{
    "paper_id": "8a6ba8e2262e00e91969ae9bcd5df8e2ed939105",
    "metadata": {
        "title": "Affections de la r\u00e9tine Retinal deseases G. Chaudieu (Docteur v\u00e9t\u00e9rinaire) a, *, S. Molon-Noblot (Ma\u00eetre de recherche) b",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Apr\u00e8s un rappel des notions d'anatomie, de physiologie et l'\u00e9nonc\u00e9 des d\u00e9finitions qu'il est indispensable de conna\u00eetre pour aborder l'\u00e9tude de la pathologie r\u00e9tinienne, les affections suivantes sont pr\u00e9sent\u00e9es dans les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de mammif\u00e8res domestiques (carnivores, \u00e9quid\u00e9s, ruminants et porcins) : dysplasie de la r\u00e9tine (\u00e9tiologie, pathog\u00e9nie, sympt\u00f4mes et conduite \u00e0 tenir sont d\u00e9crits) ; d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences des couches externes de la r\u00e9tine d'origine h\u00e9r\u00e9ditaire (l'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie sont d'abord envisag\u00e9es, les r\u00e9sultats fournis par l'examen clinique [sympt\u00f4mes fonctionnels, sympt\u00f4mes ophtalmoscopiques] et la conduite \u00e0 tenir sont ensuite largement d\u00e9velopp\u00e9s) ; r\u00e9tinopathies acquises-chorior\u00e9tinites (le d\u00e9veloppement et l'\u00e9volution des l\u00e9sions sont comparables dans une m\u00eame esp\u00e8ce, quelle qu'en soit l'\u00e9tiologie ; les causes sont pr\u00e9sent\u00e9es ensuite en montrant les particularit\u00e9s en fonction des esp\u00e8ces : infectieuses et parasitaires, traumatiques, immuno-induites, hypertensives, tumorales ; la conduite \u00e0 tenir est envisag\u00e9e de fa\u00e7on synth\u00e9tique) ; r\u00e9tinopathies acquises-r\u00e9tinopathies toxiques (elles sont iatrog\u00e8nes ou accidentelles) ; r\u00e9tinopathies acquises-r\u00e9tinopathies nutritionnelles et m\u00e9taboliques (les carences en vitamine E chez le chien, en taurine chez le chat, en vitamine A chez les bovins sont successivement envisag\u00e9es) ; r\u00e9tinopathies en relation avec d'autres affections oculaires ; syndrome de la r\u00e9tine silencieuse chez le chien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract After giving an outline of the knowledge required in the study of retinal diseases (anatomy, physiology, definitions), the followings in different mammalian species (dog and cat, horse, food animals) are described (retinal dysplasia: aetiology, pathogenesis, signs and what should be done when dealing with retinal dysplasia; inherited degenerations of external retinal layers (first aetiology and pathogenesis, then results of clinical examination -age of onset, search for visual impairment [midriasis and reflexes, visual behaviour], ophthalmoscopic findings -are described; finally how to detect a form of progressive retinal atrophy is summarized); acquired diseases of the retina (chorioretinis) (in a specy, the onset and the appearance of lesions depending on the stage of the disease are non specific relative to their causes, which are then listed in the different species: infections, parasites, trauma, immune-mediated diseases, systemic hypertension, neoplasia; fundamentals of diagnosis and treatment are finally presented); acquired diseases of the retina-toxic retinopathies: they are either iatrogenic or accidental; acquired diseases of the retina: nutritional and metabolic diseases such as vitamin E deficiency in the dog, taurine deficiency in the cat, vitamin A deficiency in cattle are succinctly studied; sudden acquired retinal degeneration in the dog is lastly described.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Cette pr\u00e9sentation a pour but de fournir les connaissances de base indispensables \u00e0 l'\u00e9tude des affections r\u00e9tiniennes. Diff\u00e9rentes disciplines se trouvent concern\u00e9es, anatomie, physiologie, pathologie m\u00e9dicale, g\u00e9n\u00e9tique, pour lesquelles seuls les rappels indispensables sont effectu\u00e9s, des d\u00e9veloppements plus d\u00e9taill\u00e9s figurant dans d'autres articles de l'Encyclop\u00e9die v\u00e9t\u00e9rinaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il est constitu\u00e9 d'une seule couche de cellules plaqu\u00e9es contre leur membrane basale, la lame de Bruch ; ces cellules sont r\u00e9guli\u00e8rement dispos\u00e9es, hexagonales, leur corps cellulaire prolong\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 interne par des franges qui entourent les articles externes des photor\u00e9cepteurs 1 (Fig. 1) . Ces cellules sont tr\u00e8s riches en inclusions cytoplasmiques : mitochondries en partie externe, pigments (surtout dans les franges) sous forme de nombreux granules dans la zone du fond d'oeil dite sans tapis, sauf chez les individus d\u00e9pigment\u00e9s ; l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire phagocyte les disques distaux \u00e9limin\u00e9s par les articles externes des photor\u00e9cepteurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 281,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 290,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Rappels d'anatomie et de physiologie r\u00e9tiniennes \u00c9pith\u00e9lium pigmentaire"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9tine neurosensorielle se compose d'une cha\u00eene fonctionnelle trineuronale, 2,3 constitu\u00e9e de l'ext\u00e9rieur vers l'int\u00e9rieur ( Fig. 1 ) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 134,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tine neurosensorielle Anatomie"
        },
        {
            "text": "\u2022 des cellules photor\u00e9ceptrices o\u00f9 a lieu la phototransduction ; \u2022 des cellules bipolaires (premi\u00e8re couche de neurones d'association) ; \u2022 des cellules ganglionnaires (deuxi\u00e8me couche de neurones d'association dont les axones se r\u00e9unissent pour former le nerf optique). La r\u00e9tine des carnivores, adapt\u00e9e \u00e0 la vie nocturne, est tr\u00e8s riche en cellules en b\u00e2tonnets (Fig. 2 ) et l'area centralis est seule plus riche en cellules en c\u00f4nes, temporalement par rapport \u00e0 la papille.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 370,
                    "text": "(Fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tine neurosensorielle Anatomie"
        },
        {
            "text": "Deux zones interneuronales de communication sont d\u00e9crites (Fig. 1) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 66,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tine neurosensorielle Anatomie"
        },
        {
            "text": "\u2022 la couche plexiforme externe entre photor\u00e9cepteurs et cellules bipolaires, qui contient les cellules horizontales ; \u2022 la couche plexiforme interne entre cellules bipolaires et cellules ganglionnaires, qui contient les cellules amacrines \u00e9galement \u00e0 disposition horizontale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9tine neurosensorielle Anatomie"
        },
        {
            "text": "Ces deux zones de communication sont reli\u00e9es entre elles par les cellules de M\u00fcller interplexiformes verticales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9tine neurosensorielle Anatomie"
        },
        {
            "text": "Les photor\u00e9cepteurs ainsi que l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire re\u00e7oivent leur apport vasculaire du choriocapillaire choro\u00efdien, les couches plus internes des art\u00e8res et capillaires r\u00e9tiniens issus du syst\u00e8me art\u00e9riel ciliaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9tine neurosensorielle Anatomie"
        },
        {
            "text": "C'est au niveau du photor\u00e9cepteur, en particulier de la cellule en b\u00e2tonnet (Fig. 3A) , que va s'\u00e9laborer le message \u00e9lectrophysiologique induit par la stimulation lumineuse de la r\u00e9tine : 1 \u2022 la partie photosensible ou article externe (plus de 80 % de la masse cellulaire totale, remplie d'un empilement de 2 000 disques environ, perpendiculaires \u00e0 son grand axe) (Fig. 3B ), est constitu\u00e9e de glycoprot\u00e9ine photosensible (rhodopsine du b\u00e2tonnet) intrins\u00e8que de la membrane discale pour 80 % de son contenu prot\u00e9ique ; \u2022 le cil connecteur relie article externe et article interne ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 190,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 85,
                    "text": "(Fig. 3A)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 373,
                    "text": "(Fig. 3B",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Photor\u00e9cepteur"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'article interne contient, de l'ext\u00e9rieur vers l'int\u00e9rieur, les organites cytoplasmiques (mitochondries, r\u00e9ticulum endoplasmique, noyau) et la terminaison synaptique en regard des cellules bipolaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Photor\u00e9cepteur"
        },
        {
            "text": "D\u00e9veloppement \u00c0 partir de la partie interne de la cupule optique, form\u00e9e au vingt-cinqui\u00e8me jour de gestation chez le chien, les photor\u00e9cepteurs ne se diff\u00e9rencient compl\u00e8tement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de cette derni\u00e8re qu'apr\u00e8s la naissance. 3 Chez le chien, les \u00e9tapes sont les suivantes :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 236,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9veloppement et p\u00e9rennit\u00e9 des photor\u00e9cepteurs"
        },
        {
            "text": "\u2022 diff\u00e9renciation de l'article interne du premier au septi\u00e8me jour de la vie ; \u2022 allongement du cytoplasme jusqu'\u00e0 l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire du cinqui\u00e8me au septi\u00e8me jour ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9veloppement et p\u00e9rennit\u00e9 des photor\u00e9cepteurs"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9but du d\u00e9veloppement et de l'allongement de l'article externe \u00e0 partir du neuvi\u00e8me jour ; \u2022 acquisition de la morphologie d\u00e9finitive des photor\u00e9cepteurs entre la sixi\u00e8me semaine et la septi\u00e8me semaine de vie ; chez le chat, celle-ci n'est pas acquise avant le cinqui\u00e8me mois. . couche des grains externes ; 5. plexiforme externe ; 6. couche des grains internes ; 7. plexiforme interne ; 8. couche des cellules ganglionnaires ; 9. fibres du nerf optique ; 10. limitante interne. C. Coupe histologique dans la zone du tapis (\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire non pigment\u00e9). D. Coupe histologique dans la zone sans tapis (\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire pigment\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9veloppement et p\u00e9rennit\u00e9 des photor\u00e9cepteurs"
        },
        {
            "text": "Par le jeu de synth\u00e8se proximale et d'\u00e9limination distale, la longueur de l'article externe reste constante : 4, 5 \u2022 les prot\u00e9ines sont synth\u00e9tis\u00e9es par l'article interne et forment, en association avec les phospholipides, de nouvelles membranes discales \u00e0 la base de l'article externe ; \u2022 les disques distaux sont \u00e9limin\u00e9s et phagocyt\u00e9s par les cellules \u00e9pith\u00e9liales, leur d\u00e9gradation \u00e9tant assur\u00e9e par les glycosidases lysosomales ; l'\u00e9limination distale est effec- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 114,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9rennit\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'absorption de l'\u00e9nergie lumineuse, sa conversion et son amplification en un signal \u00e9lectrophysiologique transmis au syst\u00e8me nerveux constituent le ph\u00e9nom\u00e8ne de transduction visuelle (Fig. 4) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 192,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Transduction visuelle"
        },
        {
            "text": "La rhodopsine est constitu\u00e9e d'une prot\u00e9ine (l'opsine) et d'un groupement chromophore (le 11cis r\u00e9tinal, ald\u00e9hyde de la vitamine A) reli\u00e9s entre eux par une base de Schiff. L'absorption d'un photon transforme le 11-cis r\u00e9tinal en transr\u00e9tinol qui se s\u00e9pare de l'opsine au cours d'une s\u00e9rie de transformations durant lesquelles la rhodopsine est activ\u00e9e (Rh*). \u00c0 la lumi\u00e8re, la Rh* active la transducine, prot\u00e9ine accol\u00e9e \u00e0 la face externe des membranes discales \u00e0 un rapport de 1 pour 500 ; une mol\u00e9cule de transducine active \u00e0 son tour une mol\u00e9cule de phosphodiest\u00e9rase (PDE), enzyme pr\u00e9sente dans l'article externe, qui peut hydrolyser en 1 seconde 2 000 mol\u00e9cules de guanosine monophosphorique cyclique (cGMP) en GMP inactif ; le cGMP r\u00e9sulte de la transformation du triphosphate de guanosine \u00e0 l'obscurit\u00e9 par la guanylate-cyclase ; il assure l'ouverture des canaux sodiques et calciques de la membrane plasmique par d\u00e9polarisation membranaire au niveau de l'article externe (Fig. 4) ; \u00e0 la lumi\u00e8re, la PDE activ\u00e9e hydrolyse la cGMP dont la concentration baisse dans l'article externe, provoquant une fermeture des canaux sodiques et calciques, d'o\u00f9 une hyperpolarisation membranaire : celle-ci diminue la quantit\u00e9 de neurom\u00e9diateurs lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 la terminaison synaptique, donc affecte l'\u00e9tat de d\u00e9polarisation des cellules bipolaires et de M\u00fcller au contact des photor\u00e9cepteurs. 2, 6 L'absorption du signal lumineux par une prot\u00e9ine photosensible, sa conversion et son amplification en un signal \u00e9lectrophysiologique constituent le ph\u00e9nom\u00e8ne de transduction visuelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1382,
                    "end": 1384,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1385,
                    "end": 1386,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 979,
                    "end": 987,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Transduction visuelle"
        },
        {
            "text": "L'amplification d'origine enzymatique du ph\u00e9nom\u00e8ne est tr\u00e8s importante et on comprend ais\u00e9ment qu'un d\u00e9faut de synth\u00e8se de PDE, ou son inactivation, conduisent \u00e0 une accumulation toxique de cGMP dans l'article externe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transduction visuelle"
        },
        {
            "text": "Les affections cong\u00e9nitales et/ou h\u00e9r\u00e9ditaires de la r\u00e9tine sont plus fr\u00e9quentes chez le chien que dans d'autres esp\u00e8ces. Certaines peuvent \u00eatre diagnostiqu\u00e9es t\u00f4t dans la vie du chien (dysplasies r\u00e9tiniennes) alors que d'autres ne sont d\u00e9celables \u00e0 l'ophtalmoscope que chez l'adulte (dystrophies des couches externes de la r\u00e9tine).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les affections acquises sont caract\u00e9ris\u00e9es par : ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9tine comprend histologiquement dix couches ( Fig. 1 ) : les deux plus externes sont les photor\u00e9cepteurs et l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire ; les premiers d\u00e9pendent du second pour leur m\u00e9tabolisme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 56,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Couches externes de la r\u00e9tine"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9faut de d\u00e9veloppement se traduisant par une immaturit\u00e9 morphologique et physiologique, avec apparition de signes cliniques d\u00e8s la fin de leur phase de maturation, est appel\u00e9 dysplasie des photor\u00e9cepteurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dysplasie des photor\u00e9cepteurs"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9tine ayant termin\u00e9 son d\u00e9veloppement, les premiers signes cliniques apparaissent en g\u00e9n\u00e9ral tard dans la vie de l'animal, au plus t\u00f4t apr\u00e8s l'\u00e2ge de 1 an : ils sont la cons\u00e9quence d'un d\u00e9faut de m\u00e9tabolisme soit des photor\u00e9cepteurs, soit de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire, que l'on qualifie de dystrophie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dystrophie des photor\u00e9cepteurs"
        },
        {
            "text": "C'est la perte des qualit\u00e9s morphologiques et fonctionnelles des couches externes qui caract\u00e9rise dans leur \u00e9volution dysplasie et dystrophie des photor\u00e9cepteurs, atteintes inflammatoires des couches externes de la r\u00e9tine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des couches externes"
        },
        {
            "text": "C'est la phase ultime de la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence d'une structure dont le terme de la vie est atteint. Le terme consacr\u00e9 par l'usage pour les affections d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives h\u00e9r\u00e9ditaires des couches externes de la r\u00e9tine est : atrophie progressive de la r\u00e9tine (APR) ou progressive retinal atrophy (PRA) qualifi\u00e9e de centrale pour la dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire (central progressive atrophy [CPRA] ). Aux qualificatifs de PRA et CPRA se substituent maintenant de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re dans les publications les appellations suivantes plus sp\u00e9cifiques : 8 \u2022 PRCD : progressive rod cone degeneration (d\u00e9- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 394,
                    "text": "[CPRA]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 545,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atrophie"
        },
        {
            "text": "Il s'agit de toute modification pathologique de la r\u00e9tine susceptible d'entra\u00eener imm\u00e9diatement ou \u00e0 terme des alt\u00e9rations de sa structure due \u00e0 une cause qui n'est pas primitivement r\u00e9tinienne (atteinte de voisinage, maladie g\u00e9n\u00e9rale, maladie m\u00e9tabolique, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9tinopathie acquise"
        },
        {
            "text": "Il s'agit de l'inflammation du tractus uv\u00e9al post\u00e9rieur (choro\u00efde) avec atteinte secondaire de la r\u00e9tine compte tenu de l'\u00e9troite association qui existe entre les deux structures, la r\u00e9tine \u00e9tant accol\u00e9e \u00e0 la choriocapillaire par l'interm\u00e9diaire de sa membrane basale (lame de Bruch) sur laquelle repose son \u00e9pith\u00e9lium pigmentaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chorior\u00e9tinite"
        },
        {
            "text": "C'est la s\u00e9paration entre la neuror\u00e9tine et son \u00e9pith\u00e9lium pigmentaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9collement de r\u00e9tine"
        },
        {
            "text": "\u00c9tiologie Chez le chien Il est connu dans certaines races canines, suppos\u00e9 dans d'autres, que l'anomalie est transmise h\u00e9r\u00e9ditairement sur le mode autosomique r\u00e9cessif (Ta-bleau 1). 9 La dysplasie r\u00e9tinienne peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 d'autres anomalies oculaires (Tableau 1) ou \u00e0 des affections ost\u00e9oarticulaires (dysplasies) transmises sur le mode autosomique r\u00e9cessif simple, alors que la dysplasie r\u00e9tinienne est transmise sur le mode autosomique dominant incomplet dans ce cas (retriever du Labrador), 10, 11 l'association de l\u00e9sions oculaires et ost\u00e9oarticulaires est \u00e9galement rencontr\u00e9e chez le berger allemand, le dogue allemand, le samoy\u00e8de. L'herp\u00e8s virus canin a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme perturbateur de la diff\u00e9renciation des neuroblastes en photor\u00e9cepteurs chez le chiot ; le parvovirus et l'ad\u00e9novirus canins seraient aussi pathog\u00e8nes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 183,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dysplasie de la r\u00e9tine"
        },
        {
            "text": "L'irradiation peut \u00eatre cause de dysplasie r\u00e9tinienne, d'autant plus marqu\u00e9e en zone centrale que le foetus a \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9 plus t\u00f4t ; les antiherp\u00e8s virus par voie g\u00e9n\u00e9rale, l'actinomycine D, le m\u00e9thylm\u00e9thoxym\u00e9thanol, le chlorambucil ainsi que les traumatismes ou l'hypoxie foetale sont \u00e9galement connus comme causes possibles de dysplasie r\u00e9tinienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dysplasie de la r\u00e9tine"
        },
        {
            "text": "Les origines h\u00e9r\u00e9ditaire, hypoxique, traumatique ainsi que l'irradiation peuvent \u00eatre envisag\u00e9es comme chez le chien. Le coronavirus ent\u00e9ritique f\u00e9lin peut \u00eatre cause de dysplasie r\u00e9tinienne, associ\u00e9e \u00e0 l'hypoxie c\u00e9r\u00e9belleuse lors d'infestation pr\u00e9natale, isol\u00e9e si la contamination intervient apr\u00e8s l'\u00e2ge de 5 semaines. 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le chat"
        },
        {
            "text": "Une forme tr\u00e8s vraisemblablement transmise h\u00e9r\u00e9ditairement associ\u00e9e \u00e0 une hypoplasie du nerf optique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite chez le pur-sang. 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le cheval"
        },
        {
            "text": "Dans la race shorthorn, la dysplasie r\u00e9tinienne pr\u00e9sum\u00e9e h\u00e9r\u00e9ditaire associ\u00e9e \u00e0 des anomalies oculai-Tableau 1 Dysplasies de la r\u00e9tine chez le chien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez les bovins"
        },
        {
            "text": "L\u00e9sions res multiples a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite. L'infection exp\u00e9rimentale de foetus par le virus de la maladie des muqueuses provoque des l\u00e9sions oculaires multiples, en particulier de dysplasie r\u00e9tinienne, associ\u00e9es \u00e0 des l\u00e9sions nerveuses (hypoplasie c\u00e9r\u00e9belleuse, strabisme, nystagmus) ; leur gravit\u00e9 est fonction du moment de l'infestation et la dysplasie r\u00e9tinienne n'est observ\u00e9e que lors d'infestation durant les 5 premiers mois de la gestation. 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Races"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9tine, structur\u00e9e \u00e0 la naissance chez le cheval et les bovins, ne montre des l\u00e9sions de dysplasie que lors d'atteinte intra-ut\u00e9rine ; chez les carnivores, la r\u00e9tine du nouveau-n\u00e9 est immature et des causes postnatales peuvent \u00eatre responsables de dysplasie r\u00e9tinienne. 7 Le processus conduisant \u00e0 la dysplasie, intraut\u00e9rin ou n\u00e9onatal, s'explique de diff\u00e9rentes mani\u00e8res : d\u00e9faut d'oblit\u00e9ration de la v\u00e9sicule optique ; dysharmonie de croissance entre la scl\u00e8re, la choro\u00efde et les couches r\u00e9tiniennes ; croissance excessive ponctuelle de la couche des grains externes avec formation induite de plis et/ou de rosettes (images ferm\u00e9es) (Fig. 5) ; anomalies du d\u00e9veloppement vitr\u00e9or\u00e9tinien. 12",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 274,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 639,
                    "end": 647,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions, uni-ou bilat\u00e9rales, sont soit isol\u00e9es, soit multifocales, ou peuvent int\u00e9resser la totalit\u00e9 de la r\u00e9tine (d\u00e9collement r\u00e9tinien complet). Elles peuvent, selon les races, avoir des aspects plus ou moins caract\u00e9ristiques :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes Chez le chien"
        },
        {
            "text": "\u2022 plis : dans la zone du tapis, ils sont hyperr\u00e9fl\u00e9chissants \u00e0 contours gris\u00e2tres, le plus souvent lin\u00e9aires ou vermiformes, parfois en V ou en Y, encore plus rarement circulaires ( \u2022 dans la zone sans tapis, les l\u00e9sions se pr\u00e9sentent sous forme de stries gris\u00e2tres, souvent proches des trajets vasculaires ; \u2022 d\u00e9collement r\u00e9tinien : il est complet ( Fig. 9 ) ou partiel ; dans sa forme partielle, il est bulleux, p\u00e9rivasculaire, proche de la papille et souvent non \u00e9volutif (english springer spaniel) (Fig. 8) ; dans les formes compl\u00e8tes, il peut s'accompagner de d\u00e9chirures r\u00e9tiniennes et engendre la c\u00e9cit\u00e9 (retriever du Labrador, bedlington terrier) ; \u2022 l\u00e9sions associ\u00e9es : elles vont de la cataracte (post\u00e9rieure polaire en Y renvers\u00e9, nucl\u00e9aire non \u00e9volutive, corticale \u00e9volutive) \u00e0 la microphtalmie, en passant par des l\u00e9sions vitr\u00e9ennes (persistance du vitr\u00e9 primaire hyperplasique, syn\u00e9r\u00e8se et/ou h\u00e9morragie vitr\u00e9enne) ; le nystagmus affecte souvent les chiots n\u00e9s aveugles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 357,
                    "text": "Fig. 9",
                    "ref_id": "FIGREF8"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 510,
                    "text": "(Fig. 8)",
                    "ref_id": "FIGREF7"
                }
            ],
            "section": "Sympt\u00f4mes Chez le chien"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions sont multifocales, plut\u00f4t en zone du tapis, lin\u00e9aires ou vermiformes, en g\u00e9n\u00e9ral avec une vision conserv\u00e9e (papille et vaisseaux r\u00e9tiniens normaux) (Fig. 10 ). 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 168,
                    "text": "(Fig. 10",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Chez le chat"
        },
        {
            "text": "Des zones de tapis d\u00e9color\u00e9es (bleues \u00e0 jaunes), parfois avec migration pigmentaire, sont observ\u00e9es ; le d\u00e9collement r\u00e9tinien, ainsi que l'hypoplasie du nerf optique, sont d\u00e9crits dans cette esp\u00e8ce. Les animaux atteints ont une vision soit diminu\u00e9e, soit abolie. 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le cheval"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions cons\u00e9cutives \u00e0 la maladie des muqueuses (zones hyperr\u00e9fl\u00e9chissantes et anormalement color\u00e9es du tapis, l\u00e9sions en \u00ab mottes \u00bb de la zone sans tapis) sont en principe non \u00e9volutives et s'accompagnent d'un d\u00e9ficit visuel plus ou moins marqu\u00e9. Les l\u00e9sions r\u00e9put\u00e9es transmises h\u00e9r\u00e9ditairement sont associ\u00e9es \u00e0 des anomalies oculaires multiples et \u00e0 la c\u00e9cit\u00e9. 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez les bovins"
        },
        {
            "text": "Plis r\u00e9tiniens group\u00e9s en l\u00e9sion qualifi\u00e9e de \u00ab g\u00e9ographique \u00bb dans la zone du tapis chez un retriever golden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 7"
        },
        {
            "text": "En l'absence de cause acquise connue, il faut \u00e9viter de faire reproduire les animaux atteints. Lorsqu'une cataracte associ\u00e9e est seule responsable du d\u00e9ficit visuel, son traitement chirurgical peut \u00eatre propos\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences des couches externes de la r\u00e9tine d'origine h\u00e9r\u00e9ditaire \u00c9tiologie \u00c0 de rares exceptions pr\u00e8s, les dysplasies ou dystrophies des photor\u00e9cepteurs (RCD, CD, ERD, PRCD) sont autosomiques r\u00e9cessives chez le chien. 8 Le husky sib\u00e9rien et le samoy\u00e8de sont des races dans lesquelles il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que l'APR est li\u00e9e au chromosome X : 14,15 seuls les m\u00e2les sont en principe affect\u00e9s, les femelles affect\u00e9es \u00e9tant obligatoirement issues de l'accouplement d'un m\u00e2le affect\u00e9 et d'une femelle porteuse. Chez le bobtail et le bull mastiff, l'APR a pu \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e comme transmise sur le mode autosomique dominant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 226,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "Les dystrophies de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire (CPRA, RPED) sont h\u00e9ritables sur le m\u00eame mode autosomique r\u00e9cessif chez le chien, \u00e0 l'exception du border collie et du retriever du Labrador, pour lesquels la transmission est consid\u00e9r\u00e9e comme autosomique dominante \u00e0 p\u00e9n\u00e9trance incompl\u00e8te. 16 Chez le chat, la dysplasie des photor\u00e9cepteurs du chat abyssin, d\u00e9crite au Royaume-Uni, 17 est transmise sur le mode autosomique dominant, alors que la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence pr\u00e9coce des photor\u00e9cepteurs dans la m\u00eame race en Su\u00e8de l'est sur le mode r\u00e9cessif. 18 Chez le cheval, rien de tr\u00e8s pr\u00e9cis n'est fourni pour la dystrophie des photor\u00e9cepteurs, mais la c\u00e9cit\u00e9 stationnaire de nuit du cheval appaloosa est transmise sur le mode autosomique r\u00e9cessif. 19 Chez les ruminants, la dystrophie des photor\u00e9cepteurs pourrait ne pas \u00eatre transmise sur un mode mend\u00e9lien simple 7 dans les situations o\u00f9 elle semble h\u00e9r\u00e9ditaire. 20 Les maladies dites de surcharge \u00e0 cons\u00e9quences r\u00e9tiniennes (gangliosidoses GM 2 du braque allemand, GM 1 et GM 2 du chat, lipodystrophie du porc Yorkshire, lipofuscinose c\u00e9ro\u00efde du setter anglais et du terrier tib\u00e9tain, mannosidose des chats persans, europ\u00e9ens, des bovins dans certaines lign\u00e9es et dans la race aberdeen angus, mucopolysaccharidose de type VII chez le chien) 6,7,21,22,23,24,25 sont h\u00e9ritables dans toutes ces esp\u00e8ces, le plus souvent sur le mode autosomique r\u00e9cessif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 735,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 900,
                    "end": 902,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "L'origine g\u00e9nique, lorsqu'elle est connue pour une affection dans une race donn\u00e9e, figure au Tableau 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Lors de dysplasies des photor\u00e9cepteurs (RCD), l'accumulation de cGMP toxique, qui entra\u00eene un arr\u00eat du d\u00e9veloppement postnatal des articles externes 26 puis la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des b\u00e2tonnets et ensuite des c\u00f4nes, est la cons\u00e9quence de mutations g\u00e9niques affectant des codons responsables de la synth\u00e8se de sous-unit\u00e9s alpha ou b\u00eata de la PDE (setter irlandais, 27 welsh corgi cardigan, 28 sloughi 29 ). Chez le colley, la PDE inactiv\u00e9e par atteinte structurelle de la rhodopsine est responsable de l'accumulation de cGMP toxique dans les photor\u00e9cepteurs. 30 Une mutation du g\u00e8ne de la phosducine entra\u00eene un d\u00e9faut de formation des articles externes des photor\u00e9cepteurs chez le schnauzer nain. 34 Des croisements exp\u00e9rimentaux effectu\u00e9s entre des caniches nains, des cockers anglais et am\u00e9ricains tous affect\u00e9s de dystrophie des photor\u00e9cepteurs (PRCD) ont donn\u00e9 des produits tous affect\u00e9s de PRCD, ce qui indique que la mutation g\u00e9nique est au m\u00eame locus (PRCD) 32 pour chacune des races, bien que la topographie des l\u00e9sions r\u00e9tiniennes et leur \u00e9volution diff\u00e8rent du cocker anglais au caniche nain. Dans cette derni\u00e8re race, il y a un ralentissement du rythme de renouvellement des disques des articles externes 33 (Fig. 11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 386,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 555,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 694,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1213,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1214,
                    "end": 1223,
                    "text": "(Fig. 11)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Pour le husky de Sib\u00e9rie et le samoy\u00e8de, l'APR est li\u00e9e au chromosome X (microd\u00e9l\u00e9tion au g\u00e8ne RPGR), ce qui se traduit par une quasi-exclusivit\u00e9 de m\u00e2les affect\u00e9s de g\u00e9notype Xapr/Y, alors qu'il est peu vraisemblable d'obtenir des femelles affect\u00e9es de ph\u00e9notype Xapr/Xapr tant que peu de m\u00e2les sont atteints. 14, 15 Le malamute de l'Alaska et le braque allemand pr\u00e9sentent une forme de c\u00e9cit\u00e9 diurne pr\u00e9coce particuli\u00e8re li\u00e9e \u00e0 une dysplasie des c\u00f4nes (CD) provoqu\u00e9e par une mutation du g\u00e8ne CNGB3. 34 Chez le berger de Brie, c'est la mutation du g\u00e8ne RPE 65 (d\u00e9l\u00e9tion des nucl\u00e9otides 487 \u00e0 490) qui est responsable de la c\u00e9cit\u00e9 nocturne cong\u00e9nitale stationnaire (CSNB) (Fig. 12) . 35 Une forme analogue \u00e0 la r\u00e9tinite pigmentaire humaine dans son ph\u00e9notype d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence tardive a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e chez le mastiff, avec une mutation ponctuelle du g\u00e8ne de la rhodopsine. 36 Chez le chat abyssin atteint de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence pr\u00e9coce r\u00e9cessive des photor\u00e9cepteurs, une d\u00e9sor-ganisation des articles externes commence en p\u00e9riph\u00e9rie du fond d'oeil et la densit\u00e9 de la couche des grains externes diminue ; les articles externes disparaissent, les internes sont rar\u00e9fi\u00e9s et les autres couches s'amincissent, le centre de la r\u00e9tine \u00e9tant atteint apr\u00e8s la p\u00e9riph\u00e9rie (Fig. 13 ). Cette d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence pourrait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une diminution de la concentration en prot\u00e9ine de liaison interphotor\u00e9ceptrice dans la matrice extracellulaire. 37 Dans la forme dominante dysplasique, les articles externes sont d\u00e9sorganis\u00e9s et le nombre des articles internes diminu\u00e9 d\u00e8s l'\u00e2ge de 22 jours, la r\u00e9tine centrale \u00e9tant atteinte la premi\u00e8re.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 317,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 503,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 686,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 873,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1422,
                    "end": 1424,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 681,
                    "text": "(Fig. 12)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1264,
                    "text": "(Fig. 13",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Dans la dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire (RPED), l'atteinte primitive de ce dernier est secondairement responsable des l\u00e9sions des photor\u00e9cepteurs, dont le renouvellement des articles externes se fait normalement : les cellules de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire s'hypertrophient, se d\u00e9tachent de leur basale et leur cytoplasme se charge d'inclusions pigmentaires de type lipofuscinique qui fusionnent peu \u00e0 peu ; les photor\u00e9cepteurs contigus ont un article externe raccourci, puis pr\u00e9sentent des l\u00e9sions de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence focales et enfin g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. 38 L'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire serait incapable de d\u00e9grader les disques phagocyt\u00e9s et un r\u00e9gime exp\u00e9rimentalement carenc\u00e9 en vitamine E chez le chien reproduit les sympt\u00f4mes de la maladie, surtout d\u00e9crite au Royaume-Uni. 39 La lipofuscinose c\u00e9ro\u00efde se caract\u00e9rise par le d\u00e9p\u00f4t de lipopigment dans le tissu nerveux c\u00e9r\u00e9bral ; ind\u00e9pendamment de cette localisation, la r\u00e9tine est int\u00e9ress\u00e9e par l'interm\u00e9diaire de son \u00e9pith\u00e9lium pigmentaire tant pour la lipofuscinose que pour d'autres maladies de surcharge (mannosidose, l\u00e9sions pr\u00e9coces de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire lors de mucopolysaccharidoses li\u00e9es \u00e0 des d\u00e9ficits enzymatiques de la d\u00e9gradation des glycosaminoglycanes). 22, 23, 24, 25 R\u00e9sultats fournis par l'examen clinique Recherche des sympt\u00f4mes fonctionnels L'\u00e9tude du comportement visuel 7,8,9 permet d'appr\u00e9cier :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 555,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1225,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1226,
                    "end": 1229,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1230,
                    "end": 1233,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1236,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'apparition concomitante ou non de l\u00e9sions du fond d'oeil, telles que les pr\u00e9sente le Ta ; cela impose une bonne connaissance des particularit\u00e9s de ces affections, race par race ; \u2022 la chronologie des sympt\u00f4mes fonctionnels lorsqu'elle existe : 6, 8, 9 c\u00e9cit\u00e9 de nuit puis c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te entre quelques semaines et quelques mois lors de RCD ; c\u00e9cit\u00e9 de nuit entre 1 et 5 ans, c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te \u00e0 partir de 3 ans jusqu'\u00e0 plus de 5 ans pour la PRCD chez le chien en fonction des races ; c\u00e9cit\u00e9 diurne pr\u00e9coce compl\u00e8te chez le malamute de l'Alaska atteint de RD ; c\u00e9cit\u00e9 nocturne stationnaire pr\u00e9coce du berger de Brie lors de CSNB (Tableau 3), etc.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 253,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 255,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 91,
                    "text": "Ta",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Ils s'accompagnent d'autres signes dont la mydriase, l'abolition ou la diminution des r\u00e9flexes photomoteurs, l'absence de clignement \u00e0 la menace ou un test de la boule de coton n\u00e9gatif lors de c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes ophtalmoscopiques"
        },
        {
            "text": "Nous avons \u00e9voqu\u00e9 l'absence possible de manifestations ophtalmoscopiques dans certaines affections (CSNB du berger de Brie sauf chez certains adultes o\u00f9 elles apparaissent comme de tr\u00e8s discr\u00e8tes taches d\u00e9color\u00e9es en zone du tapis, CSNB du cheval appaloosa) ; 3,7,8,9 dans d'autres, elles peuvent varier pour une m\u00eame maladie : absence de signes ophtalmoscopiques chez le setter anglais 22 et l\u00e9sions de type P RCD chez le terrier du Tibet 23 lors de lipofuscinose c\u00e9ro\u00efde, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes ophtalmoscopiques"
        },
        {
            "text": "D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les signes ophtalmoscopiques 3,6,7,8,9 se caract\u00e9risent par des l\u00e9sions non inflammatoires, bilat\u00e9rales avec une sym\u00e9trie variable mais souvent marqu\u00e9e, \u00e9volutives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes ophtalmoscopiques"
        },
        {
            "text": "Chez le chien (Fig. 14) Les dysplasies et dystrophies des photor\u00e9cepteurs (RCD, ERD, PRCD) se signalent par une granularit\u00e9 puis une hyperr\u00e9flexion de la zone du tapis cons\u00e9cutive \u00e0 l'amincissement de la r\u00e9tine nerveuse (localis\u00e9e dans un certain nombre de races en p\u00e9riph\u00e9rie du tapis dans les cas d\u00e9butants, notamment sous la forme d'une bande de r\u00e9flexion modifi\u00e9e horizontale \u00e0 la limite de la zone sans tapis) (Fig. 14A) . Ensuite, une diminution du calibre des vaisseaux r\u00e9tiniens (art\u00e8res notamment) appara\u00eet, avec une hyperr\u00e9flexion localis\u00e9e (zone horizontale juxtapapillaire et p\u00e9ripapillaire) (Fig. 14B ) puis g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (Fig. 14C) , suivie d'une d\u00e9coloration en plages avec migration pigmentaire dans la zone sans tapis, de migrations pigmentaires \u00e9ventuellesdans celle du tapis, enfin d'une disparition des vaisseaux sanguins avec extension et/ou irr\u00e9gularit\u00e9 de la papille optique qui devient p\u00e2le ou gris ardois\u00e9 (Fig. 15 ). Une cataracte secondaire s'installe fr\u00e9quemment (corticale \u00e9quatoriale puis nucl\u00e9ocorticale) et une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence zonulaire terminale, voire une uv\u00e9ite phacoantig\u00e9nique, peuvent s'ensuivre (Fig. 16A, B) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 23,
                    "text": "(Fig. 14)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 425,
                    "text": "(Fig. 14A)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 613,
                    "text": "(Fig. 14B",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 643,
                    "text": "(Fig. 14C)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 937,
                    "text": "(Fig. 15",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1144,
                    "text": "(Fig. 16A, B)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Sympt\u00f4mes ophtalmoscopiques"
        },
        {
            "text": "Les premi\u00e8res anomalies observables lors de dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire (RPED) sont des mouchetures brun\u00e2tres dans la zone du tapis, particuli\u00e8rement sur l'area centralis, dorsalement et temporalement par rapport \u00e0 la papille (Fig. 17) ; les vaisseaux sanguins sont normaux au Tableau 3 \u00c9l\u00e9ments diagnostiques des principales affections h\u00e9r\u00e9ditaires des couches externes de la r\u00e9tine chez le chien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 246,
                    "text": "(Fig. 17)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Sympt\u00f4mes ophtalmoscopiques"
        },
        {
            "text": "Structure int\u00e9ress\u00e9e d\u00e9but et le restent longtemps ; 40 la progression des l\u00e9sions se fait plus rapidement chez de jeunes chiens, mais l'\u00e9volution vers l'atrophie (hyperr\u00e9flexion du tapis, diminution du calibre des vaisseaux, papille atrophi\u00e9e) est tardive. La cataracte secondaire est rare. Les l\u00e9sions de r\u00e9tinopathie focale sont des foyers hyperr\u00e9fl\u00e9chissants en zone du tapis (Fig. 18) , souvent p\u00e9riph\u00e9riques, miroitants en fonction de l'incidence du faisceau lumineux ; elles peuvent \u00eatre centr\u00e9es sur une tache pigment\u00e9e ; 41,42 la coales-cence des l\u00e9sions, si elles sont nombreuses, peut faire penses \u00e0 une APR classique (atteinte de la totalit\u00e9 de la r\u00e9tine). Au d\u00e9but de l'\u00e9volution, ces foyers sont souvent simplement d'une couleur diff\u00e9rente de celle du tapis, sans hyperr\u00e9flexion marqu\u00e9e. Les cataractes secondaires sont rares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 389,
                    "text": "(Fig. 18)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Race"
        },
        {
            "text": "Les premiers signes observables sont une coloration grise horizontale, ovale, temporale par rapport \u00e0 la papille (Fig. 19A) , puis en bande de part et d'autre A. Stade d\u00e9butant chez un chien m\u00e2le \u00e2g\u00e9 de 3 ans : zone horizontale de r\u00e9flexion modifi\u00e9e suprapapillaire dans la zone du tapis. B. \u00c9volution \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans : l'hyperr\u00e9flexion suprapapillaire, ainsi qu'en p\u00e9riph\u00e9rie papillaire imm\u00e9diate, est marqu\u00e9e ; le calibre des art\u00e8res a diminu\u00e9 ; le chien est aveugle de nuit. C. \u00c9volution \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans : le caract\u00e8re flou de la photo est la cons\u00e9quence d'une cataracte sous-capsulaire post\u00e9rieure secondaire ; l'hyperr\u00e9flexion du tapis est diffuse et marqu\u00e9e (amincissement r\u00e9tinien) ; les art\u00e8res sont difficilement visibles, la papille est grise ; le chien est aveugle de jour comme de nuit. de la papille sans att\u00e9nuation du calibre vasculaire vers 6 mois lors de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence pr\u00e9coce (comme dans la forme r\u00e9cessive du chat abyssin, ou chez certains chats europ\u00e9ens) (Fig. 19B) ; le tapis devient enfin hyperr\u00e9fl\u00e9chissant et le calibre vasculaire diminue entre 4 \u00e0 5 ans, apr\u00e8s que des taches gris\u00e2tres aient envahi le tapis. 18 Dans la dysplasie des photor\u00e9cepteurs dominante, l'hyper-r\u00e9flexion du tapis est remarqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois et la r\u00e9tine est avasculaire d\u00e8s l'\u00e2ge de 1 an. 17 Chez le cheval Si la CSNB du cheval appaloosa ne se traduit pas par des l\u00e9sions ophtalmoscopiques, 19 les formes classiques d'APR se manifestent par une vision de nuit (Fig. 20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1138,
                    "end": 1140,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1297,
                    "end": 1299,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1401,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 123,
                    "text": "(Fig. 19A)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 979,
                    "end": 989,
                    "text": "(Fig. 19B)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1468,
                    "end": 1477,
                    "text": "(Fig. 20)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Chez le chat"
        },
        {
            "text": "La c\u00e9cit\u00e9 nocturne pr\u00e9c\u00e8de la c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te qui s'installe entre 3 et 5 ans, avec un intense envahissement pigmentaire de la zone du tapis aux stades terminaux lors d'APR ; 20 dans les maladies de surcharge affectant le syst\u00e8me nerveux central (leucodystrophie, lipodystrophie, lipofuscinose, mannosidose), 20 tant chez les ruminants que chez les porcins, les l\u00e9sions r\u00e9tiniennes sont pr\u00e9sentes d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 mois et les animaux atteints ne vivent pas plus de 1 an \u00e0 1 an et demi. 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez les ruminants"
        },
        {
            "text": "Pour les \u00e9leveurs canins, f\u00e9lins ou \u00e9quins \u00e0 un degr\u00e9 infiniment moindre actuellement (le chien reste l'esp\u00e8ce \u00e0 pathologie g\u00e9n\u00e9tique oculaire de loin la plus riche), l'important est de savoir qui sont les individus atteints ou porteurs avant la mise \u00e0 reproduction, puisque de nombreuses affections ne se Figure 18 A. R\u00e9tinopathie focale h\u00e9r\u00e9ditaire \u00e9volu\u00e9e chez un l\u00e9vrier barzo\u00ef \u00e2g\u00e9 de 3 ans : les l\u00e9sions hyperr\u00e9fl\u00e9chissantes sont centr\u00e9es sur des taches pigment\u00e9es ; la zone du tapis est hyperr\u00e9fl\u00e9chissante, t\u00e9moignant d'une atteinte globale de la r\u00e9tine. B. Extr\u00eame amincissement de la neuror\u00e9tine au niveau d'une l\u00e9sion focale chez un l\u00e9vrier barzo\u00ef de 7 ans : la r\u00e9tine est \u00e9galement atrophi\u00e9e en p\u00e9riph\u00e9rie de la l\u00e9sion, les articles externes et les couches des grains ne sont plus discernables. Figure 19 A. D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne chez un chat europ\u00e9en \u00e2g\u00e9 de 14 mois (stade d\u00e9butant) : l\u00e9sion ovale gris\u00e2tre dans la zone de l'area centralis. B. D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne chez un chat europ\u00e9en \u00e2g\u00e9 de 3 ans (stade plus \u00e9volu\u00e9) : la zone gris\u00e2tre horizontale en bande int\u00e9resse toute la zone du tapis au-dessus de la papille. manifestent que chez l'adulte. Dans ce but, il faut r\u00e9aliser :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 315,
                    "text": "Figure 18",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 815,
                    "text": "Figure 19",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'identification des animaux atteints \u00e0 la faveur d'examens syst\u00e9matiques ; le diagnostic peut \u00eatre simplement clinique (ophtalmoscopie), mais doit faire appel dans un certain nombre de cas \u00e0 des techniques permettant de confirmer l'atteinte (angiographie fluoresc\u00e9inique pour la RPED) (Fig. 21 ) ou susceptibles de porter le diagnostic pr\u00e9coce (\u00e9lectror\u00e9tinographie avant l'installation des signes cliniques lors de PRCD, ou en pr\u00e9sence de maladies \u00e0 expression particuli\u00e8rement juv\u00e9nile de type RCD, ERD ou CSNB (Tableau 3) (Fig. 22 ) ; \u2022 une analyse des pedigrees, que le mode d'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 soit inconnu (on essaie de remonter \u00e0 des anc\u00eatres communs \u00e0 plusieurs individus atteints) ou connu (dans le but de rep\u00e9rer les porteurs en cas d'affection r\u00e9cessive), en se m\u00e9fiant lors de maladies transmises sur le mode dominant (RPED, pour laquelle on peut d'ailleurs s'interroger sur l'importance des facteurs de milieu puisqu'un r\u00e9gime carenc\u00e9 en vitamine E reproduit la maladie) dont les ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 296,
                    "text": "(Fig. 21",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 536,
                    "text": "(Fig. 22",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9tine est rarement atteinte de fa\u00e7on primitive (maladie de Carr\u00e9, toxoplasmose) : le plus souvent, l'origine est choro\u00efdienne : on emploie dans ces cas l'appellation de chorior\u00e9tinite, dont les l\u00e9sions sont en g\u00e9n\u00e9ral peu sp\u00e9cifiques et d'aspect plut\u00f4t li\u00e9 au stade d'\u00e9volution. 3, 7, 8, 9 Phase aigu\u00eb ou active Elle se caract\u00e9rise par un oed\u00e8me r\u00e9tinien le plus souvent localis\u00e9, parfois g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ; les l\u00e9sions sont rondes ou ovales, visibles en zone du tapis ; la paroi des vaisseaux sanguins, congestionn\u00e9s (veines notamment), perd de sa nettet\u00e9 en raison de l'exsudation p\u00e9rivasculaire ; des manchons p\u00e9rivasculaires gris\u00e2tres peuvent \u00eatre remarqu\u00e9s dans la zone sans tapis. Tout cela indique qu'il y a une infiltration tissulaire par les exsudats et les \u00e9l\u00e9ments cellulaires de l'inflammation (lymphocytes, plasmocytes, histiocytes), les polynucl\u00e9aires ou parfois des \u00e9l\u00e9ments figur\u00e9s (larva migrans). La r\u00e9tine oed\u00e9mateuse para\u00eet opaque, et l'accumulation d'exsudats et cellules issus des vaisseaux, en particulier de la choriocapillaire, peut engendrer un d\u00e9collement r\u00e9tinien dont l'importance est proportionnelle \u00e0 l'\u00e9tendue de la zone oed\u00e9mateuse : ces l\u00e9sions sont ternes, \u00e0 limites souvent nettes, affectent pr\u00e9f\u00e9rentiellement la zone du tapis et peuvent \u00eatre vues en relief \u00e0 l'ophtalmoscope indirect binoculaire (Fig. 23) . En phase subaigu\u00eb, si l'oed\u00e8me r\u00e9gresse, ces taches blanch\u00e2tres ou grises sont parfois plus facilement identifiables dans la zone sans tapis et les exsudats peuvent s'organiser en l\u00e9sions granulomateuses sur\u00e9lev\u00e9es jusqu'\u00e0 donner, en ophtalmoscopie indirecte, l'impression de faire une protrusion nette dans le vitr\u00e9 cortical.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 288,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 291,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 293,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1341,
                    "text": "(Fig. 23)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tinopathies acquises : chorior\u00e9tinites D\u00e9veloppement et \u00e9volution des l\u00e9sions de chorior\u00e9tinite"
        },
        {
            "text": "Chez le chien (Fig. 24) , les l\u00e9sions de chorior\u00e9tinite aigu\u00eb sont assez souvent accompagn\u00e9es de signes de hyalite (opacification vitr\u00e9enne plus ou moins diffuse) ; chez le chat (Fig. 25) , elles prennent volontiers un aspect r\u00e9ticul\u00e9 (vascularite p\u00e9ricapillaire). 7 Des l\u00e9sions vasculaires h\u00e9morragiques, dont la taille et l'aspect ophtalmoscopique (Fig. 26 ) d\u00e9pendent de la localisation, sont identifiables lors de traumatismes graves, maladies g\u00e9n\u00e9rales (hypertension art\u00e9rielle, lymphosarcome, maladies \u00e0 m\u00e9diation immune, etc.) ; elles sont responsables de c\u00e9cit\u00e9 lorsqu'elles sont associ\u00e9es \u00e0 un d\u00e9collement r\u00e9tinien important, ou si la surface de l'h\u00e9morragie occupe une grande partie du fond d'oeil. L'att\u00e9nua-tion de la couleur vasculaire est un signe caract\u00e9ristique lors d'an\u00e9mie, notamment chez le chat.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 266,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 23,
                    "text": "(Fig. 24)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 187,
                    "text": "(Fig. 25)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 358,
                    "text": "(Fig. 26",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tinopathies acquises : chorior\u00e9tinites D\u00e9veloppement et \u00e9volution des l\u00e9sions de chorior\u00e9tinite"
        },
        {
            "text": "Elle est observ\u00e9e en s\u00e9quelle de la maladie causale ou simplement comme d\u00e9couverte fortuite lors d'examen ophtalmoscopique de routine. L'amincissement atrophique de la neuror\u00e9tine se traduit en zone du tapis par une hyperr\u00e9flexion de territoires parfois centr\u00e9s sur une tache pigment\u00e9e, en zone sans tapis par des surfaces d\u00e9color\u00e9es, voire blanches (scl\u00e8re visible), parfois surlign\u00e9es ou parsem\u00e9es de pigments ; cette migration pigmentaire postinflammatoire r\u00e9sulte du d\u00e9placement soit de pigments choro\u00efdiens, soit plus rarement de pigment \u00e9pith\u00e9lial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phase cicatricielle ou inactive"
        },
        {
            "text": "Chez le chien, les l\u00e9sions sont majoritairement situ\u00e9es en zone du tapis, \u00e0 contours nets souvent r\u00e9guliers (ronds, ou ovales, ou poly\u00e9driques), centr\u00e9es ou non sur une tache pigment\u00e9e (Fig. 27) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 194,
                    "text": "(Fig. 27)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Phase cicatricielle ou inactive"
        },
        {
            "text": "Chez le chat, ces s\u00e9quelles cicatricielles sont moins visibles (contours moins nets) et peut-\u00eatre moins fr\u00e9quentes, avec une pr\u00e9dilection de localisation pour le tapis nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phase cicatricielle ou inactive"
        },
        {
            "text": "Chez le cheval, des l\u00e9sions cicatricielles p\u00e9ripapillaires, pouvant \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 une atrophie du nerf optique lorsqu'elles sont de grande taille, sont responsables de d\u00e9ficits visuels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phase cicatricielle ou inactive"
        },
        {
            "text": "Chez les bovins, les cicatrices allong\u00e9es horizontalement rencontr\u00e9es en s\u00e9quelles de maladies g\u00e9n\u00e9rales (maladie des muqueuses) ont un aspect un peu similaire \u00e0 celui de la r\u00e9tinopathie taurinoprive du chat. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phase cicatricielle ou inactive"
        },
        {
            "text": "Elles peuvent \u00eatre non sp\u00e9cifiques (infections de voisinage : amygdales, cavit\u00e9s nasales, parodonte, sinus ; infections \u00e0 distance : prostatite, pyom\u00e8tre, abc\u00e8s) ou sp\u00e9cifiques 3, 7, 8, 9 avec les origines signal\u00e9es ci-apr\u00e8s. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 185,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 187,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des chorior\u00e9tinites"
        },
        {
            "text": "\u2022 blastomycose, coccidio\u00efdomycose plus fr\u00e9quentes chez le chien ; \u2022 candidose, cryptococcose plus fr\u00e9quente chez le chat. Toxoplasmose dans toutes les esp\u00e8ces, de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9f\u00e9rentielle chez le chat (notamment en association avec l'infection par le virus de l'immunod\u00e9pression) (Fig. 23) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 290,
                    "text": "(Fig. 23)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Mycoses syst\u00e9miques"
        },
        {
            "text": "Bab\u00e9siose chez le chien. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoses syst\u00e9miques"
        },
        {
            "text": "\u2022 larves de Toxocara et dipt\u00e8res chez le chien ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migrations parasitaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 larves de dipt\u00e8res chez le chat ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migrations parasitaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 onchocercose chez le cheval ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migrations parasitaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 larves de dipt\u00e8res chez les ruminants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migrations parasitaires"
        },
        {
            "text": "Algues : prototh\u00e9cose chez le chien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migrations parasitaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 Exorbitation du globe oculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatismes"
        },
        {
            "text": "\u2022 Traumatismes iatrog\u00e8nes (chirurgie endoculaire). \u2022 Corps \u00e9trangers : animaux (fragments de griffe, poil, poils de chenilles processionnaires) ; v\u00e9g\u00e9taux (\u00e9pillets, \u00e9pines, etc.) ; min\u00e9raux (corps \u00e9trangers m\u00e9talliques, notamment plombs de chasse).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatismes"
        },
        {
            "text": "Non sp\u00e9cifiques Elles constituent chez le chien et le cheval les causes les plus fr\u00e9quentes de chorior\u00e9tinite dont l'origine est inconnue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies du syst\u00e8me immunitaire"
        },
        {
            "text": "\u2022 thrombocytop\u00e9nies auto-immunes ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 an\u00e9mies auto-immunes h\u00e9molytiques ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 lupus \u00e9ryth\u00e9mateux diss\u00e9min\u00e9 syst\u00e9mique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 syndromes d'hyperviscosit\u00e9 sanguine ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 pseudo-syndrome de Vogt-Koyanagi-Harada avec uv\u00e9ite granulomateuse et d\u00e9collements r\u00e9tiniens chez l'akita inu et les chiens nordiques ou de type primitif (cinqui\u00e8me groupe) (Fig. 28 ). 45",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 183,
                    "text": "(Fig. 28",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "Elle est responsable, notamment chez le chat, d'oed\u00e8me r\u00e9tinien, de d\u00e9collements de r\u00e9tine (Fig. 29A) , d'h\u00e9morragies intra-, pr\u00e9-ou sous-r\u00e9tiniennes, et souvent de c\u00e9cit\u00e9 soudaine ; lorsque la pression systolique est sup\u00e9rieure \u00e0 170 mm Hg, le diagnostic de certitude est port\u00e9. L'insuffisance r\u00e9nale est la cause la plus fr\u00e9quente chez le chat \u00e2g\u00e9, mais le diab\u00e8te, les an\u00e9mies chroniques, l'hyperthyro\u00efdie, peuvent aussi en \u00eatre les causes. Les sympt\u00f4mes cardiaques (bruit de galop, souffle systolique \u00e0 l'auscultation ; tachycardie sinusale) et nerveux (ataxie, tremblements, d\u00e9sorientation) sont \u00e0 rechercher. 46 Les l\u00e9sions vasculaires et p\u00e9rivasculaires r\u00e9tiniennes sont typiques (hyalinisation pari\u00e9tale, manchons cellulaires p\u00e9rivasculaires) (Fig. 29B ). 47",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 615,
                    "end": 617,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 101,
                    "text": "(Fig. 29A)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 760,
                    "text": "(Fig. 29B",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Hypertension art\u00e9rielle"
        },
        {
            "text": "Les affections n\u00e9oplasiques ou pseudon\u00e9oplasiques de la chorior\u00e9tine sont en g\u00e9n\u00e9ral inductrices d'une r\u00e9action inflammatoire granulomateuse :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tumeurs"
        },
        {
            "text": "\u2022 m\u00e9lanome de la choro\u00efde ; ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tumeurs"
        },
        {
            "text": "Il faut si besoin en d\u00e9terminer la cause par des examens compl\u00e9mentaires sp\u00e9cifiques appropri\u00e9s (tests d'immunomigration rapide sp\u00e9cifiques, examens s\u00e9rologiques, PCR, etc.) apr\u00e8s en avoir pr\u00e9cis\u00e9 le stade d'\u00e9volution, la nature et la situation, les cons\u00e9quences fonctionnelles imm\u00e9diates et potentielles \u00e0 la suite de l'examen de l'animal (mise en oeuvre de techniques d'imagerie du fond d'oeil et de l'orbite, diagnostic de la maladie causale par un examen g\u00e9n\u00e9ral et des techniques d'examens sp\u00e9cialis\u00e9s adapt\u00e9es).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir en pr\u00e9sence d'une chorior\u00e9tinite"
        },
        {
            "text": "Dans tous les cas, le traitement m\u00e9dical g\u00e9n\u00e9ral non sp\u00e9cifique de l'uv\u00e9ite post\u00e9rieure doit \u00eatre mis en place, ainsi que les traitements m\u00e9dicaux et/ou chirurgicaux sp\u00e9cifiques des maladies ou affections causales lorsque leur nature est pr\u00e9cis\u00e9e (consulter les articles de l'Encyclop\u00e9die v\u00e9t\u00e9rinaire s'y rapportant).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir en pr\u00e9sence d'une chorior\u00e9tinite"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions de r\u00e9tinopathies toxiques sont variables, selon leurs causes, en surface (focales ou g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es), \u00e9volution (stationnaires ou \u00e9volutives), manifestations (d\u00e9ficit visuel induit ou non) ; elles sont soit iatrog\u00e8nes, soit accidentelles li\u00e9es \u00e0 l'absorption d'un toxique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9tinopathies acquises : r\u00e9tinopathies toxiques"
        },
        {
            "text": "Dans la litt\u00e9rature, l'hexachloroph\u00e8ne est cit\u00e9 chez les ruminants, l'ivermectine chez le chien (colley en particulier), le rafoxanide chez le chien et le mouton, ainsi que des agents ch\u00e9lateurs du zinc, la chloroquine (antipalud\u00e9en qui serait en fait non inducteur de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne chez le chien alors qu'il peut l'\u00eatre chez l'homme), l'\u00e9thambutol sans pr\u00e9cision d'esp\u00e8ce ; 7 r\u00e9cemment, l'administration d'enrofloxacine chez le chat a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e comme responsable de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec c\u00e9cit\u00e9 (Fig. 32) : il est conseill\u00e9 de ne pas d\u00e9passer le dosage de 5 mg/kg/j pour \u00e9viter des complications. 49 Nous avons personnellement constat\u00e9 une toxicit\u00e9 r\u00e9tinienne de l'OP'DDD chez un loulou de Pom\u00e9ranie de 10 ans trait\u00e9 depuis 6 mois, avec disparition des articles externes des photor\u00e9cepteurs et rar\u00e9faction de la couche des grains externes responsable de c\u00e9cit\u00e9, 9 ainsi que des l\u00e9sions focales granulomateuses stationnaires non invalidantes chez un \u00e9pagneul breton de 12 ans trait\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es au ph\u00e9nobarbital (ce type de l\u00e9sion est d\u00e9crit chez l'homme) (Fig. 33 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 636,
                    "end": 638,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 902,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 543,
                    "text": "(Fig. 32)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1114,
                    "text": "(Fig. 33",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Iatrog\u00e8nes"
        },
        {
            "text": "Il s'agit surtout d'ingestion de toxique au cours de la p\u00e2ture dans certaines esp\u00e8ces de rente, comme l'ingestion de pr\u00eale d\u00e9crite chez les ovins au Royaume-Uni.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Accidentelles"
        },
        {
            "text": "Chez le chien, une carence exp\u00e9rimentale en vitamine E induit une modification de l'\u00e9lectror\u00e9tinogramme d\u00e8s l'\u00e2ge de 3 mois, des d\u00e9p\u00f4ts de pigment dans l'area centralis \u00e0 8 mois, du pigment brun en mottes et une hyperr\u00e9flexion bilat\u00e9rale du tapis \u00e0 8 mois ; l'examen histochimique a montr\u00e9 qu'il s'agissait d'inclusions de lipofuscine dans l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire, comme lors de RPED, avec les m\u00eames l\u00e9sions induites des photor\u00e9cepteurs ; si le r\u00e9gime de chiens mod\u00e9r\u00e9ment atteints est suppl\u00e9ment\u00e9 en vitamine E, les l\u00e9sions restent en l'\u00e9tat mais la vision n'est pas am\u00e9lior\u00e9e ; si l'on continue avec un r\u00e9gime carenc\u00e9, les couches r\u00e9tiniennes profondes sont atteintes \u00e0 leur tour. 6, 39 Chez le chat, une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne centrale bilat\u00e9rale est induite par un r\u00e9gime carenc\u00e9 en taurine (administration de nourriture pour chiens), acide amin\u00e9 essentiel dont le chat est incapable de faire la synth\u00e8se. 50 Une zone horizontale allong\u00e9e ovale appara\u00eet au niveau de l'area centralis, similaire \u00e0 celle observ\u00e9e dans l'ERD. Elle se prolonge en bande du c\u00f4t\u00e9 nasal puis fusionne avec la pr\u00e9c\u00e9dente ; l'\u00e9volution se fait vers l'hyperr\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Compte tenu de la localisation initiale, la fonction des c\u00f4nes est d'abord seule affect\u00e9e, puis les b\u00e2tonnets sont atteints \u00e0 leur tour. Une suppl\u00e9mentation en taurine stoppe l'\u00e9volution de la maladie et peut restaurer partiellement la fonction des c\u00f4nes dans des cas mod\u00e9r\u00e9ment \u00e9volu\u00e9s. 51 Dans l'esp\u00e8ce f\u00e9line, la carence en thiamine peut \u00e9galement induire un d\u00e9ficit visuel. 7 La carence en vitamine A chez les bovins et les porcins est responsable de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne (Fig. 34 ) qui \u00e9volue d'autant plus vite que l'animal est jeune. Chez les bovins \u00e2g\u00e9s de moins de 2 ans, l'oed\u00e8me de la papille est le premier signe rep\u00e9rable, suivi d'h\u00e9morragies pr\u00e9r\u00e9tiniennes et de foyers de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence en zones du tapis et sans tapis, la c\u00e9cit\u00e9 de nuit des stades pr\u00e9coces \u00e9voluant vers une c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te ; chez les bovins plus \u00e2g\u00e9s, la c\u00e9cit\u00e9 est seulement nocturne, avec des signes de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne en foyers et un oed\u00e8me papillaire. Des sympt\u00f4mes nerveux, digestifs, pulmonaires apparaissent, variables en fonction de la gravit\u00e9 de l'atteinte. La c\u00e9cit\u00e9 n'est pas r\u00e9versible par suppl\u00e9mentation en vitamine A. 7",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 684,
                    "end": 686,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 689,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 914,
                    "end": 916,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1450,
                    "end": 1452,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1540,
                    "end": 1541,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1643,
                    "end": 1651,
                    "text": "(Fig. 34",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tinopathies nutritionnelles"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions r\u00e9tiniennes se rapportant \u00e0 des maladies de surcharge ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es dans l'\u00e9tude des Figure 32 D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne au stade terminal chez un chat persan trait\u00e9 \u00e0 l'enrofloxacine per os (traitement au long cours sur des p\u00e9riodes de plusieurs semaines) \u00e0 dose sup\u00e9rieure (10 mg /kg) \u00e0 la dose pr\u00e9conis\u00e9e (5 mg/kg).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 109,
                    "text": "Figure 32",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9tinopathies m\u00e9taboliques"
        },
        {
            "text": "L\u00e9sions de chorior\u00e9tinite non \u00e9volutive dans la zone du tapis p\u00e9riph\u00e9rique chez un \u00e9pagneul breton trait\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es au ph\u00e9nobarbital. affections h\u00e9r\u00e9ditaires des couches externes de la r\u00e9tine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 33"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9tinopathie diab\u00e9tique est rare chez le chien (Fig. 35) : due \u00e0 des microan\u00e9vrismes des capillaires (prolif\u00e9ration des cellules endoth\u00e9liales apr\u00e8s d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des p\u00e9ricytes), elle se traduit par des l\u00e9sions multifocales de chorior\u00e9tinite aigu\u00eb p\u00e9rivasculaire ; elle est connue \u00e9galement chez le chat, en raison des effets de l'hypertension art\u00e9rielle (cf. supra). 52 Les manifestations r\u00e9tiniennes du dysm\u00e9tabolisme lipidique lors d'hyperlipid\u00e9mies idiopathiques ou secondaires majeures (souvent observ\u00e9es chez des chiens de petit format ; hypothyro\u00efdie, pancr\u00e9atite chez le chien ; diab\u00e8te chez le chien et le chat ; d\u00e9ficit en lipoprot\u00e9ine-lipase du chaton) peuvent \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9es par la pr\u00e9sence visible \u00e0 l'examen ophtalmoscopique de lipides dans les vaisseaux du fond d'oeil (aspect de \u00ab lait-fraise \u00bb, ou de \u00ab jus de tomate \u00bb) (Fig. 36) . 3, 7, 8, 9 R\u00e9tinopathies acquises en relation avec d'autres affections oculaires Lors de formes graves d'anomalie de l'oeil du colley, les d\u00e9collements de r\u00e9tine rencontr\u00e9s sont encore aggrav\u00e9s par la syn\u00e9r\u00e8se vitr\u00e9enne et la n\u00e9ovascularisation vitr\u00e9enne que peut engendrer cette derni\u00e8re \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie et en regard des l\u00e9sions primitives. Il en est de m\u00eame dans les formes graves de dysplasie r\u00e9tinovitr\u00e9ennes, par exemple chez le bedlington terrier, le Yorkshire terrier, le retriever du Labrador. 53 La d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne glaucomateuse survient dans les stades avanc\u00e9s de cette affection, apr\u00e8s la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du nerf optique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 859,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 862,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 865,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 867,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1359,
                    "end": 1361,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 59,
                    "text": "(Fig. 35)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 854,
                    "text": "(Fig. 36)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Figure 33"
        },
        {
            "text": "On le rencontre chez des chiens d'\u00e2ge m\u00fbr (de 6 \u00e0 14 ans, vers 10 ans en moyenne), plut\u00f4t chez des femelles, avec peut-\u00eatre une pr\u00e9disposition raciale chez l'\u00e9pagneul breton, le schnauzer nain et le teckel \u00e0 poil long. 6, 7, 54 Ces animaux sont en principe en bonne sant\u00e9, mais nombre d'entre eux pr\u00e9sentent une surcharge pond\u00e9rale, des signes de polyphagie, de polyuropolydipsie : ces sympt\u00f4mes, associ\u00e9s \u00e0 une hypercholest\u00e9rol\u00e9mie, un cortisol plasmatique souvent \u00e9lev\u00e9, pourraient \u00eatre en faveur d'une atteinte surr\u00e9nalienne ; la fixation du compl\u00e9ment positive pour les immunoglobulines antir\u00e9nales a pu faire penser \u00e0 une origine dysimmunitaire ; une hypoth\u00e8se toxique a enfin \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e, sachant que des injections intravitr\u00e9ennes de fer reproduisent les m\u00eames l\u00e9sions histologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de la r\u00e9tine silencieuse (sudden acquired retinal degeneration [SARD])"
        },
        {
            "text": "La c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te s'installe en 24 heures \u00e0 quelques jours, encore que quelques cas de c\u00e9cit\u00e9 nocturne transitoire aient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s. La mydriase bilat\u00e9rale est marqu\u00e9e, sans disparition des r\u00e9flexes photomoteurs ; le clignement \u00e0 la menace est aboli. L'examen du fond d'oeil, s'il est pratiqu\u00e9 au moment de l'apparition de la c\u00e9cit\u00e9, ne montre rien d'anormal, mais une hyperr\u00e9flexion discr\u00e8te du tapis est rep\u00e9rable quelques jours apr\u00e8s, plus nette et accompagn\u00e9e d'une diminution du calibre art\u00e9riel 3 \u00e0 6 semaines plus tard (Fig.37 ). L'\u00e9lectror\u00e9tinogramme n'est pas enregistrable quel que soit le mode de stimulation d\u00e8s les premiers signes cliniques observ\u00e9s ; la c\u00e9cit\u00e9 est irr\u00e9versible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 529,
                    "end": 536,
                    "text": "(Fig.37",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Syndrome de la r\u00e9tine silencieuse (sudden acquired retinal degeneration [SARD])"
        },
        {
            "text": "Syndrome de la r\u00e9tine silencieuse (sudden acquired retinal degeneration) chez un \u00e9pagneul breton \u00e2g\u00e9 de 9 ans : le chien a pr\u00e9sent\u00e9 une c\u00e9cit\u00e9 subite 3 semaines auparavant ; les art\u00e8res r\u00e9tiniennes ont l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 de calibre, le tapis commence \u00e0 \u00eatre hyperr\u00e9fl\u00e9chissant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 37"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Atlas d'histologie et d'ultrastructure du globe oculaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pouliquen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Aspects biophysiques de la transduction visuelle. tome 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Biologie clinique et fondamentale de la r\u00e9tine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Fundamentals of veterinary ophthalmology. Philadelphia: WB Saunders",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Slatter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The renewal of photoreceptor cell outer segments",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "J Cell Biol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "61--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Visual cells and the concept of renewal",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "700--725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Retinal degeneration in the dog and cat",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Millichamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Vet Clin North Am Small Anim",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "799--835",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Severin's ophthalmology notes. Fort Collins: Design Pointe",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Severin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Veterinary ophthalmology. Philadelphia: Lippincott Williams and Wilkins",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narfstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekesten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "869--934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "\u00c9l\u00e9ments d'\u00e9tude simples des affections du fond d'oeil chez les carnivores domestiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "7--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Retinal dysplasia associated with skeletal abnormalities in Labrador Retrievers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carrig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Macmillan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brundage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "49--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Inheritance of associated ocular and skeletal dysplasia in Labrador Retrievers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carrig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sponenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tvedten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "1269--1272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Dysplastic canine retinal morphogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Whiteley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Invest Ophthlmol Vis Sci",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1492--1498",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Canine ophthalmology, an atlas and text",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sansom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "XLPRA: a canine retinal degeneration inherited as an X linked trait",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Blanton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Med Genet",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "27--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Progressive retinal atrophy in the Samoyede dog caused by mutation in RPGR ORF15",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Inherited eye diseases in the purebred dogs. Baltimore: Williams and Wilkins",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "An early onset retinal dystrophy with dominant inheritance in the abyssinian cat: clinical and pathological findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "131--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Progressive retinal atrophy in the Abyssinian cat: clinical characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narfstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "193--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Congenital stationary night blindness: an animal model",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Witzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "788--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The pathology of a retinal degeneration in Friesian cows",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Terlecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Comp Pathol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "69--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Animal models of metabolic eye disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haskins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jesyk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "139--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Neuronal ceroid lipofuscinosis in the english Setter: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Koppang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Ceroid lipofuscinosis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "201--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Tibetan Terrier model of canine ceroid lipofuscinosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Riis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Loew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahunta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Med Genet",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "615--621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Mannosidosis: ocular lesions in the bovine model",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dalefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Slack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Curr Eye Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1073--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Veterinary ophthalmology. Philadelphia: Lea and Febiger",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Millert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gelatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "611--615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Rod cone dysplasia in irish Setter dogs: a defect in cyclic GMP in visual cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Farber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chader",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Science",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Co segregation of codon 807 mutation of the rod cGMP phosphodiesterase beta gene (PDE ) in rcd 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "4291--4299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "cGMP phosphodiesterase alpha mutation causes progressive retinal atrophy in the Cardigan welsh Corgi",
            "authors": [
                {
                    "first": "Petersen",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Entz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sargan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1637--1644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Generalized progressive retinal atrophy of Sloughi dogs is due to a 8bp insertion in exon 21 of the PDE 6B gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dekomien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Runte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Godde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Epplen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cytogenet Cell Genet",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "261--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Cyclic nucleotide metabolism in inherited retinopathy in Collies: a biochemical and histochemical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Woodford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Exp Eye Res",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "703--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Characterization of canine photoreceptor phosducin cDNA and identification of a sequence variant in dogs with photoreceptor dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haskell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Gene",
            "volume": "215",
            "issn": "",
            "pages": "231--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Variation in retinal degeneration phenotype inherited at the prcd locus",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Exp Eye Res",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "663--687",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Pathogenesis of progressive rod-cone degeneration in Miniature Poodles",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alligood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Buyukhmih",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "610--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Canine CNGB3 mutations establish cone degeneration as orthologous to the human achromatopsia locus ACHM3",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sidjanin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcelwee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Milne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Phippen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sargan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1823--1833",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Congenital stationary night blindness in the dog: common mutation in the RPE 65 gene indicates founder effect",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearce-Kelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narfstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Mol Vis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Naturally occurring rhodopsin mutation in the dog causes retinal dysfunction and degeneration mimicking human dominant retinitis pigmentosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kijas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cidecyian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pianta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pearce-Kelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "6328--6333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Reduced level of interphotoreceptor retinoidbinding protein (IRBP), a possible cause for retinal degeneration in the Abyssinian cat",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narfstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiggert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Veen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Cell Tissue Res",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "631--639",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Pigment epithelial dystrophy (CPRA): a study of the disease in the Briard",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bedford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Small Anim Pract",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "129--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Vitamin E deficiency retinopathy in dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sheffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Loew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Vet Res",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "74--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "\u00c0 propos de deux cas apparent\u00e9s de dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire r\u00e9tinien (DEPR) chez le Fox terrier \u00e0 poil dur : \u00e9tude clinique originale, revue de la litt\u00e9rature",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rev M\u00e9d V\u00e9t",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "537--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Affections dysplasiques et d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives de la r\u00e9tine du chien : revue de la litt\u00e9rature et observations personnelles. \u00c9tude sp\u00e9ciale des l\u00e9sions \u00e0 caract\u00e8re localis\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "642--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "\u00c9tude de l'h\u00e9r\u00e9do-d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence focale de la r\u00e9tine (r\u00e9tinopathie) du l\u00e9vrier Barzo\u00ef dans une population de 160 chiens",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "461--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Canine inherited retinal degenerations: update on molecular genetic research and its clinical application",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gould",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peterson-Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sargan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Small Anim Pract",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "426--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Les tests g\u00e9n\u00e9tiques dans l'esp\u00e8ce canine : utilit\u00e9, usage, r\u00e9sultats",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Renier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "343--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Vogt-Koyanagi-Harada syndrome (uveitis diffusa acuta) in the dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Asakura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takashashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Onishi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Jpn J Vet Med",
            "volume": "673",
            "issn": "",
            "pages": "445--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Small animal ophthalmology secrets. Philadelphia: Hanley-Belfus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Riis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "277--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "L'hypertension art\u00e9rielle chez les carnivores domestiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetboul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Villagrasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pouchelon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rec M\u00e9d V\u00e9t",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "15--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Le processus m\u00e9tastatique, II : les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la diss\u00e9mination m\u00e9tastatique",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Delverdier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Delverdier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "397--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Enrofloxacin-associated retinal degeneration in cats",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gelatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Woerdt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ketring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Andrew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Biros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vet Ophthalmol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "99--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Retinal degeneration associated with taurine deficiency in the diet",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Carey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Science",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "949--951",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "An ultrastructural study of nutritionally induced and reversed retinal degeneration in cats",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rabin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Berson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "64--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Veterinary ophthalmology. Philadelphia: Lea and Febiger",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Feline"
                    ],
                    "last": "Nasisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ophthalmology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "529--575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Affections du vitr\u00e9 et du syst\u00e8me hyalo\u00efde. Encycl V\u00e9t",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ophtalmologie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Sudden acquired retinal degeneration in the dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Irby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Trans Am Coll Vet Ophthalmol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "66--82",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Structure de la r\u00e9tine. Organisation trineuronale de la r\u00e9tine (d'apr\u00e8s Doly 2 ) (A) et correspondance histologique (B,C,D), dix couches num\u00e9rot\u00e9es de 1 \u00e0 10. a. Cellule bipolaire ; b. cellule horizontale ; c. cellule de M\u00fcller ; d. cellule amacrine ; e. humeur vitr\u00e9e ; I. scl\u00e8re ; II. choro\u00efde ; III. membrane de Bruch ; 1. \u00e9pith\u00e9lium pigmentaire ; 2. b\u00e2tonnets et c\u00f4nes (photor\u00e9cepteurs) ; 3. limitante externe ; 4",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Diff\u00e9rents types d'associations cellulaires selon le mode de vie des esp\u00e8ces (d'apr\u00e8s Slatter 3 ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "A. Photor\u00e9cepteur en b\u00e2tonnet (d'apr\u00e8s Doly 2",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "g\u00e9n\u00e9rescence progressive des b\u00e2tonnets et des c\u00f4nes) ; \u2022 ERD : early retinal degeneration (d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne pr\u00e9coce) ; \u2022 CD : cone dysplasia (dysplasie des c\u00f4nes) ; \u2022 RCD : rod and cone dysplasia (dysplasie des b\u00e2tonnets et des c\u00f4nes) ; \u2022 RD : rod dysplasia (dysplasie des b\u00e2tonnets) ; \u2022 CSNB : congenital stationary night blindness (c\u00e9cit\u00e9 nocturne stationnaire cong\u00e9nitale, encore appel\u00e9e dystrophie r\u00e9tinienne) ; \u2022 RPED : retinal pigment epithelium dystrophy (dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "; ils peuvent se grouper en p\u00e9riph\u00e9rie de l\u00e9sions plus ou moins hyperr\u00e9fl\u00e9chissantes circulaires ou ovales (cavalier King Charles spaniel, golden retriever)(Fig. 7);13 \u2022 l\u00e9sions hyperr\u00e9fl\u00e9chissantes du tapis : de taille et forme variables \u00e0 centre pigment\u00e9 ou non, elles ressemblent \u00e0 des l\u00e9sions de chorior\u00e9tinite inactive (english springer spaniel)(Fig. 8);",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Plis r\u00e9tiniens (A) et rosettes r\u00e9tiniennes (B) chez un chiot terre-neuve.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Plis r\u00e9tiniens multifocaux de la zone du tapis chez un springer gallois.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Dysplasie r\u00e9tinienne avec l\u00e9sions hyperr\u00e9fl\u00e9chissantes de la zone du tapis et d\u00e9collement r\u00e9tinien juxtapapillaire chez un springer anglais.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Dysplasie r\u00e9tinienne compl\u00e8te associ\u00e9e \u00e0 la microphtalmie (A) chez un chiot colley. Noter l'absence d'organisation des couches r\u00e9tiniennes cons\u00e9cutive au d\u00e9faut de diff\u00e9renciation des neuroblastes (B).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Dysplasie r\u00e9tinienne multifocale chez un chat europ\u00e9en.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "D\u00e9sorganisation et vacuolisation des articles externes chez un caniche nain atteint de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence progressive des c\u00f4nes et des b\u00e2tonnets (stade mod\u00e9r\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 correspondant cliniquement \u00e0 la c\u00e9cit\u00e9 de nuit).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "Articles externes de b\u00e2tonnets dysplasiques chez un chiot berger de Brie atteint de c\u00e9cit\u00e9 nocturne stationnaire cong\u00e9nitale en microscopie \u00e9lectronique \u00e0 transmission : le processus de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence (d\u00e9sorganisation, vacuolisation) a d\u00e9j\u00e0 des manifestations ultrastructurales marqu\u00e9es ; les c\u00f4nes sont normaux (fl\u00e8ches).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence pr\u00e9coce des photor\u00e9cepteurs chez un chat europ\u00e9en (stade terminal) : absence des articles externes, couches d'association non visibles, migrations pigmentaires.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence progressive des c\u00f4nes et des b\u00e2tonnets chez un retriever du Labrador.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence progressive des c\u00f4nes et des b\u00e2tonnets chez un berger des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e2g\u00e9 de 3 ans : l\u00e9sions d\u00e9color\u00e9es d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire, migrations pigmentaires dans la zone du tapis, p\u00e2leur de la papille dont le cercle veineux est peu visible.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": ". Cataracte d\u00e9butante secondaire sous-capsulaire \u00e9quatoriale vacuolaire typique chez un caniche nain atteint de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence progressive des c\u00f4nes et des b\u00e2tonnets. B. Cataracte \u00e9volu\u00e9e secondaire nucl\u00e9ocorticale avec lyse de la zonule chez un retriever du Labrador atteint de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence progressive des c\u00f4nes et des b\u00e2tonnets.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire (retinal pigment epithelium dystrophy, central progressive atrophy) chez un berger allemand \u00e2g\u00e9 de 4 ans. Noter l'aspect typique du tapis envahi par du pigment brun\u00e2tre en mottes et l'\u00e9coulement irr\u00e9gulier (moniliforme) du sang art\u00e9riel ; la zone du tapis commence \u00e0 \u00eatre hyperr\u00e9fl\u00e9chissante. alt\u00e9r\u00e9e vers 3 ans et une c\u00e9cit\u00e9 compl\u00e8te vers 5 ans, les l\u00e9sions du fond d'oeil et associ\u00e9es dans les stades tardifs (cataracte, luxation du cristallin) correspondant \u00e0 celles observ\u00e9es chez le chien (observations personnelles)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Dystrophie des photor\u00e9cepteurs chez une jument ardennaise \u00e2g\u00e9e de 5 ans : granularit\u00e9 et hyperr\u00e9flectivit\u00e9 du tapis, l\u00e9sions d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives p\u00e9ripapillaires de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "Dystrophie de l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire (retinal pigment epithelium dystrophy) chez un fox terrier \u00e0 poil dur \u00e2g\u00e9 de 4 ans : angiographie fluoresc\u00e9inique. A. Stade veineux laminaire. B. Stade veineux tardif. Bien que l'\u00e9pith\u00e9lium pigmentaire l\u00e9s\u00e9 s'impr\u00e8gne par plages (zones hyperfluorescentes), les d\u00e9p\u00f4ts de pigment lipofuscinique brun (cf.Figure 17)restent hypofluorescents durant tout l'angiogramme. manifestations sont modul\u00e9es par des modes de p\u00e9n\u00e9trance et d'expressivit\u00e9 variables, qui peuvent les faire assimiler \u00e0 des affections r\u00e9cessives ; \u2022 lorsque c'est possible un d\u00e9pistage des porteurs (ou une confirmation d'atteinte) par les techniques de g\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire d\u00e9riv\u00e9es de l'amplification in vitro de l'acide d\u00e9soxyribonucl\u00e9ique (ADN) (polymerase chain reaction [PCR]) : soit par \u00e9tude de liaisons en positionnant des marqueurs polymorphes coh\u00e9rit\u00e9s avec le g\u00e8ne mut\u00e9 (microsatellites) qui permettent de localiser la mutation g\u00e9nique (technique indirecte), soit en isolant le g\u00e8ne candidat ou connu dont de petits fragments sont clon\u00e9s et amplifi\u00e9s par PCR (technique directe d'approche par g\u00e8ne candidat. 43,44 Le pr\u00e9l\u00e8vement d'ADN est r\u00e9alis\u00e9 soit \u00e0 la cytobrosse sur la muqueuse buccale, soit par recueil de 5 cm 3 de sang veineux dans un tube EDTA K 3 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence r\u00e9tinienne pr\u00e9coce chez un bouvier bernois \u00e2g\u00e9 de 2 ans. A. Zone horizontale et liser\u00e9 p\u00e9ripapillaire hyperr\u00e9fl\u00e9chissants. B. \u00c9lectror\u00e9tinogramme apr\u00e8s adaptation \u00e0 l'obscurit\u00e9 : le trac\u00e9 obtenu en stimulation blanche achromatique est hypovolt\u00e9 (haut) ; le trac\u00e9 obtenu en stimulation bleue ne montre ni onde a ni onde b de morphologie discernable (bas).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "D\u00e9collements r\u00e9tiniens bulleux, l\u00e9sions d'oed\u00e8me r\u00e9tinien (chorior\u00e9tinite subaigu\u00eb) chez un chat europ\u00e9en (test pour le virus de l'immunod\u00e9ficience f\u00e9line et r\u00e9sultat de l'examen s\u00e9rologique toxoplasmose positifs).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "Uv\u00e9ite post\u00e9rieure aigu\u00eb (chorior\u00e9tinite d'origine inconnue chez un chien). Noter le caract\u00e8re tortueux (des veines notamment) et l'augmentation de calibre des vaisseaux sanguins, dont le contour appara\u00eet flou (oed\u00e8me p\u00e9rivasculaire de la r\u00e9tine) ; un important d\u00e9collement bulleux est visible en partie inf\u00e9rieure droite.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "Uv\u00e9ite post\u00e9rieure aigu\u00eb chez un chat europ\u00e9en (test positif pour le virus leuc\u00e9mog\u00e8ne f\u00e9lin) : noter le caract\u00e8re flexueux des vaisseaux sanguins et l'aspect r\u00e9ticul\u00e9 caract\u00e9ristique d'esp\u00e8ce de la zone du tapis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "suite) D. H\u00e9morragies intrar\u00e9tiniennes profondes et superficielles chez un boxer (chorior\u00e9tinite cons\u00e9cutive \u00e0 la migration d'un corps \u00e9tranger v\u00e9g\u00e9tal). E. H\u00e9morragies r\u00e9tiniennes profondes chez un chien (panuv\u00e9ite hypertensive d'origine inconnue).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "Chorior\u00e9tinite cicatricielle (inactive) d'origine inconnue chez un retriever du Labrador. Noter l'aspect hyperr\u00e9fl\u00e9chissant ou d'une couleur diff\u00e9rente de celle du tapis des l\u00e9sions et la migration de pigments ; l'oeil est voyant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "R\u00e9tinite secondaire avec d\u00e9collement li\u00e9 \u00e0 l'inflammation choro\u00efdienne (infiltrat sous-r\u00e9tinien rempli de cellules mononucl\u00e9\u00e9es) chez un husky de Sib\u00e9rie atteint du pseudosyndrome de Vogt-Koyanagi-Harada ; le chien \u00e9tait aveugle.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": ". D\u00e9collement r\u00e9tinien complet chez un chat europ\u00e9en hypertendu \u00e2g\u00e9 de 14 ans. B. L\u00e9sion vasculaire r\u00e9tinienne chez un chat diab\u00e9tique hypertendu : hyalinisation pari\u00e9tale et inflammation p\u00e9rivasculaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF27": {
            "text": "H\u00e9morragie choro\u00efdienne et d\u00e9collement r\u00e9tinien (chorior\u00e9tinite ancienne) chez un retriever du Labrador atteint de leuc\u00e9mie lympho\u00efde.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF28": {
            "text": "L\u00e9sion cicatricielle (amincissement r\u00e9tinien) de chorior\u00e9tinite chez un bouledogue fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 de 3 ans atteint de m\u00e9ningoenc\u00e9phalite granulomateuse idiopathique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF29": {
            "text": "R\u00e9tine de bovin atteint de carence en vitamine A. Noter l'absence d'articles externes et l'extr\u00eame rar\u00e9faction des couches des grains.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF30": {
            "text": "R\u00e9tine d'\u00e9pagneul breton diab\u00e9tique \u00e2g\u00e9 de 12 ans : les articles externes sont d\u00e9sorganis\u00e9s et vacuolis\u00e9s, les noyaux des couches des grains de densit\u00e9 diminu\u00e9e ; la chienne \u00e9tait diab\u00e9tique depuis 7 ans.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF31": {
            "text": "Lipemia retinalis (le sang veineux a l'aspect de \u00ab laitfraise \u00bb) chez un caniche \u00e2g\u00e9 de 11 ans atteint d'hyperlipid\u00e9mie li\u00e9e \u00e0 un syndrome de Cushing.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). 1. disques ; 2. membrane plasmique ; 3. espace cytoplasmique ; 4. espace interne ; 5. cil ; 6. mitochondrie ; 7. appareil de Golgi ; 8. r\u00e9ticulum endoplasmique ; 9. noyau ; 10. terminaison synaptique. B. Articles externes normaux de cellules en c\u00f4ne chez un chiot berger picard (microscopie \u00e9lectronique \u00e0 transmission). tu\u00e9e de pr\u00e9f\u00e9rence lors des phases d'\u00e9clairement quand la vie de l'animal suit le cycle nycth\u00e9m\u00e9ral.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Le fond d'oeil normal peut montrer des variations qui peuvent soit induire en erreur et faire conclure \u00e0 une l\u00e9sion par exc\u00e8s, ou soit au contraire rendre",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tableau 2 Mutations responsables de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences r\u00e9tiniennes h\u00e9r\u00e9ditaires chez le chien (modifi\u00e9 d'apr\u00e8s Degive).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "\u2022 extension tumorale de voisinage (orbite, glande zygomatique, cavit\u00e9 buccale, etc.) ou tumeur m\u00e9tastatique (ad\u00e9nocarcinome mammaire, h\u00e9mangiosarcome) ; compte tenu des turbulences circulatoires existant dans les capillaires, 85 % des cellules tumorales m\u00e9tastatiques seraient d\u00e9truites dans les 5 minutes suivant leur lib\u00e9ration dans le sang par traumatismes m\u00e9caniques, mais la constitution d'agr\u00e9gats leur permet toutefois de r\u00e9sister et de se fixer dans les capillaires uv\u00e9aux ;48 \u2022 lymphosarcome(Fig. 30) ; \u2022 r\u00e9ticulose, m\u00e9ningoenc\u00e9phalite granulomateuse (affections pseudotumorales)(Fig. 31).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}