{
    "paper_id": "8b9b4467a18194adabd4e08bc601b788370ab9a4",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Les exacerbations s\u00e9v\u00e8res de l'asthme : quels sont les acteurs saisonniers ? Les infections virales Severe asthma exacerbations: What are the seasonal actors? Viral infections",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Mordacq",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Lejeune",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Deschildre",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les exacerbations s\u00e9v\u00e8res sont un probl\u00e8me dans la prise en charge de l'asthme. En effet, ind\u00e9pendamment de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme et de la pression th\u00e9rapeutique, le risque de survenue d'une exacerbation persiste. Les exacerbations s\u00e9v\u00e8res sont responsables de nombreuses hospitalisations, d'une \u00e9viction scolaire et d'un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9. Elles sont un facteur important de morbidit\u00e9 dans l'asthme mais \u00e9galement un facteur de mortalit\u00e9. Parmi les facteurs d\u00e9clenchant les exacerbations, les infections virales ont un r\u00f4le majeur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des exacerbations s\u00e9v\u00e8res surviennent au cours de l'automne. L'\u00e9t\u00e9 est une saison moins propice aux exacerbations d'asthme. La fr\u00e9quence des exacerbations est fortement li\u00e9e aux \u00e9pid\u00e9mies virales, en particulier chez l'enfant [1] . Les \u00e9tudes montrent qu'une infection virale est tr\u00e8s fr\u00e9quemment identifi\u00e9e dans les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, jusque dans 80 % des cas chez l'enfant [2, 3] . Chez l'adulte, les infections virales sont \u00e9galement largement impliqu\u00e9es dans les exacerbations s\u00e9v\u00e8res (60 %). Les infections \u00e0 rhinovirus (RV) sont nettement pr\u00e9dominantes (80 %). Les autres virus impliqu\u00e9s sont entre autres le m\u00e9tapneumovirus, le virus de la grippe, le VRS, le parainfluenza virus, le coronavirus, l'ad\u00e9novirus [2, 4] . Le RV de type C serait associ\u00e9 \u00e0 des exacerbations plus s\u00e9v\u00e8res [4] . Le mois de * Auteur correspondant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 400,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 403,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 741,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 744,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 814,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La saisonnalit\u00e9 des exacerbations virales"
        },
        {
            "text": "Adresse e-mail : clemence.mordacq@chru-lille.fr (C. Mordacq). septembre est particuli\u00e8rement propice aux exacerbations d'asthme dans les pays du Nord, et ce en lien avec les infections virales, particuli\u00e8rement les RV. Jusque 25 % des exacerbations s\u00e9v\u00e8res ont lieu pendant ce mois [5] . Ce pic d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res est multifactoriel. Il survient peu de temps apr\u00e8s la rentr\u00e9e scolaire soit apr\u00e8s une p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la pression th\u00e9rapeutique a souvent \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e ; il s'agit d'une p\u00e9riode o\u00f9 l'exposition allerg\u00e9nique est forte. L'infection virale survient alors sur un terrain fragilis\u00e9 et propice aux exacerbations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La saisonnalit\u00e9 des exacerbations virales"
        },
        {
            "text": "Le lien entre l'infection virale et les facteurs environnementaux a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence. Il existe un effet synergique entre l'exposition allerg\u00e9nique et l'infection virale. Ainsi, la combinaison d'une exposition allerg\u00e9nique \u00e9lev\u00e9e et d'une infection virale augmente le risque d'hospitalisation pour une exacerbation s\u00e9v\u00e8re d'asthme [6] . Les m\u00e9canismes immunologiques ne sont pas compl\u00e8tement identifi\u00e9s pour expliquer cette synergie. Torres et al. ont confirm\u00e9, in vitro, sur des cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques sensibilis\u00e9es \u00e0 l'ovalbumine, que l'exposition au virus ou au dsRNA synth\u00e9tique conduit \u00e0 l'amplification de la r\u00e9ponse Th2, par le biais de recrutement de cellules dendritiques et du r\u00e9cepteur TLR3 [7] . Subrata et al. ont mis en \u00e9vidence un profil particulier d'activation des lymphocytes T de patients atopiques (par le biais de l'augmentation de l'expression d'un r\u00e9cepteur de haute affinit\u00e9 pour les IgE sp\u00e9cifiques) au cours d'une exacerbation d'asthme induite par une infection virale. La cons\u00e9quence est l'activation d'une cascade inflammatoire Th2 qui va amplifier la r\u00e9ponse inflammatoire antivirale et d\u00e9clencher l'exacerbation [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1156,
                    "end": 1159,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie des exacerbations virales"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9tudi\u00e9 les m\u00e9canismes de la susceptibilit\u00e9 aux infections \u00e0 RV dans l'asthme. Les cellules de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e et adaptative localis\u00e9es au niveau de la muqueuse respiratoire jouent un r\u00f4le essentiel dans les d\u00e9fenses antivirales et dans l'inflammation de l'asthme. Une infection virale des voies respiratoires induit classiquement une r\u00e9ponse antivirale associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9action immunitaire de type Th1. Ces r\u00e9ponses sont li\u00e9es \u00e0 la production d'IFN de type I (INF-\u2423/\u2424) et d'IFN-\u2425. Chez les patients asthmatiques, la r\u00e9ponse sera plut\u00f4t de type Th2 [7] . Un d\u00e9faut de r\u00e9ponse chez les asthmatiques pourrait expliquer leur susceptibilit\u00e9 aux infections virales, en particulier au RV. In vitro, Wark et al. ont mis en \u00e9vidence un d\u00e9ficit de r\u00e9ponse immunitaire inn\u00e9e sur des cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques de patients asthmatiques. En r\u00e9ponse \u00e0 l'infection \u00e0 RV, en comparaison de cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques saines, ces cellules ont un d\u00e9faut de production d'IFN\u2424. Il en r\u00e9sulte une augmentation de la r\u00e9plication virale et d\u00e9faut de lyse des cellules. Ce d\u00e9ficit impliquerait le d\u00e9faut de production de r\u00e9ponse de type Th1 (IFN-\u2425) [9] . La m\u00eame \u00e9quipe a \u00e9galement mis en \u00e9vidence un d\u00e9faut d'IFN de type III (IFN-). L'IFN-est produit par les cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques au cours de la r\u00e9ponse antivirale, en r\u00e9ponse \u00e0 l'infection \u00e0 RV. La production de cet IFN a \u00e9t\u00e9 inversement corr\u00e9l\u00e9e avec l'inflammation bronchique, la charge virale et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des sympt\u00f4mes. In vitro, un d\u00e9faut de production a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 l'infection, toujours en comparaison de cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques saines [10] . Ces anomalies, qui sont l'apanage des asthmes s\u00e9v\u00e8res, ne seraient pas en lien avec un d\u00e9faut d'expression des r\u00e9cepteurs de reconnaissance virale comme le TLR3 [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1160,
                    "end": 1163,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1646,
                    "end": 1650,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1814,
                    "end": 1818,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie des exacerbations virales"
        },
        {
            "text": "Le lien entre infection virale et exacerbation d'asthme s\u00e9v\u00e8re est d\u00e9montr\u00e9. Les m\u00e9canismes immunologiques pouvant expliquer cette susceptibilit\u00e9 ne sont pas compl\u00e8tement identifi\u00e9s. Mieux les conna\u00eetre pourrait conduire \u00e0 de nouvelles options th\u00e9rapeutiques et adapter la prise en charge th\u00e9rapeutique selon le ph\u00e9notype du patient, en particulier en cas d'exacerbations fr\u00e9quentes favoris\u00e9es par les virus. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, peu d'\u00e9tudes ont mis en \u00e9vidence le b\u00e9n\u00e9fice d'un traitement prophylactique sur la survenue des exacerbations d'asthme induites par les virus. Les bioth\u00e9rapies anti-IgE ou anti-IL5 ont un impact favorable sur les exacerbations [12] . R\u00e9cemment, Teach et al. ont propos\u00e9 l'administration d'omalizumab en pr\u00e9vention des exacerbations de l'automne et ont montr\u00e9 son efficacit\u00e9 en particulier en cas d'asthme s\u00e9v\u00e8re, avec exacerbation r\u00e9cente. Ils ont de plus rapport\u00e9 que ce b\u00e9n\u00e9fice \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 une restauration de la production d'interf\u00e9ron [13] . Il parait donc important de tenir compte du facteur viral dans la prise en charge de l'asthme, d'identifier les exacerbateurs fr\u00e9quents, et dans l'avenir d'int\u00e9grer ces donn\u00e9es dans le cadre d'un traitement personnalis\u00e9 ajust\u00e9 au ph\u00e9notype.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 653,
                    "end": 657,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 974,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Seasonal risk factors for asthma exacerbations among inner-city children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Calatroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wildfire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "1465--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Rhinovirus and asthma: reinfection, not persistence",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mordacq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thumerelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1165--1172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prevalence of viral respiratory tract infections in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khetsuriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kazerouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "314--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Association between human rhinovirus C and severity of acute asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bizzintino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1037--1079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The September epidemic of asthma exacerbations in children: a search for etiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Keith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "132--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Study of modifiable risk factors for asthma exacerbations: virus infection and allergen exposure increase the risk of asthma hospital admissions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Double-stranded RNA exacerbates pulmonary allergic reaction through TLR3: implication of airway epithelium and dendritic cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieudonn\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryffel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Si-Tahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichavant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "451--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Interactions between innate antiviral and atopic immunoinflammatory pathways precipitate and sustain asthma exacerbations in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Subrata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bizzintino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mamessier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wikstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "2793--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Asthmatic bronchial epithelial cells have a deficient innate immune response to infection with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucchieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puddicombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "937--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Role of deficient type III interferon-lambda production in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The profile of dendritic cell and T cell response is related to the viral trigger in children with severe asthma exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mordacq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillie-Leblond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichavant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thumerelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "40",
            "issn": "56",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Mepolizumab treatment in patients with severe eosinophilic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pavord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brusselle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1198--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Preseasonal treatment with either omalizumab or an inhaled corticosteroid boost to prevent fall asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Togias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arbes",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calatroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1476--85",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}