{
    "paper_id": "9074747aea8d86b85b9594e82ccc2fa44d08772e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "otros pat\u00f3genos (virus de la inmunodeficiencia humana [VIH] , coronavirus, virus de la gripe A H5N1 o H1N1) o incluso microorganismos resistentes a la mayor\u00eda de los antimicrobianos disponibles en la actualidad 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 59,
                    "text": "[VIH]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se define la infecci\u00f3n como la presencia y multiplicaci\u00f3n del microorganismo en los tejidos del hu\u00e9sped (hospedador) o dicho de otra manera un proceso causado por la invasi\u00f3n de tejidos, fluidos o cavidades del organismo normalmente est\u00e9riles por microorganismos pat\u00f3genos o potencialmente pat\u00f3genos. Un proceso infeccioso representa la interacci\u00f3n de un microorganismo con un macroorganismo (en este caso",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Concepto, aspectos generales y clasificaci\u00f3n. La infecci\u00f3n se define como la presencia y multiplicaci\u00f3n de un microorganismo en los tejidos del hu\u00e9sped; representa la interacci\u00f3n del agente pat\u00f3geno (y sus factores de virulencia) con el hu\u00e9sped. La enfermedad infecciosa es la expresi\u00f3n cl\u00ednica del proceso infeccioso, traduciendo en signos y s\u00edntomas tanto el da\u00f1o causado por el agente infeccioso como el resultado de la inflamaci\u00f3n resultante. Se pueden clasificar en funci\u00f3n del microorganismo causal o desde el punto de vista de las manifestaciones cl\u00ednicas que produce (s\u00edndromes y enfermedades).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Factores dependientes del agente etiol\u00f3gico y del hu\u00e9sped. Los factores implicados en la patog\u00e9nesis de las infecciones dependen tanto del microorganismo (adherencia, multiplicaci\u00f3n, capacidad de evadir la reacci\u00f3n del hu\u00e9sped, diseminaci\u00f3n) y del hu\u00e9sped (fundamentalmente a trav\u00e9s de la respuesta inmune innata y adaptativa que puede llegar a erradicar la infecci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico general y espec\u00edfico. El diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas se basa en una completa historia cl\u00ednica con la b\u00fasqueda de factores de riesgo epidemiol\u00f3gicos y signos sugestivos en la exploraci\u00f3n, en pruebas complementarias generales y de imagen que orientan, localizan y permiten establecer un diagn\u00f3stico de sospecha y en las pruebas espec\u00edficas microbiol\u00f3gicas (cultivo y t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n directa) que permiten identificar la etiolog\u00eda de la enfermedad. el hu\u00e9sped humano) bajo ciertas condiciones ambientales. La interacci\u00f3n puede ser muy variable dependiendo de factores como las caracter\u00edsticas del microorganismo la cantidad del in\u00f3culo y factores dependientes del hu\u00e9sped como la respuesta inmunitaria 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "El equilibrio establecido entre los factores de patogenicidad o virulencia del microorganismo y los factores del hu\u00e9sped representados por su respuesta inmune \"defensiva\", tendr\u00e1 como consecuencia que la relaci\u00f3n se establezca como colonizaci\u00f3n (el microorganismo vive y se multiplica en el hu\u00e9sped pero sin causar da\u00f1o, relaci\u00f3n de tipo comensalismo), como infecci\u00f3n cl\u00ednica o latente (cuando se limita por la respuesta inmune del hu\u00e9sped, ocasionalmente originado el estado de portador) o bien dar\u00e1 lugar a una aut\u00e9ntica enfermedad. La enfermedad infecciosa es por tanto la expresi\u00f3n cl\u00ednica de la infecci\u00f3n, un muy variado conjunto de signos y s\u00edntomas que traducen tanto el da\u00f1o producido por el microorganismo pat\u00f3geno como el resultado de la inflamaci\u00f3n resultante producida por la respuesta del hu\u00e9sped ( fig. 1) [4] [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 820,
                    "end": 823,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 827,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 831,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 812,
                    "end": 819,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "En las \u00e1reas desarrolladas la mayor\u00eda de las infecciones est\u00e1n causadas por microorganismos que pertenecen a la microflora que coloniza habitualmente al hu\u00e9sped (infecciones end\u00f3genas) mientras que las causadas por microorganismos ex\u00f3genos predominan en las \u00e1reas de mayor pobreza. La flora end\u00f3gena asienta en el tracto gastrointestinal, en la piel y en el tracto genital; mantiene relaciones de comensalismo o incluso simbiosis (hu\u00e9sped y pat\u00f3geno se benefician mutuamente) con el hu\u00e9sped; ocasionalmente se produce una alteraci\u00f3n del equilibrio hu\u00e9sped-par\u00e1sito y pueden causar infecci\u00f3n (por ejemplo, alteraciones estructurales de la piel o las mucosas, con disminuci\u00f3n de las defensas del hu\u00e9sped). Cuando estos microorganismos presentan una baja capacidad pat\u00f3gena se denominan \"oportunistas\" 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Las infecciones ex\u00f3genas se producen por una contaminaci\u00f3n directa por microorganismos del ambiente (presen-tes en el aire, suelo, agua, animales del entorno, otras personas con infecci\u00f3n o portadores); por tanto las v\u00edas o rutas de transmisi\u00f3n m\u00e1s frecuentes ser\u00edan: la transmisi\u00f3n fecaloral (a partir del agua, alimentos contaminados), la v\u00eda a\u00e9rea (aerosoles o gotas desde las secreciones respiratorias), inoculaci\u00f3n transcut\u00e1nea directa y mordeduras, transmisi\u00f3n parenteral (trasfusiones de material contaminado), la v\u00eda sexual y la transmisi\u00f3n por artr\u00f3podos o insectos vectores 5,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "El conocimiento de estas rutas permite establecer mecanismos eficaces de control y prevenci\u00f3n de las infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "La clasificaci\u00f3n de las enfermedades infecciosas puede establecerse en torno a m\u00faltiples criterios. Podr\u00edan clasificarse seg\u00fan su evoluci\u00f3n temporal en agudas, subagudas o cr\u00f3nicas, clasificaci\u00f3n poco pr\u00e1ctica desde un punto de vista diagn\u00f3stico. Desde un punto de vista microbiol\u00f3gico, se estudian de acuerdo con los agentes etiol\u00f3gicos responsables. Por \u00faltimo, desde un punto de vista cl\u00ednico, su estudio se puede realizar a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n sindr\u00f3mica de las enfermedades y/o su localizaci\u00f3n topogr\u00e1fica (neumon\u00eda, endocarditis, gastroenteritis, abscesos hep\u00e1ticos, meningitis, etc.) teniendo en cuenta otras circunstancias del hu\u00e9sped o su entorno: adquisici\u00f3n en la comunidad o nosocomial, estado de inmunocompetencia, grupos de edad, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los principales agentes etiol\u00f3gicos de las enfermedades infecciosas humanas corresponden a uno de los siguientes grupos 1,5 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Son los agentes infecciosos m\u00e1s sencillos conocidos: una simple mol\u00e9cula de prote\u00edna. No contienen \u00e1cidos nucleicos ni informaci\u00f3n gen\u00e9tica. Se propaga en el hu\u00e9sped induciendo la conversi\u00f3n (cambio conformacional) de la prote\u00edna end\u00f3gena pri\u00f3nica PrP en una isoforma PrP sc resistente a proteinasas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Priones"
        },
        {
            "text": "Contienen prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos, transportando la informaci\u00f3n gen\u00e9tica para su propia replicaci\u00f3n, para lo que utiliza la maquinaria celular. Cada virus posee una \u00fanica especie de \u00e1cido nucleico (ADN o ARN).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "Son m\u00e1s grandes que los virus. Contienen ADN y ARN, estando el genoma codificado en su ADN. Recubiertos por una membrana celular y en algunas bacterias adem\u00e1s por una pared celular. Son capaces de una replicaci\u00f3n totalmente aut\u00f3noma, independiente de la c\u00e9lula hu\u00e9sped. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias"
        },
        {
            "text": "Protozoos, hongos, helmintos (multicelulares). Presentan elevada complejidad celular con compartimentos subcelulares con funciones especializadas. En las tablas 1, 2 y 3 se muestran algunos de los principales pat\u00f3genos de importancia para el hombre desde un punto de vista etiol\u00f3gico y desde el punto de vista cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eucariotes"
        },
        {
            "text": "La interacci\u00f3n del agente infeccioso con el hu\u00e9sped (y sus consecuencias, la enfermedad) est\u00e1 determinada por factores del propio pat\u00f3geno y la respuesta del hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia de las enfermedades infecciosas"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n es un proceso que se desarrolla en varias etapas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores dependientes del microorganismo"
        },
        {
            "text": "Adherencia del microorganismo a la superficie epitelial tras la entrada del pat\u00f3geno se produce la uni\u00f3n mediante mol\u00e9culas del pat\u00f3geno denominadas globalmente adhesinas y que incluyen mol\u00e9culas como la lectina, los pili (fimbrias), glucosaminoglucanos, prote\u00ednas de la c\u00e1pside viral (hemaglutinina), l\u00edpidos y otras, que se unen a receptores espec\u00edficos en la c\u00e9lula hu\u00e9sped (\u00e1cido sialico, glucosaminoglicanos, integrinas, mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n como las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n intercelular de tipo 1 (ICAM-1), integrinas, CD4, etc.); cada pat\u00f3geno puede utilizar m\u00faltiples adhesinas para m\u00faltiples receptores, una adhesina puede unirse a varios receptores del hu\u00e9sped y un receptor puede reconocer varias adhesinas 8,9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores dependientes del microorganismo"
        },
        {
            "text": "Los virus precisan transcribir o traducir su material gen\u00e9tico; para las bacterias y hongos se requieren condiciones nutricionales espec\u00edficas que encuentran en el entrono o los sintetizan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Multiplicaci\u00f3n tras la entrada"
        },
        {
            "text": "Este es el caso de la acci\u00f3n de los fagocitos; por ejemplo algunos microorganismos presentan una c\u00e1psula antifagoc\u00edtica, otros producen hemolisinas o leucocidinas que destruyen a los fagocitos y algunos interfieren en la respuesta del hu\u00e9sped alterando los mecanismos de reconocimiento del sistema inmune 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonizaci\u00f3n y escape de las defensas naturales o innatas del hu\u00e9sped"
        },
        {
            "text": "Existen diversos mecanismos que provocan la disfunci\u00f3n o la destrucci\u00f3n del \u00f3rgano invadido. Algunos virus tienen un efecto citop\u00e1tico directo; el crecimiento de bacterias y hongos puede comprometer la funci\u00f3n del \u00f3rgano que invaden. De gran importancia en algunas infecciones es la producci\u00f3n de diversos tipos de toxinas: exotoxinas que inhiben la s\u00ednte-sis proteica (como son las enterotoxinas de E. coli o Vibrio spp. o las neurotoxinas de C. botulinum) o bien endotoxinas como el lipopolisac\u00e1rido (LPS) que induce la liberaci\u00f3n de mediadores inflamatorios dando lugar a los fen\u00f3menos de la respuesta sist\u00e9mica o sepsis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasi\u00f3n tisular y da\u00f1o celular"
        },
        {
            "text": "Diseminaci\u00f3n a otros lugares distintos de la entrada (a trav\u00e9s del torrente circulatorio, o v\u00eda linf\u00e1tica o por contig\u00fcidad) y en su caso, transmisi\u00f3n a otros hu\u00e9spedes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extensi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La respuesta defensiva del hu\u00e9sped (respuesta inmune) a la infecci\u00f3n se articula a trav\u00e9s de una serie de c\u00e9lulas y mol\u00e9culas que reconocen las estructuras de los microorganismos y responden con una variedad de mecanismos efectores consistentes en acciones celulares (fagocitosis, por ejemplo) o moleculares (toxicidad) que destruyen (o lo intentan) a los pat\u00f3genos. Seg\u00fan el tipo de receptores (capacidad de reconocimiento de estructuras microbianas) y los mecanismos efectores, se dividen en respuesta inmune innata y respuesta adaptativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores del hu\u00e9sped"
        },
        {
            "text": "todos los organismos multicelulares poseen mecanismos intr\u00ednsecos para defenderse frente a las infecciones, estos mecanismos de defensa est\u00e1n siempre presentes preparados para reconocer y eliminar microbios, por lo que se denomina inmunidad innata (o natural). Representa un mecanismo defensivo precoz capaz de controlar e incluso a veces erradicar las infecciones antes de que la inmunidad adaptativa se active. Los componentes de la inmunidad innata son la barrera mucocut\u00e1nea, las c\u00e9lulas fagocitarias y una serie de factores solubles o mol\u00e9culas sangu\u00edneas. Los componentes de esta respuesta innata reconocen estructuras muy conservadas evolutivamente que est\u00e1n presentes en varias clases de microorganismos pero que no est\u00e1n presentes en las c\u00e9lulas del hu\u00e9sped. Cada componente de la inmunidad innata puede reconocer muchas bacterias o virus 10,11 . Barrera cutaneomucosa. La barrera cutaneomucosa (piel, tracto respiratorio o gastrointestinal) es la primera l\u00ednea de defensa, y presenta caracter\u00edsticas antimicrobianas como la propia continuidad del epitelio, caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas (pH) e incluso capacidad de producir p\u00e9ptidos antibi\u00f3ticos (catelicidinas y \u03b2 defensinas); la saliva, el moco cervical o el fluido prost\u00e1tico tambi\u00e9n contienen otras sustancias como lisozimas y NAMLAA (N acetil-muramil-alaninaamidasa) tambi\u00e9n con capacidad antimicrobiana; localmente pueden existir adem\u00e1s inmunoglobulinas A y G (IgA e IgG) e incluso linfocitos intraepiteliales (t \u03b3\u03b4) o peritoneales (B1) 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta innata"
        },
        {
            "text": "C\u00e9lulas fagocitarias. Los fagocitos, polimorfonucleares neutr\u00f3filos, c\u00e9lulas dendr\u00edticas y monocito/macrof\u00e1gos, son c\u00e9lulas capaces de internalizar y destruir muchos pat\u00f3genos (muerte celular inducida por fagocitosis). Los macr\u00f3fagos y las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, adem\u00e1s, presentan una funci\u00f3n de c\u00e9lulas presentadores de ant\u00edgenos (CPA), funci\u00f3n importante para la activaci\u00f3n de la respuesta adaptativa as\u00ed como son importantes productores de citoquinas que contribuyen a la respuesta inflamatoria (IL-1\u03b2, factor de necrosis tumoral alfa [tNF\u03b1], IL-6 y otras). otras c\u00e9lulas de esta respuesta incluir\u00edan los eosin\u00f3filos, bas\u00f3filos, mastocitos y sobre todo linfo-citos NK (natural killer) citot\u00f3xicos para c\u00e9lulas infectadas por virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta innata"
        },
        {
            "text": "Factores solubles. Entre los factores solubles (producidos en muchas ocasiones por las c\u00e9lulas anteriores o inducida su s\u00edntesis hep\u00e1tica por las citoquinas) destacan los factores del complemento (actividad promotora de la quimiotaxis u opsonizaci\u00f3n para la fagocitosis o con efecto directo sobre el pat\u00f3geno), prote\u00ednas de fase aguda (prote\u00edna C reactiva, opsonizante), fibronectina, defensinas, colectinas, pentraxinas, ficolinas, MBL (lectina fijadora de manosa, activadora del complemento), interferones (con actividad antiviral) entre otras. El mecanismo de reconocimiento de las mol\u00e9culas microbianas, conocidas como PAMP (patrones moleculares asociados a se\u00f1ales de peligro procedentes de pat\u00f3genos), es realizado por diversos receptores denominados receptores de reconocimiento de patrones (PRR); se localizan en la superficie de las c\u00e9lulas (transmembrana) o intracelularmente. Entre los PRR transmembrana destacan el CD14 (ligando de LPS), CD 209 (dectina-1 reconoce betaglucanos, por ejemplo de hongos), tREM-1, FMLPR y sobre todo los receptores toll-like o tLR. Intracelularmente se han descrito PRR como los NLR (familia NoD-like que reconocen estructuras bacterianas) o los RIG-1, MDA-5, o DAI que detectan \u00e1cidos nucleicos virales. Los PRR mejor conocidos son probablemente los tLR que presentan distintas capacidades de reconocimiento, as\u00ed los tLR1 reconoce lipop\u00e9ptidos, y \u00e1cido lipoteicoico, tLR2 peptidoglucanos, LPS, tLR3 ARNds viral, tLR4 LPS y prote\u00ednas del virus respiratorio sincitial, etc. tras la se\u00f1alizaci\u00f3n y activaci\u00f3n del tLR, se activan factores intracelulares, produci\u00e9ndose la traslocaci\u00f3n al n\u00facleo del NFkB, induci\u00e9ndose la s\u00edntesis y secreci\u00f3n de citoquinas inflamatorias (IL-1, IL-6, IL-10, IL-12, IL-15, tNF\u03b1 e in-terfer\u00f3n alfa [IFN\u03b1]) que contribuyen a la inflamaci\u00f3n, a la producci\u00f3n de reactantes de fase aguda, al reclutamiento de m\u00e1s fagocitos y proporcionan se\u00f1ales para la activaci\u00f3n de la respuesta inmunidad adaptativa 6,8,12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta innata"
        },
        {
            "text": "Es una respuesta altamente espec\u00edfica (diferencia estructuras muy definidas y espec\u00edficas de los microorganismos: los ant\u00edgenos), se desarrolla tras la exposici\u00f3n al ant\u00edgeno, son m\u00e1s lentas que las innatas (precisan expansi\u00f3n clonal de las c\u00e9lulas ant\u00edgeno espec\u00edficas), aunque mucho m\u00e1s eficaces en la erradicaci\u00f3n del pat\u00f3geno espec\u00edfico. La respuesta comprende los linfocitos t y B y sus productos de secreci\u00f3n los anticuerpos, perforinas y citoquinas; de acuerdo con ello existen 2 tipos de inmunidad adaptativa: inmunidad humoral (llevada a cabo por los anticuerpos producidos por las c\u00e9lulas B) eficaz frente a las infecciones extracelulares y la inmunidad mediada por c\u00e9lulas (c\u00e9lulas t efectoras, c\u00e9lulas t citot\u00f3xicas) que elimina fundamentalmente pat\u00f3genos intracelulares; algunos linfocitos t activan a los fagocitos para destruir los microorganismos que han ingerido, otros linfocitos t (citot\u00f3xicos) matan cualquier tipo de c\u00e9lula del hu\u00e9sped que haya sido infectada 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inmune adaptativa"
        },
        {
            "text": "El reconocimiento ant\u00edgeno-espec\u00edfico se lleva a cabo por los receptores de las c\u00e9lulas t (tCR) y de los linfocitos B (BCR o Ig de superficie). Existen 2 tipos de c\u00e9lulas t, t cooperadores (th) con el correceptor CD4 en superficie y t citot\u00f3xicos que expresan CD8. La respuesta se inicia cuando las c\u00e9lulas fagocitarias de la respuesta innata (CPA) (fundamentalmente c\u00e9lulas dendr\u00edticas y macr\u00f3fagos) presentan los ant\u00edgenos (previamente degradados en p\u00e9ptidos) unidos a mol\u00e9culas HLA (MHC clase II para los linfocitos t CD4 + y MHC I para los CD8 + ) a los linfocitos t, proporcionando adem\u00e1s algunas se\u00f1ales coestimuladoras (CD80, CD86 y citoquinas); tras el reconocimiento se produce la activaci\u00f3n, proliferaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y especializaci\u00f3n: linfocitos t efectores como los citot\u00f3xicos (CtL, CD8 + ), linfocitos t cooperadores productores de IFN\u03b3 (th1) y que favorecen las respuesta de IgG 1 e IgG 3 , linfocitos t CD4 + productores de IL-4,IL-5 e IL-13 (th2 cooperadores en respuestas IgE), o linfocitos t productores de IL-17 (th17) con papel proinflamatorio y en la defensa antiviral (mediante inducci\u00f3n para la producci\u00f3n de interferones de clase I). Distintos tipos de pat\u00f3genos inducen una u otra respuesta: por ejemplo, microorganismos \"fagocitables\" estimulan una respuesta th1, los helmintos una respuesta th2 y los virus, th17 13,14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inmune adaptativa"
        },
        {
            "text": "Los linfocitos B, tras su activaci\u00f3n (reconocimiento del ant\u00edgeno uni\u00e9ndose a un determinante -ep\u00edtopo-espec\u00edfico tridimensional), y modulados por los t cooperadores (con distintas citoquinas) se diferencian en c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas productoras de Ig; estos anticuerpos se segregan a la circulaci\u00f3n y fluidos mucosos, neutralizando y eliminando microbios y toxinas (directamente o favoreciendo la fagocitosis mediante la opsonizaci\u00f3n a trav\u00e9s de receptores Fc de los fagocitos) 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inmune adaptativa"
        },
        {
            "text": "Cada mecanismo efector de la respuesta adaptativa estar\u00eda \"orientado\" para la defensa contra pat\u00f3genos concretos; respuestas th1, th2 y th17 favorecen la producci\u00f3n de anticuerpos por las c\u00e9lulas B; respuestas th1 para la respuesta frente a bacterias intracelulares o protozoos mediante la activaci\u00f3n de macr\u00f3fagos; respuestas th2 para la movilizaci\u00f3n y activaci\u00f3n de eosin\u00f3filos, mastocitos o bas\u00f3filos para la respuesta frente a helmintos y respuestas th17 para la activaci\u00f3n de neutr\u00f3filos en la respuesta frente a hongos y bacterias extracelulares. A su vez, los microorganismos han desarrollado mecanismos de evasi\u00f3n o escape para sobrevivir a estas respuestas; las estrategias son m\u00faltiples: produciendo variaciones antig\u00e9nicas (que definen serotipos como en el neumococo) o cambios en otras prote\u00ednas de superficie (algunos virus) mediante reordenamientos secuenciales del ADN, o incluso (tambi\u00e9n los virus) modificando la expresi\u00f3n de prote\u00ednas o alterando mecanismos intracelulares de se\u00f1alizaci\u00f3n o de otro tipo pero b\u00e1sicos para el desarrollo de la respuesta: sintetizando mol\u00e9culas que mimetizan citoquinas o receptores tCR, disminuyendo la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de clase I o alterando el citoesqueleto o la membrana de la c\u00e9lulas que infectan 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inmune adaptativa"
        },
        {
            "text": "Aunque la fiebre se considera el s\u00edntoma cardinal de la infecci\u00f3n, no siempre puede encontrarse en una enfermedad infecciosa y no toda fiebre implica una infecci\u00f3n. En cualquier caso, las caracter\u00edsticas de la misma (su grado) los s\u00edntomas acompa\u00f1antes y su distribuci\u00f3n en el tiempo (patrones de la fiebre: en agujas, intermitente, remitente, continua, etc.) pueden orientar hacia alguna etiolog\u00eda espec\u00edfica (paludismo, fiebre recurrente, abscesos, etc.) 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Dado el amplio espectro de signos y s\u00edntomas con que pueden presentarse las enfermedades infecciosas debe realizarse una completa historia cl\u00ednica que puede ayudar a identificar la localizaci\u00f3n de la infecci\u00f3n, as\u00ed como el microorganismo probablemente causal 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En la anamnesis, adem\u00e1s de recogerse las caracter\u00edsticas de la enfermedad actual y dirigida por aparatos, deben registrarse datos referidos a los factores epidemiol\u00f3gicos de riesgo para la infecci\u00f3n (basados en las fuentes y ruta de transmisi\u00f3n de la enfermedad) as\u00ed como factores de riesgo generales presuponen un debilitamiento de la respuesta del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo epidemiol\u00f3gicos 1. Viajes a zonas tropicales (zonas con determinadas enfermedades end\u00e9micas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "2. Ingesta de agua o alimentos sospechosos: infecciones ent\u00e9ricas por Salmonella, Listeria, Campylobacter, amebas, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "3. Historia ocupacional y contacto con animales: infecciones zoon\u00f3ticas, hidatidosis, fiebre Q, brucelosis, criptococosis, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "4. Pr\u00e1cticas sexuales de riesgo en relaci\u00f3n con la adquisici\u00f3n de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual incluyendo el VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "5. Uso de t\u00f3xicos: drogas por v\u00eda parenteral. 6. transfusiones previas: enfermedades virales, paludismo, por priones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "7. Exposici\u00f3n a vectores (insectos o artr\u00f3podos) unido a la estaci\u00f3n y lugar geogr\u00e1fico de la posible picadura: rickettsiosis, enfermedad de Lyme, paludismo, tripanosomiasis, etc. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas Historia cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Debe ser completa y minuciosa (repetir a lo largo de varios d\u00edas si es preciso). Se debe valorar el estado general, nutricional, los signos vitales (nivel de conciencia, frecuencia cardiaca y respiratoria, tensi\u00f3n arterial, signos de perfusi\u00f3n perif\u00e9rica) se aportar\u00e1n datos sobre la situaci\u00f3n y gravedad del paciente. Algunos hallazgos orientan hacia la presencia de una enfermedad infecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraci\u00f3n f\u00edsica"
        },
        {
            "text": "Pueden ofrecer claves para el diagn\u00f3stico: exantemas y enantemas (tabla 4) algunos muy sugerentes y espec\u00edficos como en algunas viriasis, lesiones por picaduras, f\u00edstulas, lesiones sugerentes de embolias perif\u00e9ricas (estigmas de endocarditis), celulitis e infecciones necrotizantes de piel y partes blandas, foliculitis, n\u00f3dulos subcut\u00e1neos, ictericia, ti\u00f1as, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lesiones cut\u00e1neas (piel y faneras)"
        },
        {
            "text": "Caracter\u00edsticas de algunas enfermedades virales, toxoplasma, tuberculosis, infecci\u00f3n por el VIH, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenopat\u00edas perif\u00e9ricas y su distribuci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Presencia de otitis, faringoamigdalitis, signos de infecci\u00f3n odontol\u00f3gica o estomatol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cabeza y cuello"
        },
        {
            "text": "Uve\u00edtis, endoftalmitis o lesiones retinianas caracter\u00edsticas (tub\u00e9rculos coroideos en la tuberculosis, candidiasis, citomegalovirus [CMV], s\u00edfilis, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fondo de ojo"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n cardiaca (soplos sugerentes de endocarditis) respiratoria (semiolog\u00eda de neumon\u00eda o derrame pleural), abdominal (dolor, ascitis, presencia de hepato y/o esplenomegalia -hallazgos habitualmente presentes en la fiebre tifoidea, leishmaniasis, mononucleosis infecciosa, tuberculosis, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraci\u00f3n cardiaca-pulmonar-abdominal"
        },
        {
            "text": "\u00dalceras (chancros) y tacto rectal para evaluaci\u00f3n de la pr\u00f3stata (prostatitis, abscesos prost\u00e1ticos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraci\u00f3n de genitales"
        },
        {
            "text": "Artritis, espondilodiscitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la orientaci\u00f3n sindr\u00f3mica podr\u00eda realizarse una punci\u00f3n lumbar, o una artrocentesis paracentesis o toraconcentesis para confirmaci\u00f3n sindr\u00f3mica y estudio etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos men\u00edngeos o focalidad motora o sensitiva."
        },
        {
            "text": "Puede realizarse una hematimetr\u00eda, perfil bioqu\u00edmico y an\u00e1lisis del sedimento urinario. En las tabla 5 se muestran los potenciales hallazgos m\u00e1s relevantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias Pruebas generales inespec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n inicial se basa en la historia cl\u00ednica y en la forma de presentaci\u00f3n sindr\u00f3mica; las pruebas de laboratorio no espec\u00edficas pueden usarse para apoyar ciertas posibilidades diagn\u00f3sticas en el contexto cl\u00ednico y epide- miol\u00f3gico adecuado; la ausencia de alg\u00fan hallazgo caracter\u00edstico sugiere un diagn\u00f3stico alternativo. Estas pruebas no son diagn\u00f3sticas por s\u00ed mismas y deber\u00edan usarse en su contexto cl\u00ednico aunque, en alguna de ellas, el grado de anormalidad pudiera conferir cierta especificidad. Puesto que las enfermedades infecciosas son un proceso din\u00e1mico, las anormalidades de laboratorio deber\u00edan tambi\u00e9n realizarse de forma seriada. Pueden usarse como claves para evaluar el s\u00edndrome cl\u00ednico del paciente, como apoyo o como argumento en contra de la presencia de una enfermedad infecciosa 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias Pruebas generales inespec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Los reactantes de fase aguda (velocidad de sedimentaci\u00f3n globular [VSG] y prote\u00edna C reactiva) se encuentran pr\u00e1cticamente elevados en todos los procesos infecciosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias Pruebas generales inespec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Cuando la infecci\u00f3n evoluciona hacia una sepsis, se producen una gran cantidad de sustancias relacionadas con la respuesta inmune e inflamatoria. Se ha intentado utilizar la determinaci\u00f3n de estas mol\u00e9culas como marcadores (biomarcadores) con adecuada sensibilidad y especificidad que permitan identificar r\u00e1pidamente el proceso, identificar pacientes con peor pron\u00f3stico y quiz\u00e1s guiar el tratamiento; se han determinado m\u00faltiples mol\u00e9culas de las que destacan por su rendimiento diagn\u00f3stico citoquinas como la IL-6, la prote\u00edna C reactiva, la procalcitonina y el receptor tREM-1 17,18 . La procalcitonina puede elevarse tanto en tumores neuroendocrinos como en procesos que originan inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica (traumatismos graves, pancreatitis, golpe de calor, etc.). La principal fuente de procalcitonina en procesos con inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica son las c\u00e9lulas parenquimatosas no neuroendocrinas de distintas localizaciones (h\u00edgado, pulm\u00f3n, ri\u00f1\u00f3n, m\u00fasculo, etc.) y en la inflamaci\u00f3n marcada, sus niveles se elevan en cuatro horas, alcanza m\u00e1ximos en un plazo de 8 a 24 horas y se mantiene elevada mientras persiste el proceso. En la infecci\u00f3n se encuentra elevada en infecciones bacterianas localizadas, infecciones urinarias (pielonefritis) incluso a veces en ausencia de afectaci\u00f3n sist\u00e9mica, y por supuesto en infecciones graves y sepsis 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias Pruebas generales inespec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "La imagen radiol\u00f3gica contin\u00faa desempe\u00f1ando un papel muy importante en el diagn\u00f3stico y tratamiento de la patolog\u00eda infecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de imagen"
        },
        {
            "text": "Es la m\u00e1s utilizada por su accesibilidad y relaci\u00f3n costo beneficio en t\u00f3rax y hueso; aunque, en esta \u00faltima localizaci\u00f3n tiene el inconveniente de no detectar las alteraciones en una fase precoz 20 . En el t\u00f3rax habitualmente es suficiente con una placa posteroanterior (PA) seguida de una lateral en casos dudosos en personas j\u00f3venes. El patr\u00f3n radiol\u00f3gico, los hallazgos cl\u00ednicos y el lugar de desarrollo de la enfermedad (la comunidad o el hospital) permiten en la mayor parte de los casos llegar a un diagn\u00f3stico 21 ( fig. 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 523,
                    "end": 529,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Radiolog\u00eda convencional"
        },
        {
            "text": "Es en la actualidad la primera elecci\u00f3n en el estudio de la patolog\u00eda infecciosa tanto a nivel abdominal 22 como en partes blandas 23 . Los abscesos en ecograf\u00eda se manifiestan como lesiones hipoecoicas a veces con contenido hiperecoico y refuerzo posterior 22 . Es importante recordar que los abscesos con abundante gas pueden pasar desapercibidos en el estudio ecogr\u00e1fico. El aire del absceso produce una sombra ac\u00fastica posterior que impide la visualizaci\u00f3n de las estructuras m\u00e1s profundas y en el abdomen, puede adem\u00e1s, ser confundido con un asa intestinal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 indicada en el estudio de la patolog\u00eda infecciosa del sistema nervioso central, en cuello y como complemento en el estudio de la patolog\u00eda infecciosa tor\u00e1cica, abdominal y de las partes blandas. La apariencia de los abscesos en la tomograf\u00eda axial computarizada (tAC) var\u00eda dependiendo del tiem-po de evoluci\u00f3n. Al principio, presentan una densidad similar a la de los tejidos blandos adyacentes (flem\u00f3n) y posteriormente una zona central hipodensa rodeada por una c\u00e1psula que capta contraste ( fig. 3A ). La presencia de gas dentro de la colecci\u00f3n sugiere el diagn\u00f3stico de absceso aunque no es patognom\u00f3nico. Ambas t\u00e9cnicas, tanto la ecograf\u00eda como la tAC pueden usarse como gu\u00eda en la punci\u00f3n aspiraci\u00f3n o drenaje de las colecciones tanto con vistas al diagn\u00f3stico como al tratamiento 24 ( fig. 3B ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 500,
                    "end": 507,
                    "text": "fig. 3A",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 805,
                    "text": "fig. 3B",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tomograf\u00eda axial computarizada"
        },
        {
            "text": "Es \u00fatil por su resoluci\u00f3n de contraste y sensibilidad en el estudio de la patolog\u00eda infecciosa en el sistema nervioso central y m\u00fasculo esquel\u00e9tico, donde detecta alteraciones de forma m\u00e1s precoz que la radiograf\u00eda convencional, ecograf\u00eda y tAC 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resonancia magn\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "La gammagraf\u00eda con MDP-tc 99m , citrato de Ga 67 o leucocitos marcados con 111 In pueden tener valor para la localizaci\u00f3n de focos infecciosos. La tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones (PEt) (con 18 F-FDG) parece una t\u00e9cnica a\u00fan m\u00e1s sensible que puede permitir, en algunas localizaciones como el hueso o en injertos vasculares infectados, diferenciar el origen infeccioso de lesiones inflamatorias de otra etiolog\u00eda. Fig. 2 . Paciente de 56 a\u00f1os con fiebre y leucocitosis que acude a su m\u00e9dico de cabecera. La placa posteroanterior muestra una condensaci\u00f3n alveolar en l\u00edngula (borra el borde cardiaco) compatible con el proceso neum\u00f3nico. Fig. 3 . A: Mujer de 36 a\u00f1os que acude a Urgencias por fiebre y dolor en el flanco izquierdo. El estudio realizado con tomograf\u00eda axial computarizada (TAC), tras la administraci\u00f3n de contraste endovenoso, muestra una lesi\u00f3n hipodensa mesorrenal izquierda con borramiento de la grasa adyacente compatible con absceso. B: La punci\u00f3n con aguja fina seguida en este caso de aspiraci\u00f3n de la colecci\u00f3n confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 422,
                    "text": "Fig. 2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 645,
                    "text": "Fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "T\u00e9cnicas con is\u00f3topos (gammagraf\u00eda)"
        },
        {
            "text": "La ecocardiograf\u00eda (transtor\u00e1cica o transesof\u00e1gica) permitir\u00e1 en su caso diagnosticar endocarditis (presencia de vegetaciones en las v\u00e1lvulas cardiacas naturales o prot\u00e9sicas) miocarditis o pericaditis infecciosas. La realizaci\u00f3n de endoscopias (gastroscopia, colonoscopia, fibrobroncoscopias, etc.) puede confirmar el foco infeccioso y adem\u00e1s permitir\u00eda la toma de muestras (biopsias, aspirados) para completar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras t\u00e9cnicas"
        },
        {
            "text": "El estudio anatomopatol\u00f3gico de las muestras obtenidas mediante procedimientos invasivos (biopsia, citolog\u00eda, etc.) puede mostrar signos de inflamaci\u00f3n aguda (infiltrados polimorfonucleares), infiltrados mononucleares, granulomas o incluso el efecto citop\u00e1tico caracter\u00edstico de algunas viriasis; se utilizan tinciones (histoqu\u00edmicas como hematoxilina-eosina, papanicolau, PAS [\u00e1cido peri\u00f3dico de Schiff], platametenamina, etc.); inmunohistoqu\u00edmicas o incluso detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos (hibridaci\u00f3n in situ o reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa); ocasionalmente las lesiones ser\u00e1n muy sugerentes del proceso infeccioso (virales, f\u00fangicas) o en todo caso proporcionar\u00e1n una clara orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras t\u00e9cnicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la enfermedad infecciosa parte, en un principio, de una hip\u00f3tesis diagn\u00f3stica generada por la valoraci\u00f3n de una serie de datos cl\u00ednicos, epidemiol\u00f3gicos u otros (f\u00edsicos, radiol\u00f3gicos). La confirmaci\u00f3n del proceso y la identificaci\u00f3n del agente causal conforman el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico o etiol\u00f3gico de la enfermedad infecciosa, el cual se lleva a cabo en el laboratorio de microbiolog\u00eda (tabla 6). En la optimizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico es esencial una adecuada calidad de la muestra cl\u00ednica a analizar, constituyendo \u00e9sta la principal conexi\u00f3n entre el cl\u00ednico y el laboratorio que debe ser en todo momento fluida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico espec\u00edfico: microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La calidad de la muestra que se env\u00eda para su procesamiento va a condicionar el diagn\u00f3stico del laboratorio. Los aspectos importantes a considerar en este punto son la toma de la muestra y el transporte 25,26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestra cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n al sitio de la infecci\u00f3n hay que distinguir las zonas est\u00e9riles de las zonas naturalmente contaminadas con la flora normal o residente, y en funci\u00f3n del modo de recolecci\u00f3n de la muestra \u00e9sta puede ser directa e indirecta 27 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de la muestra"
        },
        {
            "text": "Muestras de sitios est\u00e9riles. El sitio de la infecci\u00f3n corresponde a l\u00edquidos corporales (l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo [LCR], sangre, abscesos profundos) o tejidos (pulm\u00f3n, ganglio) que en condiciones normales son est\u00e9riles. La toma de la muestra se puede hacer de forma directa o indirecta. En el primer caso se realiza a trav\u00e9s de una punci\u00f3n-aspiraci\u00f3n o intervenci\u00f3n quir\u00fargica. En estos casos las muestras s\u00f3lo tendr\u00e1n el pat\u00f3geno, y as\u00ed los resultados positivos son siempre diagn\u00f3s-ticos, una vez descartadas las posibles contaminaciones por errores en la recolecci\u00f3n (mala descontaminaci\u00f3n de la piel, agentes ambientales contaminantes). En la toma indirecta, los sitios donde se localiza la infecci\u00f3n (est\u00e9riles en personas sanas) deben atravesar sitios colonizados con flora normal, con lo que la valoraci\u00f3n final del resultado debe tener en cuenta este hecho y el microbi\u00f3logo debe conocer tanto los pat\u00f3genos potenciales, como la flora contaminante potencial. Son claros ejemplos la recolecci\u00f3n de esputos y orina emitidos de forma espont\u00e1nea, que deben de atravesar la zona de la faringe y el tracto genital externo, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de la muestra"
        },
        {
            "text": "Muestras de sitios contaminados con flora normal. Cuando la infecci\u00f3n se localiza en zonas anat\u00f3micas naturalmente contaminadas (faringe, intestino grueso), los ex\u00e1menes del laboratorio van encaminados a seleccionar de forma selectiva aquellos microorganismos que son causa de infecci\u00f3n en dicha zona y que no son componentes habituales de la misma. La recolecci\u00f3n de la muestra puede ser directa, con hisopo o torunda est\u00e9ril (frotis far\u00edngeo o rectal) o indirecta (heces).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de la muestra"
        },
        {
            "text": "Deber\u00e1 de reunir una serie de requisitos importantes, como son: a) la recogida se har\u00e1 en un recipiente adecuado y correctamente etiquetado; b) el transporte se efectuar\u00e1 de forma r\u00e1pida al laboratorio, lo antes posible desde su recolecci\u00f3n (primeras 2-3 horas), en caso de no poder llevarse a cabo un transporte r\u00e1pido se debe mantener la muestra en fr\u00edo (4 \u00b0C); c) se utilizar\u00e1n medios de transporte (l\u00edquidos, semis\u00f3lidos) para evitar la desecaci\u00f3n en las tomas realizadas con torunda, o para el procesamiento de ciertos microorganismos (anaerobios) 25,26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transporte de la muestra"
        },
        {
            "text": "Con el fin de aumentar la sensibilidad y especificidad del diagn\u00f3stico, alg\u00fan tipo de muestras requerir\u00e1n en el laboratorio un tratamiento previo a su procesamiento: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transporte de la muestra"
        },
        {
            "text": "Se efect\u00faa una tinci\u00f3n de la muestra por el m\u00e9todo de Gram, y se valora la calidad de la misma (grado de contaminaci\u00f3n) en funci\u00f3n de la presencia de un mayor o menor n\u00famero de c\u00e9lulas epiteliales de descamaci\u00f3n. Es norma habitual para muestras del tracto respiratorio (esputos) y condiciona su aceptaci\u00f3n o rechazo. tambi\u00e9n puede ser \u00fatil en otro tipo de muestras, como las muestras de herida obtenidas con hisopo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observaci\u00f3n microsc\u00f3pica"
        },
        {
            "text": "Mediante m\u00e9todos de centrifugaci\u00f3n o filtrado se concentran aquellas muestras que presentan poca cantidad de microorganismos (LCR), con el fin de aumentar la sensibilidad de las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas (tinciones, cultivo, detecci\u00f3n de componentes).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concentraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las estrategias para el diagn\u00f3stico del laboratorio pueden variar seg\u00fan los distintos microorganismos y tipos de infecci\u00f3n, distingui\u00e9ndose los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico directo e indirecto 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se trata del empleo de t\u00e9cnicas encaminadas a la demostraci\u00f3n del agente infeccioso, o de sus productos, directamente en la muestra cl\u00ednica. Para ello se pueden poner en pr\u00e1ctica diversos m\u00e9todos convencionales o r\u00e1pidos ( fig. 4) [26] [27] [28] [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 230,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Visualizaci\u00f3n del microorganismo. La observaci\u00f3n al microscopio de las muestras puede hacerse en fresco o despu\u00e9s de una tinci\u00f3n. En el primer caso, podemos valorar la presencia de levaduras, hongos filamentosos o par\u00e1sitos. Con algunas bacterias que no se pueden observar con la iluminaci\u00f3n habitual de campo brillante (Treponema pallidum) se puede recurrir a la utilizaci\u00f3n del condensador de campo oscuro. Las tinciones a veces son definitivas en la identificaci\u00f3n bacteriana. La tinci\u00f3n imprescindible es la de Gram, que permite diferenciar a las bacterias en grampositivas y gramnegativas en funci\u00f3n de la permeabilidad de la pared celular. Su utilizaci\u00f3n, combinada con otros hallazgos cl\u00ednicos, puede guiar el tratamiento de la infecci\u00f3n antes del resultado de los cultivos. otra tinci\u00f3n fundamental es la de Ziehl-Neelsen, que se emplea en la detecci\u00f3n de bacterias \u00e1cido-alcohol resistentes (BAAR), como las pertenecientes a los g\u00e9neros Mycobacterium o Nocardia. otro tipo de tinciones que pueden ser \u00fatiles son las de Giemsa o Wright para par\u00e1sitos, y las que emplean fluor\u00f3foros, como la auramina o naranja de acridina, para la visualizaci\u00f3n en el microscopio de fluorescencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Detecci\u00f3n de componentes. Se utilizan para ello las t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas, que aprovechan la especificidad de la uni\u00f3n de los ant\u00edgenos con los anticuerpos. En el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico directo se emplean anticuerpos conocidos para la detecci\u00f3n del ant\u00edgeno problema, estructural o secretado (toxinas bacterianas). Seg\u00fan el tipo de soporte del anticuerpo, las t\u00e9cnicas pueden ser diversas: aglutinaci\u00f3n del l\u00e1tex, enzimainmunoensayo (EIA), inmunofluoresencia directa (IFD), inmunocromatograf\u00eda. La utilizaci\u00f3n de los anticuerpos monoclonales ha tenido gran impacto en la calidad de dichos m\u00e9todos, debido a su mayor especificidad 30 . En general, las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno son muy \u00fatiles en aquellos casos en los que el cultivo se ve obstaculizado, ya sea por tratarse de microorganismos cuyo crecimiento es lento o dificultoso o por el tratamiento previo con antimicrobianos, y adem\u00e1s permiten una identificaci\u00f3n r\u00e1pida del agente infeccioso. En este terreno, la inmunocromatograf\u00eda ha tenido una gran implantaci\u00f3n como t\u00e9cnica de diagn\u00f3stico r\u00e1pido en la muestra cl\u00ednica (detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de Streptococcus pyogenes en faringe, o de Legionella pneumophila o Streptococcus pneumoniae en orina para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos. El an\u00e1lisis del ADN o ARN de los microorganismos, adem\u00e1s de ser la base de los nuevos estudios taxon\u00f3micos, ha revolucionado el campo del diagn\u00f3stico y la epidemiolog\u00eda de las enfermedades infecciosas 31 . Como en el caso de las reacciones ant\u00edgeno-anticuerpo, son t\u00e9cnicas muy espec\u00edficas y su aplicaci\u00f3n no s\u00f3lo se refiere al diagn\u00f3stico directo, sino que se extiende a otros campos de la Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, como son la patogenia, el tratamiento o la epidemiolog\u00eda de las enfermedades infecciosas. Estas aplicaciones se engloban bajo la denominaci\u00f3n de Microbiolog\u00eda Molecular, y sus objetivos principales son la detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n del genoma de los microorganismos (bacterias, virus, hongos, par\u00e1sitos), la detecci\u00f3n de genes de resistencia a antimicrobianos, u otros de inter\u00e9s patog\u00e9nico (genes de virulencia) y el estudio de la clonalidad de las infecciones, tanto nosocomiales como de la comunidad 32 . Aplicadas al diagn\u00f3stico constituyen t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido, como en el caso de la visualizaci\u00f3n microsc\u00f3pica o la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos. Las t\u00e9cnicas m\u00e1s utilizadas se basan en la hibridaci\u00f3n con sondas espec\u00edficas y, sobre todo, en la amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos por la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa 26, 27, 29 . La identificaci\u00f3n se lleva a cabo bien por la utilizaci\u00f3n de reacciones en cadena de la polimerasa que amplifican regiones espec\u00edficas del microorganismo, o por amplificaci\u00f3n de regiones gen\u00f3micas muy conservadas y posterior secuenciaci\u00f3n y comparaci\u00f3n con bases de datos. En este \u00faltimo caso, se emplean fundamentalmente los genes que codifican el ARN ribosomal, tanto en bacterias (16S, 23S) como en hongos o par\u00e1sitos (18S, 28S) 33 ( fig. 5 ). El desarrollo posterior de estas t\u00e9cnicas ha originado una nueva generaci\u00f3n de m\u00e9todos moleculares cuya aplicaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico, y otros campos de la Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, est\u00e1 teniendo cada vez una mayor implantaci\u00f3n en los laboratorios cl\u00ednicos (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real, pirosecuenciaci\u00f3n, FISH, arrays, MALDI-toF) 34-37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1287,
                    "end": 1290,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1291,
                    "end": 1294,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1295,
                    "end": 1297,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1737,
                    "end": 1743,
                    "text": "fig. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Cultivo. En muchas ocasiones el m\u00e9todo m\u00e1s usual para la detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n del microorganismo presente en la muestra lo constituye su crecimiento previo en un medio de cultivo. La mayor\u00eda de las bacterias y hongos pueden cultivarse en medios artificiales, pero los intracelulares estrictos (Chlamydia, Rickettsia) s\u00f3lo pueden cultivarse en los medios con c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas (cultivos celulares). \u00c9stos tambi\u00e9n son empleados para el cultivo de los virus. Los medios de cultivo pueden ser s\u00f3lidos o l\u00edquidos, y en funci\u00f3n de su permisividad para el crecimiento de los microorganismos se clasifican en no selectivos, o comunes, y selectivos 26 . Estos \u00faltimos se emplean sobre todo para el aislamiento de pat\u00f3genos espec\u00edficos en sitios anat\u00f3micos con flora normal abundante (heces). En los medios de cultivo s\u00f3lidos cada c\u00e9lula bacteriana se multiplica hasta formar una colonia visible. En los medios celulares el crecimiento viral se pone de manifiesto por la observaci\u00f3n microsc\u00f3pica de cambios o alteraciones en las monocapas celulares. A partir del crecimiento en colonias o en c\u00e9lulas, se lleva a cabo la identificaci\u00f3n del microorganismo por distintos m\u00e9todos: bioqu\u00edmicos, inmunol\u00f3gicos, moleculares o automatizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, la mayor parte de los laboratorios de microbiolog\u00eda cuentan tambi\u00e9n con sistemas autom\u00e1ticos o semiautom\u00e1ticos de cultivo e identificaci\u00f3n bacteriana. Los sistemas autom\u00e1ticos de cultivo aumentan la sensibilidad y el tiempo de detecci\u00f3n, y por ello son fundamentales en situaciones de importancia cl\u00ednica, como son el cultivo de las muestras de sangre (hemocultivos) y de las muestras para el aislamiento de M. tuberculosis. Muchos de los sistemas autom\u00e1ticos de identificaci\u00f3n que existen en el mercado (Vitek, MicroScan, Phoenix) incorporan tambi\u00e9n las pruebas de sensibilidad a antimicrobianos, por lo que se muestran muy \u00fatiles en el trabajo asistencial del laboratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Antibiograma. Una de las funciones m\u00e1s importantes del laboratorio de microbiolog\u00eda es la de determinar la susceptibilidad in vitro del aislado de un paciente a una bater\u00eda de antimicrobianos, con el fin de orientar el tratamiento. Para ello, se pueden emplear t\u00e9cnicas de difusi\u00f3n, como la de disco-difusi\u00f3n en placa o el Etest, o t\u00e9cnicas de diluci\u00f3n, ya sean en caldo o en agar 26 . Enfrentando una misma concentraci\u00f3n del microorganismo a concentraciones crecientes de antimicrobiano se obtiene el c\u00e1lculo de la concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria (CMI), que es muy importante a la hora de interpretar los criterios de sensibilidad o resistencia. La CMI se puede determinar por pruebas de microdiluci\u00f3n o difusi\u00f3n (Etest). todas estas t\u00e9cnicas requieren de una estandarizaci\u00f3n en relaci\u00f3n a una serie de aspectos, como son el medio de cultivo, la temperatura y tiempo de incubaci\u00f3n, el in\u00f3culo bacteriano o los criterios de lectura 38 . otra forma de determinar en el laboratorio la eficacia de los antimicrobianos frente a los aislados es evaluar el estado de resistencia, es decir, buscar los mecanismos de resistencia a ciertos antimicrobianos, con lo que se evitar\u00eda su utilizaci\u00f3n en el tratamiento. As\u00ed, por ejemplo, la demostraci\u00f3n de la producci\u00f3n de una beta-lactamasa de espectro extendido (BLEE) limitar\u00eda en gran medida la utilizaci\u00f3n de los betalact\u00e1micos. Los mecanismos de resistencia pueden ponerse de manifiesto por m\u00e9todos fenot\u00edpicos (detecci\u00f3n de la enzima, sinergia de doble disco) o genot\u00edpicos. En estos \u00faltimos, se investigan las bases gen\u00e9ticas (mutaciones, pl\u00e1smidos) de la expresi\u00f3n de la resistencia 39 , y presentan la ventaja de que pueden incluso aplicarse directamente en la muestra cl\u00ednica, sin necesidad de tener el aislamiento en un medio de cultivo (por ejemplo, la determinaci\u00f3n de la resistencia de M. tuberculosis a isoniazida o rifampicina) 40 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Es importante tener en cuenta que en la selecci\u00f3n del antimicrobiano apropiado para el tratamiento de la infecci\u00f3n no bastan por s\u00ed mismos los resultados del laboratorio, sino que se deben de considerar tambi\u00e9n otros aspectos, como son: la farmacolog\u00eda del f\u00e1rmaco, el sitio de la infecci\u00f3n o el tipo de patolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico directo"
        },
        {
            "text": "Consiste en poner en evidencia una respuesta inmune del hu\u00e9sped frente a la infecci\u00f3n por un microorganismo (bacterias, virus, hongos o par\u00e1sitos). En la pr\u00e1ctica se trata de detectar los anticuerpos espec\u00edficos dirigidos frente a los ant\u00edgenos del microorganismo infectante. Normalmente se buscan en el suero del paciente, pero tambi\u00e9n se pueden utilizar otros l\u00edquidos org\u00e1nicos (LCR, saliva). Se emplean para ello t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas que utilizan un ant\u00edgeno conocido para la detecci\u00f3n del anticuerpo problema, es decir, una inversi\u00f3n del sistema diagn\u00f3stico de detecci\u00f3n directa. Los m\u00e9todos incluyen t\u00e9cnicas semejantes a las descritas en la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno: aglutinaci\u00f3n, EIA, inmunocromatograf\u00eda, inmunofluorescencia indirecta (IFI), inmunoelectroforesis (western blot) [26] [27] [28] [29] . En la actualidad, muchas de estas pruebas diagn\u00f3sticas est\u00e1n altamente automatizadas y emplean la quimioluminiscencia como se\u00f1al en las reacciones inmunol\u00f3gicas. otro tipo de t\u00e9cnicas, como la fijaci\u00f3n de complemento o la neutralizaci\u00f3n, son cada vez menos empleadas en los laboratorios cl\u00ednicos. El tipo de anticuerpo o Ig que se detecte puede indicar una infecci\u00f3n reciente (IgM, IgA, IgG de baja afinidad) o pasada (IgG de alta afinidad). Generalmente de tres a seis semanas despu\u00e9s de producirse la infecci\u00f3n se produce el m\u00e1ximo nivel de anticuerpos (IgM+IgA+IgG), y el aumento de la concentraci\u00f3n de \u00e9stos entre dos muestras separadas en el tiempo (2-4 semanas) tambi\u00e9n es indicativo de infecci\u00f3n reciente. Las pruebas serol\u00f3gicas pueden ser aplicadas a las muestras en forma de perfil serol\u00f3gico, con el fin de estudiar, de forma simult\u00e1nea, varios agentes pat\u00f3genos que pueden ser los causantes del mismo cuadro cl\u00ednico 28 . Como ejemplo podemos citar el perfil de neumon\u00eda at\u00edpica para estudiar la presencia de anticuerpos frente a los pat\u00f3genos m\u00e1s importantes implicados en este proceso (Legionella pneumophila, Chlamydophila pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae, Coxiella burnetii). Adem\u00e1s del diagn\u00f3stico de las infecciones, los estudios serol\u00f3gicos tambi\u00e9n tienen su aplicaci\u00f3n para conocer el estado inmune de un individuo frente a un agente infeccioso (embarazadas, estudios previos a una vacunaci\u00f3n), o en estudios epidemiol\u00f3gicos en que se quiere conocer el estado inmune de la poblaci\u00f3n (seroprevalencia de la enfermedad, justificaci\u00f3n de una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 786,
                    "end": 790,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 795,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 800,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 805,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico indirecto o serol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. \u2022 Kok M, Pechere JC. Nature and pathogenicity of micro-organis-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "En: Ausina Ruiz V, Moreno Guillen S, editores. tratado SEIMC de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. Madrid: M\u00e9dica Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 2. Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "SCCM/ESICM/ACCP/AtS/SIS International Sepsis Definitions Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "/",
                    "middle": [],
                    "last": "Sccm/Esicm/Accp/Ats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1250--1256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Molecular perspective of microbial pathogenicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "\u2714 4. Relman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Falkow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "En: Mandell GL, Bennet JE, Dolin R. editors. Principles and practice of infectious Diseases. 6. a ed",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Infectious diseases, tropical medicine and sexually transmitted infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Finch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Irving",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Kumars and Clark's Clinical Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "79--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Infectious diseases 2. a ed. Edinbourgh: Mosby",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Opal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Keush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "31--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Defining sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Korkut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "585--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Introduction to infectious diseases: Host-Pathogen Interactions",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Madoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Longo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Braunwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jameson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Harrison's principles of Internal Medicine. 17",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "749--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "En: Mandell GL, Bennet JE, Dolin R, editores. Principles and practice of infectious diseases. 6. a ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Petri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "14--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "General introduction to innate immunity: Dr. Jekyl/Mr. Hyde quality of the innate immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 10",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zanker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "En: Egesten A, Schmidt A, Herwald H, editores. trends in Innate Immunity",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "12--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Basic immunology. Functions and disorders of the immune system. 2 o ed. Philadelphia: Saunder",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 11. \u2022 Abbas Ak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lichtman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "21--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Innate (general or non-specific) host defence mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dieffenbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Principles and practice of infectious diseases. 6. a ed",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "34--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respuesta inmune adaptativa o ant\u00edgeno espec\u00edfica",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcenilla Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prieto",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Monserrat",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Diaz",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Reyes",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c1lvarez-Mon",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "10",
            "issn": "28",
            "pages": "1868--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Recognition of microorganisms and activation of the immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Medzhitov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Nature",
            "volume": "449",
            "issn": "",
            "pages": "819--845",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Approach to the acutely ill infected febrile patient: Introduction. En: Fauci AS",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Barlam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Longo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Braunwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jameson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "761--767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "En: Gorbach SL, Barlett JG, Blacklow NR,editores. Infectious diseases. 3. a ed. Philadelphia: Lippincott Williams and Wilkins",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "160--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Biomarkers: diagnosis and risk assessment in sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ventetuolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "591--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "C-reactive protein as a marker of infection in critically ill patients",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "101--109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Procalcitonin assay in systemic inflammation,infection, and sepsis: clinical utility and limitations",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Snider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nylen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "3",
            "pages": "941--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Imaging of osteomyelitis: current concepts",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "789--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Radiological imaging in pneumonia: recent innovations. Current opini\u00f3n in pulmonary medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maycher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eschun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "159--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "the infected liver: radiologic-pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u2714 22. Mortele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Segatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "937--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Soft tissue and joint infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "64--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Intraabdominal abscesses: image-guided diagnosis and theraphy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "28--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "transporte y procesamiento general de las muestras en el laboratorio de microbiolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Recogida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Principios de diagn\u00f3stico por laboratorio de las enfermedades infecciosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Sherris, Microbiolog\u00eda M\u00e9dica. 4",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "251--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Madrid: Mosby",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 28",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Editores",
                    "middle": [
                        "Microbiolog\u00eda"
                    ],
                    "last": "Cl\u00ednica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "21--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Principios de diagn\u00f3stico por laboratorio",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "En: Microbiolog\u00eda M\u00e9dica. 5. a ed",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "171--92",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico directo. A: diagn\u00f3stico convencional; B: diagn\u00f3stico r\u00e1pido. MO: microscop\u00eda \u00f3ptica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Fig. 1. Fisiopatolog\u00eda general de la enfermedad infecciosa.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Cuadros cl\u00ednicos producidos por algunas bacterias y hongos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Cuadros cl\u00ednicos producidos por protozoos y helmintosTrichinella Triquinosis (edema palpebral, mialgias, eosinofilia) Toxocara spp. Toxocariasis(larva migrans visceral, ocular) Trichuris trichuria Dolor abdominal, prolapso rectal en la infancia Strongiloides stercolaris Afectaci\u00f3n pulmonar o intestinal (epigastralgia, diarrea, eosinofilia)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Cuadros cl\u00ednicos producidos por virus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Causas infecciosas de exantemas y enantemasCualquier sepsis con coagulaci\u00f3n intravasecular diseminada Tifus Algunas formas de fiebre botonosa mediterr\u00e1nea Fiebres hemorr\u00e1gicas virales (Flavivirus, Alphavirus, Bunyavirus, Filovirus...) VHH-6: virus del herpes humano tipo 6; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Pruebas complementarias inespec\u00edficas en las enfermedades infecciosas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Colonia bacteriana, cultivo o muestra biol\u00f3gica Secuenciaci\u00f3n An\u00e1lisis y edici\u00f3n de secuencia Comparaci\u00f3n con la base de datos Identificaci\u00f3n Extracci\u00f3n de ADN PCR Fig 5. T\u00e9cnica de detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos. PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa. ENFERMEDADES INFECCIoSAS. CoNCEPto. CLASIFICACI\u00f3N. ASPECtoS GENERALES y ESPEC\u00edFICoS DE LAS INFECCIoNES. CRItERIoS DE SoSPECHA DE ENFERMEDAD INFECCIoSA. PRUEBAS DIAGN\u00f3StICAS CoMPLEMENtARIAS. CRItERIoS DE INDICACI\u00f3N",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2714 30. \u2022 Alonso C, Bartolom\u00e9 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 27,
                    "text": "Bartolom\u00e9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENFERMEDADES INFECCIoSAS (I)"
        }
    ]
}