{
    "paper_id": "91fcb3f81fe0f0c0a1538307330e5176668fd5f9",
    "metadata": {
        "title": "Arthropods as vectors of transmisible diseases in Spain",
        "authors": [
            {
                "first": "Ar\u00e1nzazu",
                "middle": [],
                "last": "Portillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centro de Rickettsiosis y Enfermedades Transmitidas por Artr\u00f3podos Vectores",
                    "institution": "Hospital Universitario San Pedro-Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja (CIBIR)",
                    "location": {
                        "addrLine": "La Rioja",
                        "settlement": "Logro\u00f1o",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ignacio",
                "middle": [],
                "last": "Ruiz-Arrondo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centro de Rickettsiosis y Enfermedades Transmitidas por Artr\u00f3podos Vectores",
                    "institution": "Hospital Universitario San Pedro-Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja (CIBIR)",
                    "location": {
                        "addrLine": "La Rioja",
                        "settlement": "Logro\u00f1o",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Oteo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centro de Rickettsiosis y Enfermedades Transmitidas por Artr\u00f3podos Vectores",
                    "institution": "Hospital Universitario San Pedro-Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja (CIBIR)",
                    "location": {
                        "addrLine": "La Rioja",
                        "settlement": "Logro\u00f1o",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "informaci\u00f3n del art\u00edculo Historia del art\u00edculo: Recibido el 28 de mayo de 2018 Aceptado el 28 de junio de 2018 On-line el 28 de agosto de 2018 Palabras clave: Artr\u00f3podo vector Garrapatas Mosquitos Pulgas Espa\u00f1a Arbovirus",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "r e s u m e n Diferentes aspectos relacionados con la globalizaci\u00f3n junto a la gran capacidad de los artr\u00f3podos vectores para adaptarse a un mundo cambiante propician la emergencia y reemergencia de numerosos procesos infecciosos transmitidos por los mismos. D\u00edpteros (cul\u00edcidos y fleb\u00f3tomos), garrapatas, pulgas y piojos, entre otros, provocan un variado espectro de enfermedades con gran importancia en Salud P\u00fablica. En esta revisi\u00f3n se repasan las diferentes afecciones transmitidas por artr\u00f3podos vectores, haciendo un especial hincapi\u00e9 en el riesgo existente para contraerlas en Espa\u00f1a en funci\u00f3n de diferentes par\u00e1metros, como la presencia del artr\u00f3podo y la circulaci\u00f3n o posible circulaci\u00f3n de los agentes causales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Different aspects related to globalization together with the great capacity of the arthropod vectors to adapt to a changing world favour the emergence and reemergence of numerous infectious diseases transmitted by them. Diptera (mosquitoes and sandflies), ticks, fleas and lice, among others, cause a wide spectrum of diseases with relevance in public health. Herein, arthropod-borne disease are reviewed, with special emphasis on the existing risk to contract them in Spain according to different parameters, such as the presence of arthropod and the circulation or the possible circulation of the causative agents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2018 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Los artr\u00f3podos son los invertebrados m\u00e1s abundantes del reino animal. Su clasificaci\u00f3n es muy compleja y entre ellos se encuentran \u00f3rdenes muy diversos (ara\u00f1as, escorpiones, hormigas, cangrejos, mariposas, piojos, ciempi\u00e9s, mosquitos, garrapatas. . .). Sin entrar en sus diferentes acciones y funciones en la naturaleza, algunos de ellos tienen gran importancia en Salud P\u00fablica y Sanidad Animal por las enfermedades que son capaces de transmitir y/o por su capacidad de actuar como reservorios de procesos infecciosos 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 520,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Podemos definir un artr\u00f3podo vector (AV) como un invertebrado que posee un cuerpo segmentado cubierto por una cut\u00edcula (exoesqueleto), con ap\u00e9ndices articulados, y que tiene la capacidad de transmitir agentes infecciosos. La mayor parte de los AV pertenecen a las clases Insecta y Arachnida (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Revisar, aunque solo sea en perspectiva, el amplio tema de las enfermedades transmitidas por artr\u00f3podos vectores (ETAV) en Espa\u00f1a es muy complejo. Tan solo enumerar los artr\u00f3podos que transmiten enfermedades en nuestro medio, como los d\u00edpteros (cul\u00edcidos y flebotomos), pulgas, piojos, chinches y garrapatas, entre otros, y las enfermedades que transmiten, o que en un momento dado pueden transmitir, ser\u00eda motivo de uno o varios tratados. En todo caso, antes de entrar en materia, cabe recordar que las infecciones que transmiten suelen estar mayoritariamente englobadas en las denominadas zoonosis. A este respecto, la Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal estima que al menos el 60% de las infecciones que afectan al hombre tienen origen zoon\u00f3tico 2 y, seg\u00fan datos del Programa Pandemia de Amenazas Emergentes de la Agencia Americana de Desarrollo Internacional, casi el 75% de las amenazas actuales tienen tambi\u00e9n este origen 3 . Una de las m\u00faltiples rutas conocidas para la adquisici\u00f3n de zoonosis, al margen de otras como el contacto directo con animales o con sus productos, las rutas fecal-oral o respiratoria, las mordeduras o ara\u00f1azos, el consumo de productos poco cocinados o la ingesta de leche, es la transmisi\u00f3n por AV 4 . Es dif\u00edcil circunscribir este tema a nuestro pa\u00eds, puesto que el escenario es global y muy din\u00e1mico, y las enfermedades no entienden de fronteras pol\u00edticas. Hace tan solo unos meses aparec\u00edan nuevas amenazas, como la reemergencia de fiebre amarilla en Brasil o la epidemia de peste en Madagascar 5 . No obstante, en esta revisi\u00f3n pondremos el enfoque en las ETAV con mayor riesgo para los humanos en nuestro medio, sin perder el prisma de \"una sola salud\" (one health).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Las ETAV est\u00e1n sujetas a interacciones complejas (cambios demogr\u00e1ficos, sociales y culturales, cambio clim\u00e1tico, guerras y hambruna o evoluci\u00f3n de microorganismos) entre las que destacan, sin duda, los sistemas de transporte global y la consiguiente invasi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas 6 . Los viajes, las migraciones y la globalizaci\u00f3n en general contribuyen a la emergencia de enfermedades infecciosas. Su importancia lleva muchos a\u00f1os debati\u00e9ndose y, posiblemente, data de tiempos remotos 7 . Los humanos llevamos en los viajes nuestra microbiota habitual, agentes pat\u00f3genos, ectopar\u00e1sitos y otros posibles vectores, la historia inmunol\u00f3gica de infecciones pasadas y vacunas, la carga gen\u00e9tica (mayor o menor susceptibilidad), preferencias culturales, comportamientos, h\u00e1bitos y costumbres, adem\u00e1s del equipaje (animales de compa\u00f1\u00eda, mercanc\u00edas y otros) 7 . En el caso de las ETAV, la ecuaci\u00f3n para la aparici\u00f3n de una determinada enfermedad ser\u00eda la siguiente: la presencia de artr\u00f3podos vectores competentes m\u00e1s poblaci\u00f3n susceptible, unida a la presencia de reservorios y/o de hospedadores intermediarios (personas enfermas), podr\u00eda dar como resultado una epidemia. Sirva como ejemplo la introducci\u00f3n del mosquito tigre (Aedes albopictus) y la amenaza que supone su expansi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 281,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 852,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Se piensa que A. albopictus se introdujo en Europa en 1979 a trav\u00e9s de Albania, por el comercio de ruedas usadas, aunque la primera publicaci\u00f3n sobre su introducci\u00f3n en el continente europeo data de 1990 en Italia 8 . Desde entonces, A. albopictus se ha expandido por toda el \u00e1rea mediterr\u00e1nea. En Espa\u00f1a, este agresivo mosquito est\u00e1 bien establecido en Catalu\u00f1a, Levante, en la zona costera de Murcia y Andaluc\u00eda. Se ha detectado tambi\u00e9n en Guip\u00fazcoa 9 , y poco a poco se va introduciendo en otras zonas no costeras como Arag\u00f3n, extendi\u00e9ndose mediante rutas de comunicaci\u00f3n (por ejemplo, autopistas) 10 . La \u00faltima detecci\u00f3n se ha llevado a cabo en la Comunidad de Madrid 11 ( fig. 1 ). Hace pocos meses tambi\u00e9n se identificaron los primeros ejemplares de esta especie al Norte de Portugal. Este mosquito se ha incriminado como vector de numerosas arbovirosis en diferentes partes del mundo, entre las que se incluye Europa. A. albopictus, es el vector del virus chikungunya. A este respecto, la mayor\u00eda de los casos en Europa son importados, si bien en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas se han producido diferentes brotes epid\u00e9micos en Italia 12 y, recientemente, en Francia 13 . En Espa\u00f1a solo se han comunicado casos importados 14 . Este mosquito (junto a Aedes aegypti que, como se detallar\u00e1 m\u00e1s adelante, ha sido detectado de forma puntual en Europa) puede actuar como vector del virus del dengue y con menos efectividad del virus Zika 15 . En Francia, A. albopictus fue el responsable de los primeros casos aut\u00f3ctonos de dengue 16 y de los que se declararon en ese mismo pa\u00eds en los a\u00f1os siguientes, uno de ellos con antecedente de viaje a Madeira, donde se hab\u00eda declarado un gran brote (m\u00e1s de mil casos) entre 2012-13 17 . En el a\u00f1o 2011 tambi\u00e9n se atribuy\u00f3 a A. albopictus la aparici\u00f3n de casos aut\u00f3ctonos de dengue en Croacia, quedando patente la transmisi\u00f3n en Europa por este mosquito 18 . De momento, en Espa\u00f1a solo estamos sufriendo sus molestas picaduras 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 601,
                    "end": 603,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1224,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1432,
                    "end": 1434,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1718,
                    "end": 1720,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1889,
                    "end": 1891,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1962,
                    "end": 1964,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 678,
                    "end": 684,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Situaci\u00f3n de los d\u00edpteros (mosquitos y flebotomos) en Espa\u00f1a y su impacto en Salud P\u00fablica"
        },
        {
            "text": "En la tabla 2 se detallan las arbovirosis y en la tabla 3, otras infecciones transmitidas por d\u00edpteros en todo el mundo, con riesgo de transmisi\u00f3n en Espa\u00f1a. Hemos evaluado el riesgo de emergencia y/o reemergencia de estas enfermedades en Espa\u00f1a de acuerdo con los estudios existentes para cada pat\u00f3geno, la experiencia seg\u00fan lo visto para otras enfermedades, la inmunidad previa y otros criterios, algunos de ellos subjetivos, que no aparecen en el texto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de los d\u00edpteros (mosquitos y flebotomos) en Espa\u00f1a y su impacto en Salud P\u00fablica"
        },
        {
            "text": "El principal vector de Zika y transmisor tambi\u00e9n de fiebre amarilla, dengue y chikungunya es A. aegypti. En principio, esta especie no supone un problema al no estar asentada en Europa, aunque ha sido detectada puntualmente en algunas zonas, como en un aeropuerto de Holanda y, m\u00e1s recientemente, en Fuerteventura 20 (Canarias) ( fig. 1 madres se infectaron en zona de riesgo y dos casos aut\u00f3ctonos de transmisi\u00f3n por v\u00eda sexual 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 431,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 336,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Situaci\u00f3n de los d\u00edpteros (mosquitos y flebotomos) en Espa\u00f1a y su impacto en Salud P\u00fablica"
        },
        {
            "text": "Hay que se\u00f1alar que no es necesario recurrir a especies invasivas o ex\u00f3ticas para referirnos a las ETAV. As\u00ed, en Espa\u00f1a est\u00e1 presente Anopheles atroparvus, que es un buen vector de malaria. El mapa oficial de la distribuci\u00f3n de este mosquito no est\u00e1 actualizado; sin embargo, aunque el riesgo de un brote pal\u00fadico es bajo en nuestro pa\u00eds 22 , acontecimientos recientes han involucrado a esta especie en los dos casos de malaria aut\u00f3ctonos registrados en el norte peninsular 23 . Espa\u00f1a fue un pa\u00eds end\u00e9mico de malaria hasta 1964, a\u00f1o en que la OMS la declar\u00f3 zona libre. En Europa, tras la erradicaci\u00f3n de la malaria, la mayor\u00eda de los casos son importados, aunque recientemente se est\u00e1n comunicando casos espor\u00e1dicos en muchos pa\u00edses del \u00e1rea mediterr\u00e1nea como Francia, Italia, Grecia 24 . La emergencia de casos aut\u00f3ctonos en Grecia entre 2009 y 2017 ha generado dudas acerca de la situaci\u00f3n real de Europa como zona libre de malaria 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 340,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 938,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de los d\u00edpteros (mosquitos y flebotomos) en Espa\u00f1a y su impacto en Salud P\u00fablica"
        },
        {
            "text": "Otros d\u00edpteros presentes en Espa\u00f1a y que no podemos pasar por alto son los flebotomos. Las especies Phlebotomus perniciosus y Phlebotomus ariasi, son los vectores competentes del agente de la lehismaniasis (Leishmania infantum). Tambi\u00e9n existen otros potenciales vectores de L. infantum en Espa\u00f1a, como son Phlebotomus papatasi y Phlebotomus sergenti. La lehismaniasis es end\u00e9mica en toda la cuenca mediterr\u00e1nea en Europa y su \u00e1mbito geogr\u00e1fico se est\u00e1 extendiendo. Habitualmente, la epidemiolog\u00eda de la leishmaniasis estaba ligada al h\u00e1bitat rural con presencia de perros. El gran brote epid\u00e9mico de Fuenlabrada con elevado n\u00famero de casos en una zona urbana, en la que la lehismaniasis no era frecuente, puso de manifiesto los peligros del cambio de modelo urban\u00edstico en Espa\u00f1a. Se construyeron much\u00edsimas casas en zonas rurales agr\u00edcolas con jardines y espacios verdes periurbanos en los que hab\u00eda presencia de fauna silvestre. En estos lugares la concentraci\u00f3n de flebotomos era elevada, y en su entorno exist\u00edan no solo perros sino tambi\u00e9n otros reservorios de L. infantum, como las liebres y conejos. Este hecho y la suavidad de las temperaturas en los \u00faltimos a\u00f1os, con disminuci\u00f3n de la mortandad del vector, parece ser lo que propici\u00f3 el gran brote [26] [27] [28] . Sin lugar a dudas, la presencia de flebotomos en toda la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica es una gran amenaza, ya que no solo transmiten lehismania, sino tambi\u00e9n son vectores del virus Toscana, que est\u00e1 provocando numerosos casos de meningoencefalitis en algunas zonas de Espa\u00f1a 29 y de otros flebovirus como el virus Granada (sin probado poder pat\u00f3geno), el virus N\u00e1poles o el virus Sicilia 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1259,
                    "end": 1263,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1264,
                    "end": 1268,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1273,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de los d\u00edpteros (mosquitos y flebotomos) en Espa\u00f1a y su impacto en Salud P\u00fablica"
        },
        {
            "text": "Otra especie de mosquito al que hay que prestar especial atenci\u00f3n es Culex pipiens. Esta especie, que se encuentra distribuida y bien representada en toda la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, es capaz de transmitir el virus del Nilo occidental (VNO). La fiebre del Nilo occidental se est\u00e1 convirtiendo en un grave problema en algunas zonas de Europa, como en Grecia, donde se ha producido un brote con numerosas formas neuroinvasivas 31 , y en 2017 se han comunicado casos en Francia, Italia, Ruman\u00eda, Hungr\u00eda, Croacia, Serbia y Austria 32 . En Espa\u00f1a, de acuerdo con los datos del informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo de VNO, publicados en 2013, existen varias especies de mosquitos competentes para la transmisi\u00f3n del virus. As\u00ed, Culex modestus, Culex perexiguus y Culex theileri tienen competencia vectorial alta, mientras que C. pipiens y A. albopictus presentan competencia vectorial media 33 . El primer caso humano de enfermedad neuroinvasiva por VNO en nuestro pa\u00eds se identific\u00f3, de forma retrospectiva, en un paciente con diagn\u00f3stico de meningitis en septiembre de 2004 que, en los d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas, estuvo en un pueblo de Badajoz 34 El riesgo de emergencia/reemergencia est\u00e1 calculado en funci\u00f3n de tres factores: a) presencia de casos de la enfermedad en seres humanos en los \u00faltimos 5 a\u00f1os en Europa, pa\u00edses mediterr\u00e1neos y pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica con gran relaci\u00f3n con Espa\u00f1a; b) presencia del vector en Espa\u00f1a; c) patogenicidad del virus para el ser humano. Cada factor se punt\u00faa con un punto (presencia en los dos primeros factores y la escasa patogenicidad en el tercer factor) o con cero puntos (ausencia en los dos primeros factores y alta patogenicidad en el tercer factor). Los dos primeros factores se suman y el tercero, se resta. La puntuaci\u00f3n total puede oscilar entre 0 y 2, siendo 0 : riesgo bajo; 1 : riesgo medio; 2 : riesgo alto. mantenida en aves que fueron consideradas para la elaboraci\u00f3n de un modelo predictivo de circulaci\u00f3n del virus en nuestro pa\u00eds 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 888,
                    "end": 890,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1156,
                    "end": 1158,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2015,
                    "end": 2017,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de los d\u00edpteros (mosquitos y flebotomos) en Espa\u00f1a y su impacto en Salud P\u00fablica"
        },
        {
            "text": "Otro factor que claramente influye en las infecciones trasmitidas por artr\u00f3podos vectores es el cambio clim\u00e1tico. En 2017 se celebr\u00f3 en Atlanta la Conferencia Internacional sobre Cambio Clim\u00e1tico y Salud, que pivot\u00f3 sobre la idea de que: \"La salud es la cara humana del cambio clim\u00e1tico\". A ra\u00edz de este encuentro se public\u00f3 un art\u00edculo especial en New England Journal of Medicine en el que se afirmaba que la distribuci\u00f3n de enfermedades infecciosas como la borreliosis de Lyme, las rickettsiosis o la fiebre del Nilo occidental se expanden al ritmo al que lo hacen sus AV 38 . Sabemos que las variaciones clim\u00e1ticas y los episodios meteorol\u00f3gicos extremos tienen un profundo impacto en las ETAV 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 574,
                    "end": 576,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 699,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia del cambio clim\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Los mosquitos y las garrapatas est\u00e1n desprovistos de mecanismos de regulaci\u00f3n de la temperatura y, por este motivo, las fluctuaciones en la temperatura afectan mucho a su reproducci\u00f3n y supervivencia 40 . En nuestro pa\u00eds, es m\u00e1s que posible que el gran incremento en el n\u00famero de garrapatas en los \u00faltimos a\u00f1os se deba a que los inviernos, en general, son mucho m\u00e1s suaves que hace a\u00f1os. Por citar un ejemplo, Ixodes ricinus, que es la garrapata que m\u00e1s frecuentemente pica a personas en el norte de Espa\u00f1a, es muy sensible al calentamiento que, entre otros factores, est\u00e1 aumentando su supervivencia 41 . Esta especie de garrapata transmite enfermedades muy prevalentes en Europa, como la enfermedad de Lyme o la encefalitis transmitida por garrapatas, u otras como la infecci\u00f3n por Rickettsia monacensis, la anaplasmosis humana, y la babesiosis 42, 43 . En Espa\u00f1a se han descrito casos humanos de todas ellas, excepto de encefalitis transmitida por garrapatas. Aunque existe alta sospecha de la circulaci\u00f3n del virus en Espa\u00f1a, en nuestro laboratorio se ha llevado a cabo el cribado molecular de cientos de garrapatas con resultados negativos 43 . Adem\u00e1s, en ejemplares de I. ricinus recogidos en Espa\u00f1a se han detectado otros pat\u00f3genos como Rickettsia helvetica, Candidatus Neoehrlichia mikurensis o Borrelia miyamotoi, lo que nos lleva a estar alerta ante la posible aparici\u00f3n de casos humanos [44] [45] [46] . Como consecuencia de las alteraciones en el clima, tambi\u00e9n se ha establecido la hip\u00f3tesis sobre los cambios probables en la distribuci\u00f3n de otra especie de garrapata, Hyalomma marginatum, que es el vector de la fiebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo (FHCC) en Europa. Bajo las condiciones clim\u00e1ticas m\u00e1s c\u00e1lidas, de acuerdo con modelos de predicci\u00f3n, se espera que la distribuci\u00f3n de esta especie de garrapata se extienda a \u00e1reas nuevas anteriormente libres del vector. En relaci\u00f3n con este tema, la epidemiolog\u00eda de la fiebre botonosa parece claramente asociada con el cambio clim\u00e1tico, especialmente con valores de precipitaci\u00f3n bajos 47 y se ha demostrado que el calentamiento provoca mayor agresividad en sus AV. En la tabla 4 se muestran las enfermedades transmitidas por garrapatas en todo el mundo, con la predicci\u00f3n de riesgo para Espa\u00f1a (apreciaciones personales).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 603,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 850,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 853,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1147,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1398,
                    "end": 1402,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1403,
                    "end": 1407,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1408,
                    "end": 1412,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia del cambio clim\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Para poder mostrar una perspectiva sobre las ETAV es fundamental vigilar e identificar microorganismos en vertebrados y en artr\u00f3podos, dise\u00f1ando estrategias antes de su transmisi\u00f3n a humanos. La detecci\u00f3n temprana y la puesta en marcha de estrategias de control permiten minimizar el impacto sobre la poblaci\u00f3n. Entre 1990 y 2010, el 91% de las infecciones emergentes se propagaron a partir de un foco silvestre 2 . En ocasiones, la infecci\u00f3n se esparce directamente desde reservorios como murci\u00e9lagos, ratas o chimpanc\u00e9s a los animales dom\u00e9sticos, que amplifican la infecci\u00f3n, o a las personas; otras veces, la diseminaci\u00f3n (spill-over) de la infecci\u00f3n se produce a trav\u00e9s de AV como garrapatas, pulgas o mosquitos. En todo caso, es esencial realizar una vigilancia y conocer los microorganismos que vehiculan los AV. Un ejemplo reciente en Espa\u00f1a es el de la detecci\u00f3n del VFHCC en garrapatas de la especie Hyalomma lusitanicum recogidas de ciervos en C\u00e1ceres hace unos a\u00f1os 48 y la explicaci\u00f3n de una de las posibles v\u00edas de la llegada del virus a nuestro pa\u00eds 49 . Ambos hallazgos contribuyeron a la detecci\u00f3n temprana de la enfermedad que apareci\u00f3 en 2016 como, hasta cierto punto, era predecible. El 1 de septiembre de 2016, el Ministerio de Sanidad emiti\u00f3 una nota de prensa comunicando el fallecimiento de un var\u00f3n por FHCC y el contagio de la enfermera que le hab\u00eda cuidado en la UCI del Hospital de Vallecas donde hab\u00eda sido atendido. Se confirmaron as\u00ed los dos primeros casos aut\u00f3ctonos de FHCC en Espa\u00f1a 50 (fig. 2) . En el \u00faltimo informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo de transmisi\u00f3n del VFHCC en Espa\u00f1a 51 , se ha encontrado el virus en un porcentaje bajo de garrapatas de la especie H. lusitanicum. Esta garrapata pica poco a personas y parece no ser buen vector del virus, aunque comparte nicho ecol\u00f3gico con otra especie muy activa (Hyalomma marginatum) y que pica con m\u00e1s frecuencia a humanos. El diagn\u00f3stico de las enfermedades transmitidas por garrapatas no es siempre f\u00e1cil. Se debe tener en cuenta que el antecedente de picadura de garrapata suele estar ausente en al menos la mitad de los casos y que existen periodos de incubaci\u00f3n que pueden ser muy largos. En funci\u00f3n del tama\u00f1o de la garrapata, pueden ser muy dif\u00edciles de ver (pueden simular un peque\u00f1o lunar), adem\u00e1s la picadura es indolora. Si no se est\u00e1 concienciado y se tiene un alto \u00edndice de sospecha ante determinados signos y/o s\u00edntomas cl\u00ednicos, \u00bfqui\u00e9n va a pensar que es una enfermedad transmitida por garrapatas? Est\u00e1 claro que \"lo que no se busca, no se encuentra\" 52 . La OMS ha revisado en 2018 la lista de pat\u00f3genos emergentes que pueden provocar epidemias graves en el futuro y en los que se necesita investigar, entre los que se incluye el VFHCC, el virus \u00c9bola/Marburg, el virus Zika, el coronavirus del s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS-CoV), el coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV), el virus de Lassa, el virus Nipah y el virus de la fiebre del Valle del Rift. Adem\u00e1s, este a\u00f1o la lista se completa con la enfermedad X, refiri\u00e9ndose a una epidemia internacional que podr\u00eda estar causada por un pat\u00f3geno cuyo potencial patog\u00e9nico y v\u00eda de transmisi\u00f3n se desconoce por el momento. Esta lista tiene en cuenta la transmisibilidad entre humanos, la gravedad de los casos y el porcentaje de mortalidad, la dificultad de control y diagn\u00f3stico y el contexto de salud p\u00fablica y de expansi\u00f3n mundial. Adem\u00e1s, hay otras enfermedades que necesitan m\u00e1s acciones tan pronto sea posible: fiebres hemorr\u00e1gicas por otros arenavirus, el virus chikungunya, enfermedades por otros coronavirus altamente patog\u00e9nicos o por enterovirus emergentes y el s\u00edndrome febril con trombocitopenia grave 53 . Muchas de estas enfermedades est\u00e1n transmitidas por AV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1066,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1516,
                    "end": 1518,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 3710,
                    "end": 3712,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1519,
                    "end": 1527,
                    "text": "(fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Vigilancia y diagn\u00f3stico de las infecciones transmitidas por artr\u00f3podos vectores"
        },
        {
            "text": "Otro AV del que se dice que ha matado a m\u00e1s personas que todas las guerras juntas es el piojo corporal (Pediculus humanos), y que transmite el tifus exantem\u00e1tico o epid\u00e9mico (Rickettsia prowazekii), la fiebre recurrente end\u00e9mica (Borrelia recurrentis) y la fiebre de las trincheras (Bartonella quintana). Los piojos corporales han sido un grave problema de Salud P\u00fablica hasta hace poco tiempo. Viven en las costuras de la ropa y se multiplican en situaciones de fr\u00edo, falta de higiene y guerras. Una persona puede estar infestada con miles de piojos, y cada ejemplar es capaz de picar un promedio de cinco veces Alto Alto DEBONEL/TIBOLA : necrosis, eritema y linfadenopat\u00eda transmitida por Dermacentor/linfadenopat\u00eda por picadura de garrapata; LAR: rickettsiosis asociada a linfangitis. * En Espa\u00f1a, fiebres recurrentes por Borrelia hispanica. El riesgo de emergencia/reemergencia est\u00e1 calculado en funci\u00f3n de dos factores: a) presencia de casos de la enfermedad en seres humanos en los \u00faltimos 5 a\u00f1os en Europa, pa\u00edses mediterr\u00e1neos y pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica con gran relaci\u00f3n con Espa\u00f1a; b) presencia del vector en Espa\u00f1a. Cada factor se punt\u00faa con un punto (presencia en los dos factores) o cero puntos (ausencia en los dos factores) y ambos se suman. La puntuaci\u00f3n total puede oscilar entre 0 y 2, siendo 0 : riesgo bajo, 1 : riesgo medio y 2 : riesgo alto. al d\u00eda. Se dice que los piojos corporales fueron uno de los principales problemas en la Rusia de la Revoluci\u00f3n, donde fallecieron tres millones de personas afectadas de tifus exantem\u00e1tico. As\u00ed, Vlad\u00edmir Ilich Lenin (1870-1924) lleg\u00f3 a afirmar: \"O el Socialismo vence al piojo o el piojo acabar\u00e1 con el Socialismo\". Aqu\u00ed en Espa\u00f1a, tambi\u00e9n fue un problema durante la posguerra y se utiliz\u00f3 como propaganda del r\u00e9gimen franquista. Podemos preguntarnos: \u00bfExiste riesgo de una epidemia o de un brote epid\u00e9mico de tifus exantem\u00e1tico? Podr\u00eda suceder, tal y como ocurri\u00f3 en Burundi en 1996 cuando una gran epidemia afect\u00f3 a m\u00e1s de cien mil pacientes 54 y la alerta salt\u00f3 al confirmarse el diagn\u00f3stico en una enfermera de la Cruz Roja que hab\u00eda regresado de trabajar en el pa\u00eds afectado. Los piojos corporales no se ven en la superficie corporal sino que habitan en las costuras de la ropa, en torno a una temperatura de 20 \u00b1 2 \u2022 C. Se debe sospechar parasitaci\u00f3n por piojos corporales en personas con signos de rascado y falta de higiene, con m\u00e1s frecuencia en \u00e9pocas fr\u00edas del a\u00f1o. En la actualidad los piojos corporales han vuelto a aparecer en los campos de refugiados en Europa, como suced\u00eda en la Segunda Guerra Mundial. En noviembre de 2015, un comunicado del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades informaba de la emergencia de 27 casos de fiebre recurrente por piojos corporales en diferentes focos de la ruta que segu\u00edan los refugiados que llegaban a Italia provenientes de la guerra de Siria 55 . En Europa occidental, aunque no hemos sufrido ninguna epidemia desde la posguerra, y en teor\u00eda esta afecci\u00f3n se hab\u00eda erradicado, hay comunicaciones espor\u00e1dicas de infecci\u00f3n por R. prowazekii y por B. quintana en personas sin techo parasitadas por piojos 56 y se han descrito casos de enfermedad de Brill-Zinsser en personas que sufrieron tifus exantem\u00e1tico y que podr\u00edan dar lugar a un brote epid\u00e9mico en determinadas condiciones 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3328,
                    "end": 3330,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros artr\u00f3podos vectores (piojos, pulgas y garrapatas)"
        },
        {
            "text": "Otros insectos hemat\u00f3fagos de distribuci\u00f3n mundial con importancia en Salud P\u00fablica son las pulgas. Existen al menos dos especies que pueden trasmitir rickettsias al ser humano: la pulga de la rata (Xenopsilla cheopis), que es el vector del tifus end\u00e9mico o murino (causado por Rickettsia typhi), y la pulga del gato (Ctenocephalides felis), que es el vector fundamental de Rickettsia felis y, ocasionalmente, de R. typhi. La pulga del hombre (Pulex irritans) no transmite, que sepamos, rickettsias. En Europa, el tifus murino es una ETAV frecuente en pa\u00edses mediterr\u00e1neos como Grecia, Chipre, Croacia y Espa\u00f1a, incluidas las islas Canarias 58 . Se presenta como una enfermedad febril inespec\u00edfica, con o sin exantema, que a menudo queda infradiagnosticada. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, el tifus murino debe incluirse en el diagn\u00f3stico diferencial de todo paciente con fiebre de duraci\u00f3n intermedia, es decir en un paciente que presente fiebre (m\u00e1s de 38 \u2022 C) de m\u00e1s de 7 y menos de 28 d\u00edas de evoluci\u00f3n, sin focalidad que oriente el diagn\u00f3stico, que tras una evaluaci\u00f3n inicial que incluye historia cl\u00ednica completa, exploraci\u00f3n f\u00edsica, hemograma y pruebas bioqu\u00edmicas elementales de sangre y orina y radiograf\u00eda de t\u00f3rax permanece sin un diagn\u00f3stico 59 . La infecci\u00f3n por R. felis es otra rickettsiosis de caracter\u00edsticas similares al tifus murino, de la que tambi\u00e9n se han publicado casos en Espa\u00f1a 60 y que debe considerarse en pacientes con fiebre y/o exantema, con antecedente de contacto con gatos o picados por pulgas. A pesar de que en Espa\u00f1a, no se han comunicado casos aut\u00f3ctonos de infecci\u00f3n por Yersinia pestis, vehiculada por la pulga de la rata (X. cheopis), en el momento de redactar este manuscrito hay una alerta para viajeros, por existir en Madagascar un brote epid\u00e9mico que ha afectado a varios miles de personas 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1247,
                    "end": 1249,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1829,
                    "end": 1830,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros artr\u00f3podos vectores (piojos, pulgas y garrapatas)"
        },
        {
            "text": "Para finalizar, cabe recordar la frase que escribi\u00f3 en 1934 Hans Zinsser en su libro titulado: Ratas, piojos e historia: \"Nada en el mundo de las criaturas vivas permanece constante. Las enfermedades infecciosas est\u00e1n en continuo cambio, las nuevas est\u00e1n en proceso de desarrollo y las m\u00e1s antiguas se est\u00e1n modificando o desapareciendo\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros artr\u00f3podos vectores (piojos, pulgas y garrapatas)"
        },
        {
            "text": "Actualmente, las garrapatas son consideradas los AV m\u00e1s peligrosos del planeta, por su facilidad para pasar de los animales a las personas, por su car\u00e1cter ubicuo (est\u00e1n presentes en todos los continentes, incluida la Ant\u00e1rtida) y por su capacidad para aglutinar en su interior un sinf\u00edn de microorganismos pat\u00f3genos potencialmente transmisibles con sus h\u00e1bitos hemat\u00f3fagos. La manipulaci\u00f3n humana de los ecosistemas (deforestaci\u00f3n, erosi\u00f3n de l\u00edmites geogr\u00e1ficos para facilitar comunicaciones. . .) o el cambio clim\u00e1tico son algunos de los factores que est\u00e1n propiciando un mayor contacto entre los animales silvestres (con sus garrapatas y las enfermedades que transmiten) y las personas, y facilitando la expansi\u00f3n de las garrapatas a nuevas zonas que antes no ocupaban. D\u00edpteros, garrapatas u otros AV, pueden ser los protagonistas de la pr\u00f3xima pandemia. En nuestra mano queda unir esfuerzos para intentar anticiparnos a la pr\u00f3xima crisis de Salud P\u00fablica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros artr\u00f3podos vectores (piojos, pulgas y garrapatas)"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "A Jorge Garc\u00eda Labeaga, de la empresa URBE Ingenier\u00eda, por su colaboraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de la figura 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Biology of disease vectors. 2. nd ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marquardt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Ecology of zoonoses: natural and unnatural histories",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Karesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubroth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dixon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "380",
            "issn": "",
            "pages": "1936--1981",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Agency for International Development)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Usaid (u",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Recreational infections. En: Cohen J, Powderly WG, editores. Infectious diseases. London: Mosby Elsevier",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "955--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Challenges in predicting climate and environmental effects on vector-borne disease episystems in a changing world",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tabachnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Exp Biol",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "946--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Travel and the emergence of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "39--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Aedes albopictus in Italy and possible diffusion of the species into the Mediterranean area",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabatini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Raineri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trovato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Coluzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Parassitologia",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "301--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Updating the known distribution of Aedes albopictus (Skuse, 1984) in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Collantes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bengoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrell-Sorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Guinea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Acta Trop",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "64--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Direct evidence of adult Aedes albopictus dispersal by car",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eritja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jrb",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanpera-Calbet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartumeus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Aedes (Stegomyia) albopictus (Skuse, 1894) (Diptera, Culicidae) primera cita para la Comunidad de Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Melero-Alcibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tello",
                    "middle": [],
                    "last": "Fierro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Boln Asoc esp Ent",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "515--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Chikungunya is back in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "25",
            "issn": "1",
            "pages": "2007--2017",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jtm/tay004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Preliminary report of an autochthonous chikungunya outbreak in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerbois-Galla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Franke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeannin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Auzet-Caillaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/jtm/tay004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Enfermedad por virus Chikungunya en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "219--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Zika virus: an updated review of comp or naturally infected mosquitoes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Epelboin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Talaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Epelboin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dusfour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Plos Negl Trop Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "First two autochthonous dengue virus infections in metropolitan France",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Souar\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Armengaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peloux-Petiot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaunay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Despr\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. Dengue outbreak in Madeira, Portugal",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Autochthonous dengue fever in Croatia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gjenero-Margan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Aleraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Krajcar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesnikar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Klobu\u010dar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pem-Novosel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Initial distribution assessment of Aedes albopictus (Diptera: Culicidae) in the Barcelona, Spain, area",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eritja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Melero-Alcibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucientes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Entomol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "347--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Identificaci\u00f3n del mosquito Aedes aegypti en Fuerteventura",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Casos diagnosticados en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zika",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo para Espa\u00f1a de Paludismo. Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias sanitarias (CCAES). Ministerio de Sanidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Santa",
                    "middle": [],
                    "last": "Olalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cort\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Amela",
                    "middle": [],
                    "last": "Heras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucientes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Fauna de mosquitos (Diptera, Culicidae) presentes en el humedal de La Grajera (Logro\u00f1o) y sus implicaciones en Salud P\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Arrondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Traiana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Oteo",
                    "middle": [],
                    "last": "Revuelta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Zub\u00eda",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "123--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Really malaria-free Europe?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Ballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "251--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Re-emergence of leishmaniasis in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Estirado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ordobas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moratilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "The role of indigenous phlebotomine sandflies and mammals in the spreading of leishmaniasis agents in the Mediterranean region",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antoniou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gramiccia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dvorak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Volf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Subdirecci\u00f3n de Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n. Direcci\u00f3n General de Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Leishmaniasis En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Comunidad De Madrid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Phlebotomine sand-fly-borne pathogens in the Mediterranean Basin: human leishmaniasis and phlebovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rugna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calzolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Albieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "PLoS Negl Trop Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Acute viral infections of the central nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Papadopoulou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/jmv.24997"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo para Espa\u00f1a de Virus del Nilo Occidental. Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (CCAES). Ministerio de Sanidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Su\u00e1rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sim\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "West Nile virus in Spain: report of the first diagnosed case (in Spain) in a human with aseptic meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaptoul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Niub\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Y\u00e9lamos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "70--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "West Nile fever outbreak in horses and humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Bocanegra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ja\u00e9n-T\u00e9llez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Napp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arenas-Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Morente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Molera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "2397--2406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Epidemiology and spatio-temporal analysis of West Nile virus in horses in Spain between",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Bocanegra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Belkhiria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Napp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cano-Terriza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Transbound Emerg Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/tbed.12742"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Risk mapping of West Nile virus circulation in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Carri\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Avil\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Vizca\u00edno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sierra-Moros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Acta Trop",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "163--172",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/tbed.12742"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Preventive medicine for the planet and its peoples",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Frumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "1605--1612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Vector-borne diseases and climate change: a European perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Semenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Suk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "FEMS Microbiol Lett",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Impact of regional climate change on human health",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Patz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell-Lendrum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Holloway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Foley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nature",
            "volume": "438",
            "issn": "",
            "pages": "310--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Driving forces for changes in geographical distribution of Ixodes ricinus ticks in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Medlock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hansford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bormane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Derdakova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Estrada-Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Parasit Vectors",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Tick-borne rickettsioses in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ticks Tick Borne Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The risk of introducing tick-borne encephalitis and Crimean-Congo hemorrhagic fever into Southwestern Europe (Iberian Peninsula)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Role of birds in dispersal of etiologic agents of tick-borne zoonoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazuelas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Roncero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1188--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Detection of tickborne 'Candidatus Neoehrlichia mikurensis' and Anaplasma phagocytophilum in Spain in 2013",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Parasit Vectors",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Borrelia miyamotoi: Should this pathogen be considered for the diagnosis of tickborne infectious diseases in Spain?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.eimc.2017.10.020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Boutonneuse fever and climate variability",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Luz",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Parreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos-Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacellar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann N Y Acad Sci",
            "volume": "1078",
            "issn": "",
            "pages": "162--171",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2017.10.020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Crimean-Congo hemorrhagic fever virus in ticks, Southwestern Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Estrada-Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Habela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "179--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Crimean-Congo hemorrhagic fever virus in ticks from migratory birds",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazuelas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arizaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Morocco. Emerg Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "260--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Autochthonous Crimean-Congo Hemorrhagic Fever in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Negredo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Calle-Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palencia-Herrej\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora-Rillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Astray-Mochales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "154--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo de transmisi\u00f3n de Fiebre Hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Su\u00e1rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda San Miguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sim\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Fiebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo: \u00ablo que no se busca no se encuentra",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "266--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "List of Blueprint priority diseases",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Outbreak of epidemic typhus associated with trench fever in Burundi",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ndihokubwayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tissot-Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Faugere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abegbinni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "353--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Rapid risk assessment: Communicable disease risks associated with the movement of refugees in Europe during the winter season",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Ectoparasitism and vector-borne diseases in 930 homeless people from Marseilles",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Badiaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rolain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "61--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Zinsser disease in Moroccan man",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Faucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Socolovschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aubry",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chirouze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hustache-Mathieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "171--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Fever of intermediate duration: new times, new tools and change of spectrum",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "407--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Cluster of cases of human Rickettsia felis infection from Southern Europe (Spain) diagnosed by PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibarra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2669--71",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Servicios Sociales e Igualdad, en colaboraci\u00f3n con el Instituto de Salud Carlos III y las CC. AA., ha establecido en Espa\u00f1a una vigilancia de casos de enfermedad por virus Zika. Hasta la fecha (\u00faltima actualizaci\u00f3n en julio de 2017) se han notificado 325 casos confirmados, todos importados, excepto cuatro casos cong\u00e9nitos cuyas No hay datos No detectados Ae. albopictus ni Ae. aegypti Presencia de Ae. albopictus Presencia de Ae. aegypti Figura 1. Mapa actualizado de distribuci\u00f3n de Aedes albopictus en Espa\u00f1a. Ae : Aedes.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". En 2010, el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino notific\u00f3 la detecci\u00f3n del VNO en 36 explotaciones de \u00e9quidos en las provincias de C\u00e1diz, Sevilla y M\u00e1laga35 . Mediante esta vigilancia activa se investigaron 15 casos sospechosos y se confirmaron dos casos humanos de meningoencefalitis por VNO35 . Entre 2011 y 2016 se detect\u00f3 actividad del virus en equinos, sugiriendo que el virus es end\u00e9mico en nuestro pa\u00eds36 . Adem\u00e1s, exist\u00edan evidencias anteriores acerca de su circulaci\u00f3n Tabla 2 Arbovirus transmitidos por cul\u00edcidos con impacto en Salud P\u00fablica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "serotipos incluidos en el grupo de la fiebre por flebotomos que han sido aislados en Europa; los virus Toscana y Granada se han detectado en Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Ante esta situaci\u00f3n, podr\u00edan desarrollarse dos escenarios: el de Turqu\u00eda, donde en 2002 se comunic\u00f3 el primer caso y Hyalomma spp.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Principales enfermedades transmitidas por garrapatas con impacto en Salud P\u00fablica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}