{
    "paper_id": "9288176e71e1e490eee56b7096a1f78f5c0677d2",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones por el virus de Epstein-Barr y citomegalovirus Infecci\u00f3n por el virus de Epstein-Barr Concepto",
        "authors": [
            {
                "first": "I",
                "middle": [
                    "Tinoco"
                ],
                "last": "Racero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Caro G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Rodr\u00edguez"
                ],
                "last": "Leal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez Tinoco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el virus de Epstein-Barr es la causa m\u00e1s frecuente de la mononucleosis infecciosa. Describimos su diagn\u00f3stico y los distintos patrones serol\u00f3gicos que se pueden presentar, as\u00ed como sus principales complicaciones, relaci\u00f3n con el desarrollo de neoplasias, s\u00edndromes linfoproliferativos y enfermedades autoinmunes. No existe un tratamiento efectivo. El citomegalovirus es la segunda causa de s\u00edndrome mononucle\u00f3sido, la primera de infecci\u00f3n cong\u00e9nita en nuestro medio y presenta gran morbimortalidad en los pacientes inmunodeprimidos, fundamentalmente trasplantados de \u00f3rganos s\u00f3lidos, m\u00e9dula \u00f3sea e infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana. Su tratamiento se basa en los antiv\u00edricos, sobre todo ganciclovir y valganciclovir. Describimos su manejo, efectos adversos, principales alternativas, nuevos f\u00e1rmacos y profilaxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infections by Epstein-Barr virus is the most common cause of infectious mononucleosis. We describe the diagnosis and different serological patterns, as well as its major complications related to the development of malignancies, lymphoproliferative disorders and autoimmune diseases. There is no effective treatment. Cytomegalovirus is the second cause of mononucleosis syndrome and the first of congenital infection in our environment. It has an high morbidity and mortality in immunocompromised patients, mainly solid organ transplants, bone marrow and coinfection by human immunodeficiency virus. Its treatment is based on antivirals, mainly ganciclovir and valganciclovir. We describe its management, adverse effects, new drugs and prophylaxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El virus de Epstein-Barr (VEB) fue descrito en el a\u00f1o 1964 en cultivos celulares que proven\u00edan de muestras del linfoma de Burkitt africano 1 . En pa\u00edses desarrollados, sobre todo en poblaciones de alto nivel socioecon\u00f3mico, la mitad de la poblaci\u00f3n tiene la enfermedad entre el primer y el quinto a\u00f1o de vida, cursando de forma asintom\u00e1tica o como cuadros v\u00edricos inespec\u00edficos de corta duraci\u00f3n; el 90-95 % de los adultos han pasado la infecci\u00f3n 2 . La mejora en las condiciones sociosanitarias conlleva un retraso en la edad de aparici\u00f3n de la primoinfecci\u00f3n por el VEB; seg\u00fan aumenta la edad, la posibilidad de que la infecci\u00f3n sea sintom\u00e1tica es mayor y de mayor gravedad-3-5 . La mononucleosis infecciosa (MI) es el s\u00edndrome cl\u00ednico m\u00e1s frecuentemente asociado con la infecci\u00f3n primaria por el VEB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El VEB o virus herpes humano tipo 4 es un virus perteneciente a la familia Herpesviridae dentro de la subfamilia Gam-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "maherpesviridae, prototipo del genus Lymphocriptovirus. Tiene una doble cadena de ADN de 172 Kb, encapsulada en una c\u00e1pside isoca\u00e9drica de unos 100 nm, que protege la informaci\u00f3n gen\u00e9tica y se rodea de una envoltura proteolip\u00eddica compleja, con al menos 6 prote\u00ednas necesarias para asegurar la infecci\u00f3n de las c\u00e9lulas diana y el ensamblaje y salida de los nuevos viriones 2,6 . Se han identificado 2 tipos de VEB, el VEB-1 y VEB-2; en Europa y Estados Unidos es 10 veces m\u00e1s frecuente el tipo VEB-1, pero est\u00e1n equitativamente distribuidos en otros entornos como \u00c1frica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Su v\u00eda de contagio habitual es a trav\u00e9s de la saliva, aunque est\u00e1 descrita tambi\u00e9n la transmisi\u00f3n sexual y por hemoderivados, y se ha aislado el virus en la leche materna 7 . M\u00e1s del 90 % de los pacientes no recuerdan contacto con una persona enferma, pues el virus puede permanecer durante meses en la orofaringe de pacientes que ya han pasado la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A trav\u00e9s de la saliva, llega al epitelio orofar\u00edngeo y gl\u00e1ndulas salivares donde infecta a las c\u00e9lulas epiteliales. Se multiplica, estableciendo procesos l\u00edticos. Los viriones infectan a los linfocitos B que transitan en la proximidad o directamente en las criptas tonsilares. La entrada del virus en la c\u00e9lula linfoide es un proceso muy complejo, se inicia con la uni\u00f3n de la glicoprote\u00edna v\u00edrica gp 350/220 al receptor de superficie de los linfocitos B CD21, que es el receptor para el componente C3d del complemento, tambi\u00e9n llamado receptor tipo 2 del complemento (CR2). La entrada del virus en la c\u00e9lula ocurre por endocitosis. Cuando el virus entra en el citoplasma se produce un proceso de decapsidaci\u00f3n y transporte del ADN al n\u00facleo. En el momento en que esta mol\u00e9cula de ADN alcanza el n\u00facleo adquiere una morfolog\u00eda circular y forma un episoma. Despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, los linfocitos B comienzan el ciclo celular y proliferan continuamente en un proceso denominado transformaci\u00f3n o inmortalizaci\u00f3n, dando lugar a l\u00edneas de c\u00e9lulas linfoblastoides inmortalizadas, pudi\u00e9ndose propagar in vitro indefinidamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n de los linfocitos B por el VEB se caracteriza por un estado de latencia v\u00edrica, en el cual y debido a la acci\u00f3n de enzimas celulares del hu\u00e9sped sobre el episoma se producen in vitro una serie de mol\u00e9culas, destacando las siguientes: prote\u00ednas de membrana de infecci\u00f3n latente (LMP1 y LMP2), ant\u00edgenos nucleares (EBNA), dos peque\u00f1os fragmentos de ARN no codificantes (EBER), as\u00ed como otras mol\u00e9culas de ARN que pudieran codificar prote\u00ednas (BART) 6, 8 . La proliferaci\u00f3n y expansi\u00f3n de los linfocitos B infectados junto con las c\u00e9lulas T reactivas dan lugar al crecimiento del tejido linfoide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 462,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 464,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El virus se propaga a trav\u00e9s de la sangre. Durante la fase de infecci\u00f3n aguda por el VEB, m\u00e1s de 1 de cada 100 linfocitos B de sangre perif\u00e9rica est\u00e1n infectados; sin embargo, tras la infecci\u00f3n primaria, el VEB s\u00f3lo se detecta entre 1-50 linfocitos circulantes/mill\u00f3n, que gracias a la expresi\u00f3n restringida de los ant\u00edgenos de latencia son capaces de perdurar, a pesar de la vigilancia inmune.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el VEB provoca una respuesta tanto celular como humoral, predominando la primera en el control de la infecci\u00f3n. En la fase inicial de la infecci\u00f3n, la acci\u00f3n combinada de c\u00e9lulas NK (natual killer) y linfocitos T (CD4+ y CD8+) controlan la proliferaci\u00f3n de los linfocitos B infectados. En las primeras fases de la infecci\u00f3n hasta el 50 % de los linfocitos circulantes son activos frente a los ant\u00edgenos del ciclo l\u00edtico del virus, demostr\u00e1ndose anticuerpos espec\u00edficos contra los ant\u00edgenos de la c\u00e1pside viral (VCA) y ant\u00edgenos tempranos (EA). Posteriormente, cuando la infecci\u00f3n latente se ha establecido, la respuesta inmune se dirige contra los ant\u00edgenos de latencia, especialmente EBNA3. El VEB ha desarrollado m\u00faltiples estrategias para eludir esta respuesta inmune: produce la prote\u00edna BCRF1, con una similitud del 70 % con la citosina inmunomoduladora interleucina 10, intentando as\u00ed inhibir la s\u00edntesis del interfer\u00f3n ; y la prote\u00edna BARF1 que interfiere en la expresi\u00f3n del interfer\u00f3n por los monocitos. La hiperproducci\u00f3n de bcl-2 previene la apoptosis de las c\u00e9lulas del hu\u00e9sped. Finalmente ha desarrollado una estrategia para persistir en el compartimento de los linfocitos B de memoria, manteniendo las c\u00e9lulas que expresan \u00fanicamente EBNA1, que es resistente a la degradaci\u00f3n por el proteosoma celular y elude ser presentado como ant\u00edgeno 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente y mejor conocida del VEB. Su presentaci\u00f3n difiere en funci\u00f3n del rango de edad en el que se presenta. El grupo de edad m\u00e1s afectado est\u00e1 entre los 10 y 20 a\u00f1os con tasas de incidencia de 6-8 casos por 1000 habitantes/a\u00f1o. El periodo de incubaci\u00f3n var\u00eda entre 4 y 6 semanas y est\u00e1 precedido por unos pr\u00f3dromos (astenia, febr\u00edcula, mialgias) de 1-2 semanas. A continuaci\u00f3n se desarrolla el cuadro t\u00edpico, con fiebre, odinofagia y datos exploratorios de inflamaci\u00f3n far\u00edngea y linfadenopat\u00edas. Los ganglios laterocervicales son los m\u00e1s afectados. Esta tr\u00edada t\u00edpica se presenta en m\u00e1s del 50 % de los pacientes. Otras manifestaciones se indican en la tabla 1. Los hallazgos exploratorios m\u00e1s frecuentes, adem\u00e1s de los mencionados, son enantema palatino (5-13 %), esplenomegalia, habitualmente detectada por ecograf\u00eda (50-63 %), hepatomegalia (6-14 %) y rash macular o maculopapular que aparece en un 5 % de los pacientes, increment\u00e1ndose hasta m\u00e1s del 70 % en los que toman penicilinas o amoxicilina; la prevalencia del rash tras betalact\u00e1micos es muy inferior en estudios m\u00e1s recientes 9 . Existen formas \"glandulares\" en las que predominan las linfadenopat\u00edas, pr\u00e1cticamente sin s\u00edntomas far\u00edngeos y formas \"sist\u00e9micas\", casi sin molestias far\u00edngeas ni adenopat\u00edas 3,6,10 (tabla 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 881,
                    "end": 889,
                    "text": "(6-14 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mononucleosis infecciosa"
        },
        {
            "text": "La evoluci\u00f3n es generalmente buena. La mayor\u00eda de las manifestaciones desaparecen al final de la cuarta semana, aunque las adenopat\u00edas y la astenia se resuelven m\u00e1s lentamente. Hay s\u00edntomas como la astenia y la hipersomnia que se pueden prolongar en el tiempo (hasta un 10 % lo presentan 6 meses despu\u00e9s de la enfermedad) 2,11 . Su asociaci\u00f3n con el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica est\u00e1 cuestionada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mononucleosis infecciosa"
        },
        {
            "text": "Se pueden presentar diversas complicaciones, en ocasiones potencialmente fatales. Las complicaciones hematol\u00f3gicas se observan en m\u00e1s del 25 % de los casos y son habitualmente leves. Incluyen anemia hemol\u00edtica, trombocitopenia, neutropenia, anemia apl\u00e1sica, p\u00farpura tromb\u00f3tica trombocitop\u00e9nica, s\u00edndrome hemol\u00edtico ur\u00e9mico y coagulaci\u00f3n in-travascular diseminada. Las complicaciones neurol\u00f3gicas oscilan entre el 1-5 %; destacan entre ellas el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, la meningoencefalitis o meningitis as\u00e9ptica, cerebelitis, mielitis transversa, neuritis \u00f3pticas, mononeuritis o par\u00e1lisis de nervios craneales. La afectaci\u00f3n de la anal\u00edtica hep\u00e1tica (hipertransaminasemia) es muy frecuente (75 %), aunque la ictericia y el fallo hep\u00e1tico (menos de 0,1 %) son raros. Tambi\u00e9n es posible la afectaci\u00f3n pulmonar en forma de neumonitis y la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior por la hiperplasia linfoide y el edema de la mucosa que se puede presentar en hasta el 1-3 % de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mononucleosis infecciosa"
        },
        {
            "text": "La rotura espl\u00e9nica es una complicaci\u00f3n grave que se da entre el 0,1-1 % de los pacientes. Otras complicaciones relacionadas son la miopericarditis, glomerulonefritis, depresi\u00f3n y las sobreinfecciones bacterianas que, en caso de las estreptoc\u00f3cicas, pueden superar el 10 % de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mononucleosis infecciosa"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el VEB en raras ocasiones puede resultar fulminante. Es un frecuente desencadenante de la linfohistiocitosis hemofagoc\u00edtica, un trastorno que se suele dar en pacientes j\u00f3venes (80 % menores de 14 a\u00f1os), con una incidencia estimada de 1/800.000 personas. Se debe a un defecto gen\u00e9tico que provoca una regulaci\u00f3n aberrante de la respuesta inflamatoria, con una excesiva activaci\u00f3n de linfocitos y macr\u00f3fagos que infiltran m\u00e9dula \u00f3sea, ganglios, bazo e h\u00edgado, dando lugar a un cuadro de fiebre prolongada, citopenias, linfadenopat\u00edas, hepatoesplenomegal\u00eda y disfunci\u00f3n hep\u00e1tica. Sin tratamiento su pron\u00f3stico es pobre, pero en los \u00faltimos a\u00f1os se han conseguido buenas respuestas con tratamientos basados en dexametasona, etop\u00f3sido y ciclosporina 12 . El s\u00edndrome linfoproliferativo ligado al cromosoma X o s\u00edn-drome de Duncan es una rara enfermedad familiar que se presenta en varones j\u00f3venes aparentemente sanos hasta que adquieren una infecci\u00f3n aguda por el VEB. Desarrollan un cuadro de extrema gravedad, con la aparici\u00f3n de hemofagocitosis, hepatitis fulminante y pancitopenia. El gen responsable ha sido identificado (SH2D1A) y su presencia produce una mutaci\u00f3n en la prote\u00edna SAP que controla la activaci\u00f3n de c\u00e9lulas T. Se trata de forma similar al s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico, en los \u00faltimos a\u00f1os se han producido resultados alentadores con el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea 13 . Los pacientes que sobreviven desarrollan hipogammaglobulinemia progresiva y pueden presentar linfomas a\u00f1os despu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mononucleosis infecciosa"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita y perinatal. La infecci\u00f3n intrauterina es rara, pues pocas mujeres embarazadas (menos de 5 %) son susceptibles al virus. Existe muy poca evidencia de efectos teratog\u00e9nicos en mujeres que han sufrido la infecci\u00f3n, existiendo casos aislados de atresia biliar, cataratas, cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, micrognatia y trombocitopenia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras enfermedades asociadas al virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Leucoplasia oral vellosa. Suele manifestarse como placas blanquecinas no dolorosas, que no desaparecen con el raspado, en la cara lateral de la lengua. Es una lesi\u00f3n hiperpl\u00e1sica no maligna y se suele presentar en pacientes inmunodeprimidos, fundamentalmente por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). Las terapias antirretrov\u00edricas de alta actividad (TARGA) disminuyen su incidencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras enfermedades asociadas al virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n cr\u00f3nica por el virus de Epstein-Barr. Es una rara enfermedad que se debe distinguir del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica. Es m\u00e1s frecuente en individuos de pa\u00edses asi\u00e1ticos o sudamericanos. Tiene una alta mortalidad, presentando mejor pron\u00f3stico los pacientes menores de 8 a\u00f1os, sin trombocitopenia o con un fenotipo celular NK. Se ha propuesto para su tratamiento la inmunoterapia adoptiva y el trasplante de m\u00e9dula 6 . Los criterios diagn\u00f3sticos son: a) enfermedad grave de m\u00e1s de 6 meses de duraci\u00f3n tras la primoinfecci\u00f3n por el VEB, con una respuesta serol\u00f3gica an\u00f3mala y t\u00edtulos elevados de ant\u00edgenos l\u00edticos del VEB (VCA IgG > 1:640, EA IgG > 1:160) y antiEBNA bajos; b) evidencia histol\u00f3gica de afectaci\u00f3n org\u00e1nica (neumonitis, linfadenitis, ile\u00edtis, hemofagocitosis, uve\u00edtis o hepatitis persistente) y c) elevada carga v\u00edrica en sangre o tejidos afectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras enfermedades asociadas al virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Figuran entre ellas las que enumeramos a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neoplasias y enfermedades linfoproliferativas asociadas."
        },
        {
            "text": "Suelen darse en pacientes con inmunodeficiencias cong\u00e9nitas o adquiridas, como el VIH y en los pacientes trasplantados que reciben inmunosupresi\u00f3n (fundamentalmente ciclosporina). Ante la falta de efectividad del sistema inmune, se produce una proliferaci\u00f3n descontrolada de las c\u00e9lulas B infectadas que infiltran diversos \u00f3rganos. Destacan entre ellos los linfomas B (entre ellos el linfoma de Burkitt, considerado m\u00e1s adelante, y los linfomas del sistema nervioso central), la granulomatosis linfomatoide y la enfermedad linfoproliferativa postras- plante, en la cual se producen desde proliferaciones policlonales benignas de c\u00e9lulas B hasta proliferaciones monoclonales t\u00edpicas de los linfomas. El riesgo de desarrollarla es mayor en pacientes que eran seronegativos para el VEB y reciben trasplantes de seropositivos o se hacen conversores, sobre todo si se ha trasplantado mucha cantidad de tejido linfoide o si la inmunosupresi\u00f3n es muy intensa fundamentalmente con deplectores de linfocitos T 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes linfoproliferativos asociados."
        },
        {
            "text": "Linfoma de Burkitt. Es un tumor de c\u00e9lulas B muy agresivo. El 15 % de estos linfomas en Estados Unidos y el 90 % de los que se desarrollan en \u00c1frica est\u00e1n relacionados con el VEB. Se detecta una translocaci\u00f3n cromosomal que afecta al oncog\u00e9n cmyc; su hiperproducci\u00f3n descontrola la multiplicaci\u00f3n celular 6 . La malaria, que incrementa la viremia, as\u00ed como la proliferaci\u00f3n de las c\u00e9lulas B y da\u00f1a la inmunidad celular contra el VEB, se considera un cofactor en el desarrollo de esta neoplasia 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes linfoproliferativos asociados."
        },
        {
            "text": "Se detecta ADN del VEB en m\u00e1s del 50 % de la poblaci\u00f3n general y en cerca del 100 % de los menores de 9 a\u00f1os, se detecta ADN del VEB en estos linfomas, fundamentalmente en los tipos de celularidad mixta y depleci\u00f3n linfocitaria, lo que hace suponer una relaci\u00f3n con el virus. Las c\u00e9lulas de Reed-Sternberg se han identificado como c\u00e9lulas B inmaduras de centros germinales, indistinguibles de las que podemos encontrar en la MI. Expresan un patr\u00f3n gen\u00e9tico de latencia II del VEB (LMP1, LMP2, EBNA1 y EBER). En los tumores positivos para el VEB, la medida de la carga v\u00edrica es un excelente marcador de la evoluci\u00f3n y respuesta al tratamiento 6",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Linfoma de Hodgkin."
        },
        {
            "text": "Carcinoma nasofar\u00edngeo. Es raro en nuestro medio, alcanza una prevalencia mayor de 50 casos/100.000 habitantes en el sur de China. La asociaci\u00f3n con el VEB es muy consistente en el tipo anapl\u00e1sico no queratinizante. La presencia universal de la prote\u00edna LMP1 en estos tumores se considera un requisito fundamental para su crecimiento. La medici\u00f3n de carga v\u00edrica del VEB es un excelente predictor de su evoluci\u00f3n y respuesta al tratamiento 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Linfoma de Hodgkin."
        },
        {
            "text": "Otros tumores relacionados. Se ha detectado ADN del VEB en otros muchos tumores, con relaciones m\u00e1s o menos consistentes: linfomas angioc\u00e9ntricos nasales, linfomas de c\u00e9lulas T, linfoepitelioma g\u00e1strico, c\u00e1ncer de mama y hepatocarcinomas. Se ha relacionado con tumores del m\u00fasculo liso en inmunodeprimidos sin sida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Linfoma de Hodgkin."
        },
        {
            "text": "Otras enfermedades relacionadas. La patogenia de las enfermedades autoinmunes no se conoce en profundidad, y en su desarrollo influyen factores ambientales, entre los cuales se ha implicado al VEB. Aunque la consistencia de los estudios es d\u00e9bil, se ha relacionado con el lupus eritematoso sist\u00e9mico, la artritis reumatoide y la esclerosis m\u00faltiple 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Linfoma de Hodgkin."
        },
        {
            "text": "La MI se sospecha en cualquier joven que presente una cl\u00ednica compatible con fiebre, odinofagia y adenopat\u00edas cervicales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Habitualmente se acompa\u00f1a de elevaci\u00f3n de transaminasas (ocurre entre el 50-75 % de los casos) y, sobre todo, de una leucocitosis moderada con linfocitosis relativa y linfocitos at\u00edpicos ( fig. 1 ) que corresponden a c\u00e9lulas T citot\u00f3xicas activadas. Como criterio diagn\u00f3stico consideramos linfocitosis superiores al 50 % del total y linfocitos activados por encima del 10 % (sensibilidad del 75 % y especificidad del 92 %) 2 . En el diagn\u00f3stico diferencial se incluyen las faringitis de otra etiolog\u00eda, sobre todo de las producidas por estreptococos, que es la causa m\u00e1s frecuente de este proceso (15-30 % en ni\u00f1os y 10 % en adultos); en la faringitis estreptoc\u00f3cica no se detecta esplenomegalia ni linfocitosis. Otras causas de faringitis como las producidas por los virus respiratorios (rinovirus, coronavirus, adenovirus) deben ser valoradas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 195,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Condiciones que producen un cuadro similar a la MI (s\u00edndrome mononucle\u00f3sido) incluyen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "1. La infecci\u00f3n por citomegalovirus (CMV) que se trata a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "2. La primoinfecci\u00f3n por el VIH que es obligatorio descartar en casos de s\u00edndrome mononucle\u00f3sido con serolog\u00eda de VEB no diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n aguda. Fig. 1 . Linfocitos activados. Suelen ser polimorfos de n\u00facleo irregular con cromatina menos compactada, hiperbasofilia citoplasm\u00e1tica y con zona clara perinuclear, con refuerzo perif\u00e9rico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 159,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "8. Debe tenerse siempre en cuenta la posibilidad de un linfoma, sobre todo si las adenopat\u00edas son duras y fijas y el cuadro no se resuelve 2,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de laboratorio incluye los siguientes puntos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n primaria induce la actividad de un grupo heterog\u00e9neo de anticuerpos circulantes heter\u00f3filos (IgM), contra ant\u00edgenos v\u00edricos que presentan una reacci\u00f3n cruzada con ant\u00edgenos encontrados en hemat\u00edes de carnero o caballo. El test r\u00e1pido para estos anticuerpos (monospot) se usa para el diagn\u00f3stico de la MI infecciosa. En la primera semana son negativos en el 25 % de los casos y entre el 5-10 % en la segunda. Una vez que se positivizan pueden permanecer m\u00e1s de un a\u00f1o. En presencia de s\u00edntomas, unos anticuerpos heter\u00f3filos positivos tienen una sensibilidad y especificidad aproximadas del 85 y 94 % respectivamente 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de anticuerpos heter\u00f3filos (prueba de Paul-Bunnell)"
        },
        {
            "text": "Se recomiendan en pacientes con cuadros at\u00edpicos y anticuerpos heter\u00f3filos negativos, si sospechamos infecci\u00f3n cr\u00f3nica o en las mujeres embarazadas, en las que un s\u00edndrome mononucle\u00f3sido no asociado al VEB puede tener consecuencias fatales. El diagn\u00f3stico definitivo se puede hacer por la detecci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos IgM e IgG contra los ant\u00edgenos de la c\u00e1pside v\u00edrica (anti-VCA), contra ant\u00edgenos tempranos (anti-EA) y contra las prote\u00ednas del ant\u00edgeno nuclear (anti-EBNA) ( fig. 2 ). Los anti-VCA est\u00e1n elevados en m\u00e1s del 90 % de las infecciones agudas; los anti-VCA tipo IgM se elevan desde los primeros d\u00edas de la enfermedad desapareciendo en 4-8 semanas; por el contrario, los anti-VCA IgG de aparici\u00f3n m\u00e1s tard\u00eda permanecen elevados de por vida. Los anti-EBNA IgG aparecen 3-4 semanas despu\u00e9s de la cl\u00ednica y persisten para siempre; su presencia durante la fase aguda de un s\u00edndrome mononucle\u00f3sido descarta infecci\u00f3n aguda por VEB. Los anti-EA surgen a las 2-4 semanas del inicio de la enfermedad; existen 2 tipos de anti-EA: EA-D, presentes en el 70 % de los pacientes y relacionados con la gravedad y con el carcinoma nasofar\u00edngeo que persisten 3-6 meses; y los EA-R que aparecen en el linfoma de Burkitt y en los pacientes con enfermedad cr\u00f3nica activa y permanecen positivos entre 2 meses y 3 a\u00f1os 2,6 (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 491,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Anticuerpos espec\u00edficos para el virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Se puede cultivar el virus procedente del exudado de la orofaringe o de los linfocitos circulantes, pero es complejo y no tiene utilidad en el diagn\u00f3stico de la enfermedad aguda. Para la localizaci\u00f3n de muestras en tejidos se ha utilizado la detecci\u00f3n de EBER, mediante hibridaci\u00f3n in situ. La determinaci\u00f3n de carga v\u00edrica por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en sangre o en plasma (mejor en plasma acelular) ha demostrado tener su utilidad en el diagn\u00f3stico, aunque con cifras muy dispares seg\u00fan los laboratorios; no est\u00e1 recomendada de rutina en pacientes inmunocompetentes. Su utilidad radica en distinguir portadores sanos de pacientes con enfermedades relacionadas con el VEB, en la infecci\u00f3n cr\u00f3nica y en el diagn\u00f3stico y seguimiento de diversos tumores. Es \u00fatil su medici\u00f3n peri\u00f3dica en pacientes trasplantados con riesgo de desarrollar linfomas postrasplante 18,19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n del virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Para los s\u00edntomas principales se usa paracetamol o antiinflamatorios no esteroideos. En nuestro medio, no son necesarias medidas especiales para evitar la transmisi\u00f3n, y la reincorporaci\u00f3n a la actividad habitual va a depender de la sintomatolog\u00eda del paciente. El reposo obligado no ha demostrado beneficios y se debe adaptar a la tolerancia del paciente. La rotura de bazo es rara y excepcional en pacientes sin esplenomegalia. Suele ocurrir en los primeros 21 d\u00edas, aunque hay casos comunicados hasta 7 semanas despu\u00e9s. En m\u00e1s de la mitad de los casos no existe un antecedente traum\u00e1tico. Se recomienda evitar la pr\u00e1ctica deportiva, sobre todo de deportes de contacto, hasta 3-4 semanas despu\u00e9s o hasta que el tama\u00f1o del bazo se haya normalizado 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas y tratamiento sintom\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "No existen evidencias s\u00f3lidas para el uso de esteroides como tratamiento de la mononucleosis no complicada y su uso rutinario no est\u00e1 recomendado 6, 19 . Su administraci\u00f3n queda restringida a las complicaciones como la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, anemia hemol\u00edtica, trombocitopenia, hemofagocitosis, afectaci\u00f3n de \u00f3rganos vitales y a veces en casos de postraci\u00f3n muy prolongada. No existen pautas establecidas. Se han usado dosis de inicio de 40-80 mg/d\u00eda de prednisona o 0,25 mg/kg cada 6 horas de dexametasona, durante 2-3 d\u00edas con reducci\u00f3n progresiva en 1-2 semanas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 148,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Actualmente disponemos de dos grupos de f\u00e1rmacos con propiedades antiv\u00edricas frente al VEB. Los inhibidores de la ADN polimerasa, entre los que destacan aciclovir, ganciclovir, cidofovir y foscarnet, y los que no ejercen su efecto a trav\u00e9s de esta v\u00eda, como maribavir, del que se tiene muy poca experiencia cl\u00ednica. Un reciente metaan\u00e1lisis de 5 estudios aleatorizados ha comprobado la ausencia de beneficio del tratamiento con aciclovir oral o intravenoso en mononucleosis de diversa gravedad 2,19 . Algunas evidencias recientes sugieren que, junto a los corticoides, los antiv\u00edricos podr\u00edan ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se han desarrollado vacunas utilizando la gp350 o una mezcla de ant\u00edgenos con el objeto de que sean administradas en \u00e1reas de alta incidencia de neoplasias asociadas o en grupos de pacientes de alto riesgo. No est\u00e1 demostrada su eficacia 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por CMV es muy frecuente y de distribuci\u00f3n universal. Ocurre a cualquier edad, aunque su pico de incidencia se da en los primeros a\u00f1os de vida. Este virus ha sido cultivado en m\u00faltiples localizaciones, por lo que la transmisi\u00f3n puede ocurrir por v\u00eda sexual, contacto con saliva u orina, exposici\u00f3n a sangre o restos de tejidos o perinatal. Su prevalencia es variable y depende del nivel socioecon\u00f3mico, la raza y la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica. En mayores de 40 a\u00f1os entre el 50-85 % de los adultos han pasado la infecci\u00f3n 22 . Los pacientes inmunocompetentes habitualmente no presentan s\u00edntomas, aunque el CMV es responsable de al menos el 8 % de los s\u00edndromes mononucle\u00f3sidos. En los pacientes inmunodeprimidos, fundamentalmente en los que tienen un d\u00e9ficit de la inmunidad celular como los trasplantados o los que presentan infecci\u00f3n por el VIH, tienen una especial morbimortalidad. El CMV es la principal causa de infecci\u00f3n v\u00edrica cong\u00e9nita, estim\u00e1ndose que la infecci\u00f3n est\u00e1 presente entre el 0,5-1 % de todos los reci\u00e9n nacidos, de los cuales aproximadamente un 10 % desarrollar\u00e1 s\u00edntomas. Es la primera causa infecciosa de sordera neurosensorial y retraso mental 23 . Se ha intentado implicar a este virus en el desarrollo de tumores y enfermedades cardiovasculares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n se puede producir por primoinfecci\u00f3n o ser secundaria a la reactivaci\u00f3n o reinfecci\u00f3n por otra cepa en un paciente ya seropositivo. Como otros herpesvirus, tiene la capacidad de permanecer latente durante a\u00f1os en diversas c\u00e9lulas que act\u00faan de reservorio (macr\u00f3fagos, c\u00e9lulas endoteliales o epiteliales), reactiv\u00e1ndose ante determinados est\u00edmulos como la inmunodepresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Pertenece a la subfamilia de los -herpesvirus. Est\u00e1 compuesto por una nucleoc\u00e1pside icosa\u00e9drica que protege el genoma, una doble cadena de ADN de 235 kb, rodeada por un tegumento que contiene fosfoprote\u00ednas altamente inmunog\u00e9nicas (p65, p150, etc.). Alrededor existe una membrana, una doble capa lip\u00eddica, y contiene en su superficie glucoprote\u00ednas v\u00edricas (gB, gN, gH, etc.), necesarias para la infectividad, entrada del virus en el hu\u00e9sped, as\u00ed como para su maduraci\u00f3n y diseminaci\u00f3n 22,24 . Tras la fusi\u00f3n del virus con la c\u00e9lula hu\u00e9sped mediada por la glicoprote\u00edna de superficie gB, se produce la entrada por endocitosis. La nucleoc\u00e1pside v\u00edrica se transporta al n\u00facleo, donde el ADN del virus se hace circular y comienza su replicaci\u00f3n. Al iniciarse esta replicaci\u00f3n, se forman en las c\u00e9lulas infectadas grandes inclusiones nucleares, \"imagen en ojo de b\u00faho\", distintivas de esta infecci\u00f3n. La expresi\u00f3n del genoma v\u00edrico, al igual que en otros herpesvirus, sigue un patr\u00f3n en cascada. Primero los genes \"inmediatamente\" tempranos (IE) que producen las prote\u00ednas responsables de la replicaci\u00f3n de cadena de ADN v\u00edrico, activando posteriormente a los genes tempranos (E) y tard\u00edos (L). Las prote\u00ednas E que codifican los genes tempranos, tienen capacidad reguladora de la s\u00edntesis del ADN v\u00edrico y la fosforilaci\u00f3n de prote\u00ednas y participan en la formaci\u00f3n de copias de ADN del virus que activan la transcripci\u00f3n y traducci\u00f3n de los genes. Las prote\u00ednas L que codifican los genes tard\u00edos son componentes estructurales del viri\u00f3n que ayudan al ensamblaje y salida de las nuevas part\u00edculas v\u00edricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los IE pueden ser silenciados tras la infecci\u00f3n, en determinados tipos celulares, minimizando la expresi\u00f3n de los genes v\u00edricos e impidiendo la progresi\u00f3n del ciclo del virus. Bloquean la respuesta inmune del hu\u00e9sped inhibiendo la formaci\u00f3n de ARN, la presentaci\u00f3n antig\u00e9nica en la superficie celular y la apoptosis, lo que da lugar a la infecci\u00f3n latente. La infecci\u00f3n latente se puede reactivar ante determinadas situaciones como la inmunodepresi\u00f3n o en enfermedades cr\u00edticas. Las c\u00e9lulas infectadas por CMV tambi\u00e9n desarrollan part\u00edculas envueltas no infecciosas (similares a los viriones, pero sin la doble cadena de ADN del genoma) y cuerpos densos (prote\u00ednas tegumentales envueltas, sobre todo p65), cuyo significado no es del todo conocido. El CMV se multiplica en muchos tipos celulares epiteliales, endoteliales, neuronas, musculares lisas, fibroblastos, monocitos y macr\u00f3fagos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La inmunidad contra el CMV es tanto humoral como celular. Existen varios anticuerpos dirigidos contra las glicoprote\u00ednas v\u00edricas (gB y gH) que participan en el bloqueo de TABLA 2 la infecci\u00f3n. Se ha demostrado que la gravedad de la primoinfecci\u00f3n, en trasplantados seronegativos de donantes seropositivos, se reduce empleando una cepa de la vacuna Towne atenuada o administrando inmunoglobulinas espec\u00edficas anti-CMV. La respuesta celular T espec\u00edfica est\u00e1 basada en su funci\u00f3n de memoria y es estimulada por prote\u00ednas v\u00edricas como la p 65, p150, glucoprote\u00edna gB y diversas prote\u00ednas IE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n en pacientes inmunocompetentes, historia natural y complicaciones Es muy frecuente y da lugar a cuadros v\u00edricos inespec\u00edficos o s\u00edndromes mononucle\u00f3sidos con anticuerpos heter\u00f3filos negativos. Ocurre a cualquier edad, aunque suele darse en adultos j\u00f3venes sexualmente activos, con un periodo de incubaci\u00f3n de 20 a 60 d\u00edas y dura de 2 a 6 semanas. Es la segunda causa de s\u00edndrome mononucle\u00f3sido tras el VEB. La cl\u00ednica y los hallazgos anal\u00edticos son similares a la infecci\u00f3n por el VEB, pero la faringitis exudativa, las linfadenopat\u00edas y la esplenomegalia son menos frecuentes y llamativas 25 . Su evoluci\u00f3n es benigna y autolimitada, la mayor\u00eda de los pacientes se recuperan por completo, aunque pueden permanecer con astenia durante meses. Se describen m\u00faltiples complicaciones (1,7-5,2 %) de diversa gravedad 26 . La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la afectaci\u00f3n gastrointestinal con una mortalidad del 6,2 %. Predomina la colitis, aunque hay casos de esofagitis, duodenitis, ile\u00edtis, gastroenteritis y exacerbaci\u00f3n de enfermedad inflamatoria intestinal. La segunda complicaci\u00f3n en frecuencia es la neurol\u00f3gica: encefalitis, mielitis, meningitis, meningoencefalitis y mielorradiculits. Menci\u00f3n especial tiene la enfermedad de Guillain-Barr\u00e9, cuya relaci\u00f3n con diversas infecciones es conocida; entre 0,2 y 2,2 por cada 1000 casos de enfermedad por CMV la desarrollan, encontr\u00e1ndose datos de infecci\u00f3n reciente por CMV en alrededor del 12-13 % de los pacientes 27 . Otras manifestaciones frecuentes son las hematol\u00f3gicas, destacando la trombopenia sintom\u00e1tica, anemia hemol\u00edtica, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, cambios mielodispl\u00e1sicos, pancitopenia y rotura espl\u00e9nica. Menos frecuentes son la trombosis vascular, la afectaci\u00f3n pulmonar (neumon\u00eda o neumonitis intersticial), la miocarditis, la pericarditis y la afectaci\u00f3n ocular (uve\u00edtis, retinitis, endotelitis corneal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente se ha relacionado este virus con la patogenia de la ateroesclerosis en enfermedades cardiovasculares 28 . En los \u00faltimos a\u00f1os han surgido publicaciones relacionando a pacientes ingresados en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) con reactivaci\u00f3n de la enfermedad por CMV (0-36 %), fundamentalmente en los m\u00e1s graves, s\u00e9pticos, los que requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o transfusi\u00f3n; esta presencia se ha asociado con estancia m\u00e1s prolongada y mayor mortalidad 29 . Se debate actualmente si tiene relevancia cl\u00ednica reconocer a estos pacientes, tratarlos o realizar profilaxis 30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En nuestro medio entre un 20-60 % de las mujeres que se quedan embarazadas son seronegativas y susceptibles de desarrollar primoinfecci\u00f3n, que ocurre entre el 1-4 % de las gestantes. El CMV es la causa m\u00e1s frecuente de infecci\u00f3n cong\u00e9nita en pa\u00edses desarrollados, consider\u00e1ndose que entre el 0,5-2 % de todos los reci\u00e9n nacidos la padecen. De ellos entre un 5-15 % presentar\u00e1n enfermedad sintom\u00e1tica y desarrollaran secuelas, fundamentalmente sordera neurosensorial y retraso mental, entre un 25 % de los ni\u00f1os nacidos de madres seronegativas y un 8 % de las seropositivas. La primoinfecci\u00f3n conlleva un riesgo mucho mayor de causar infecci\u00f3n cong\u00e9nita, con una tasa de transmisi\u00f3n vertical del 30-50 %, siendo esta tasa en las pacientes seropositivas que sufren una reactivaci\u00f3n o reinfecci\u00f3n del 0,5-3 % 23,31 . La cl\u00ednica m\u00e1s frecuente de los ni\u00f1os infectados es: petequias, ictericia y hepatoesplenomegalia que aparecen en el 60-80 % de los casos; microcefalia con o sin calcificaciones, retraso en el crecimiento intrauterino y prematuridad que se detectan en el 30-50 % de los casos y, con menos frecuencia, coriorretinitis, hernia inguinal, p\u00farpura o epilepsia. En la anal\u00edtica suele aparecer elevaci\u00f3n de bilirrubina y transaminasas, trombocitopenia, hemolisis y aumento de la proteinorraquia. El pron\u00f3stico de los ni\u00f1os gravemente afectados es muy pobre, con una mortalidad entre el 20 % y el 30 % y secuelas muy graves. Habr\u00eda que hacer el diagn\u00f3stico diferencial con s\u00edfilis, rubeola, toxoplasmosis, infecciones por herpes o enterovirus e infecciones bacterianas. A pesar de haber nacido asintom\u00e1ticos, los ni\u00f1os que han contra\u00eddo la infecci\u00f3n pueden desarrollar secuelas psicomotoras, auditivas u oculares en el futuro (5-15 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita y durante el embarazo"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n a trav\u00e9s del canal del parto por presencia del CMV en el c\u00e9rvix uterino y por la lactancia (tasa de transmisi\u00f3n entre 40-60 %) dan lugar a la infecci\u00f3n perinatal, que suele ser asintom\u00e1tica, pero puede causar que el reci\u00e9n nacido no gane peso o presente adenopat\u00edas, hepatitis, anemia, rash y linfocitosis at\u00edpica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita y durante el embarazo"
        },
        {
            "text": "El CMV es la principal causa de infecci\u00f3n v\u00edrica en los pacientes trasplantados y se da con frecuencia en otros inmunodeprimidos, los pacientes con infecci\u00f3n por el VIH y los que reciben inmunosupresores, fundamentalmente potentes supresores de la inmunidad celular T.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n en pacientes inmunodeprimidos"
        },
        {
            "text": "La gravedad y forma de presentaci\u00f3n es muy variable en funci\u00f3n del grado y tipo de inmunodepresi\u00f3n, as\u00ed como del \u00f3rgano trasplantado. Aunque la infecci\u00f3n por CMV puede ser transmitida por el \u00f3rgano trasplantado, lo habitual es que se deba a una reactivaci\u00f3n en el receptor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n en pacientes inmunodeprimidos"
        },
        {
            "text": "Entre un 30-80 % de los pacientes trasplantados desarrollar\u00e1n una enfermedad por CMV en ausencia de profilaxis. La mayor\u00eda acontece entre el primer y cuarto mes tras el trasplante. La enfermedad ocurre por afectaci\u00f3n directa por el virus o indirectamente por un aumento de la inflamaci\u00f3n y la alteraci\u00f3n de la inmunidad. Esto \u00faltimo favorece el rechazo, la disfunci\u00f3n cr\u00f3nica del injerto, las sobreinfecciones, el desarrollo de la enfermedad linfoproliferativa postrasplante y una ateroesclerosis acelerada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por citomegalovirus en los trasplantados de \u00f3rganos s\u00f3lidos."
        },
        {
            "text": "Existe un s\u00edndrome por CMV con fiebre, artromialgias, astenia, anorexia con leucopenia, trombopenia y linfocitosis at\u00edpica y una enfermedad invasiva tisular en la que es fre-cuente la afectaci\u00f3n del injerto trasplantado, aunque puede verse afectado cualquier \u00f3rgano (hepatitis, colitis, neumonitis, esofagitis, retinitis, etc.). La frecuencia de esta enfermedad va a depender del tipo de trasplante, factores de riesgo y estrategia de prevenci\u00f3n utilizada: a) es un factor de riesgo mayor ser receptor seronegativo que recibe un \u00f3rgano seropositivo, si el receptor y el donante son seronegativos el riesgo de infecci\u00f3n es menor del 10 %; b) en funci\u00f3n del tipo de \u00f3rgano, es m\u00e1s frecuente en trasplantes m\u00faltiples y en trasplantes de p\u00e1ncreas, pulm\u00f3n o intestino que de ri\u00f1\u00f3n, coraz\u00f3n o h\u00edgado, pues la cantidad de tejido linfoide y macr\u00f3fagos es mayor y la inmunosupresi\u00f3n m\u00e1s intensa; c) algunos inmunosupresores como la altas dosis de corticoides, azatioprina, micofenolato y agentes antilinfocitos T (globulina antilinfoc\u00edtica o antitimoc\u00edtica y anticuerpos antilinfocitos como el anti-CD3) presentan mayor riesgo y d) otros factores de riesgo son la reactivaci\u00f3n de otros herpesvirus, donante mayor de 60 a\u00f1os, trasplante de cad\u00e1ver, receptor mujer o de elevada edad, retrasplante, necesidad de transfusiones, incidencias intraoperatorias y algunos factores gen\u00e9ticos como d\u00e9ficits del complemento y polimorfismos 2 y 4 del receptor toll-like 32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por citomegalovirus en los trasplantados de \u00f3rganos s\u00f3lidos."
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n en trasplantados de precursores hematopoy\u00e9ticos. El riesgo es mayor en el trasplante alog\u00e9nico y el mecanismo m\u00e1s frecuente es la reactivaci\u00f3n v\u00edrica. La neumon\u00eda por CMV es la causa infecciosa que con m\u00e1s frecuencia compromete la vida en estos pacientes. Suele darse en los primeros 120 d\u00edas, present\u00e1ndose como una neumon\u00eda intersticial que, en ocasiones, presenta opacidades nodulares y se desarrolla de forma r\u00e1pida, progresando a insuficiencia respiratoria que frecuentemente requiere ventilaci\u00f3n asistida. La mortalidad es elevada, por encima del 80 %, reduciendo la profilaxis el riesgo de esta enfermedad. La infecci\u00f3n por CMV en estos pacientes indirectamente favorece la mielosupresi\u00f3n, la enfermedad injerto contra hu\u00e9sped y sobreinfecciones bacterianas y f\u00fangicas 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por citomegalovirus en los trasplantados de \u00f3rganos s\u00f3lidos."
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n en el paciente con infecci\u00f3n por el VIH. Es un pat\u00f3geno importante en pacientes con enfermedad avanzada por infecci\u00f3n por el VIH, fundamentalmente en aquellos cuyos CD4 est\u00e1n por debajo de 100/mm 3 . Con los nuevos tratamientos de alta eficacia, la incidencia ha disminuido dr\u00e1sticamente, aunque en las primeras semanas del inicio de estos tratamientos puede exacerbarse la retinitis debido al s\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune. La retinitis es la afectaci\u00f3n m\u00e1s frecuente y su importancia deriva del elevado riesgo de p\u00e9rdida de visi\u00f3n. Suele ser necrosante con \u00e1reas de la retina opacificada de color blanco-amarillento y zonas de hemorragia con un borde granular o difuso. El inicio es unilateral en dos tercios de los casos. La segunda afectaci\u00f3n en frecuencia es la gastrointestinal: predomina la colitis con diarrea ocasionalmente sanguinolenta y dolor abdominal tipo c\u00f3lico. Se afecta m\u00e1s el colon derecho, observ\u00e1ndose una mucosa friable con \u00falceras de 0,5-1 cm, \u00e1reas eritematosas difusas y hemorragias submucosas; otras afectaciones digestivas son las de est\u00f3mago o es\u00f3fago. La afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica puede cursar como polirradiculomielitis, iniciada con dolor en la espalda con irradiaci\u00f3n radicular que progresa hacia una pa-r\u00e1lisis fl\u00e1ccida con afectaci\u00f3n esfinteriana. Otras alteraciones neurol\u00f3gicas son la encefalitis y ventriculoencefalitis, la mononeuritis m\u00faltiple y la neuropat\u00eda perif\u00e9rica dolorosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por citomegalovirus en los trasplantados de \u00f3rganos s\u00f3lidos."
        },
        {
            "text": "Se debe sospechar la infecci\u00f3n por CMV en pacientes inmunocompetentes que desarrollan un s\u00edndrome mononucle\u00f3sido con escasas manifestaciones far\u00edngeas y adenopat\u00edas. Hay que descartarla en ni\u00f1os de madres seronegativas que desarrollan esta enfermedad durante la gestaci\u00f3n, en cuadros febriles en los primeros meses postrasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido, fundamentalmente si el receptor es seronegativo, y ante neumon\u00edas intersticiales o reticulonodulares en los primeros meses de un trasplante de m\u00e9dula, as\u00ed como ante retinitis, cuadros gastrointestinales y encefalitis o radiculitis en enfermos con infecci\u00f3n por el VIH con inmunodepresi\u00f3n grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de laboratorio se basa en el aislamiento del virus, la detecci\u00f3n de sus ant\u00edgenos o su ADN o la serolog\u00eda son necesarias. En funci\u00f3n del tipo de paciente, utilizaremos una estrategia diagn\u00f3stica distinta que especificamos en la tabla 3 34 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La serolog\u00eda, fundamentalmente por ELISA, se usa para el diagn\u00f3stico de primoinfecci\u00f3n en inmunocompetentes y para valorar la inmunizaci\u00f3n previa en mujeres embarazadas y pacientes que van a ser sometidos a un trasplante (donante y receptor). Los anticuerpos tipo IgM aparecen en las primeras dos semanas y pueden persistir elevados durante meses, increment\u00e1ndose ocasionalmente durante las reactivaciones. Los anticuerpos tipo Ig G se elevan a partir de la segunda o tercera semana de la infecci\u00f3n y permanecen positivos durante toda la vida. En los inmunodeprimidos la serolog\u00eda no es un buen marcador de infecci\u00f3n activa, ya que puede no existir incremento de los t\u00edtulos de anticuerpos durante la reactivaci\u00f3n. En las pacientes embarazadas, en las que es crucial el diagn\u00f3stico de una infecci\u00f3n aguda, la determinaci\u00f3n de IgM puede confundir, pues su positividad, al poder persistir durante meses, no garantiza que la infecci\u00f3n sea reciente. En estos casos se utilizan los test de avidez de IgG: hay 2 tipos de anticuerpos anti-CMV tipo IgG, los de baja/moderada avidez (que se detectan en las primeras semanas de la infecci\u00f3n) y los de alta avidez (que se detectan en fases m\u00e1s avanzadas) y que permiten distinguir si se trata de un proceso reciente y tomar las decisiones adecuadas 35 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Para el aislamiento del virus en cultivos celulares se ha utilizado el cultivo en fibroblastos, con el objeto de detectar los t\u00edpicos efectos citop\u00e1ticos tras 1-6 semanas de inoculaci\u00f3n; su detecci\u00f3n no confirma la actividad, sobre todo en inmunodeprimidos, lo que junto a la lentitud del proceso limita esta t\u00e9cnica. M\u00e1s r\u00e1pido es el shell vial o cultivo por centrifugaci\u00f3n/ amplificaci\u00f3n que permite la detecci\u00f3n por inmunofluorescencia de los ant\u00edgenos tempranos v\u00edricos a las 16 horas de la incubaci\u00f3n; tiene una sensibilidad del 80 % en biopsias y muestra de lavado broncoalveolar y del 50 % en sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de ant\u00edgenos con un anticuerpo monoclonal contra la prote\u00edna p65 que se eleva desde las primeras horas se ha usado con \u00e9xito, sobre todo en inmunodeprimidos, y proporciona datos en 24 horas. Esta medida directa de la presencia del CMV da resultados cualitativos y cuantitativos que se correlacionan con la viremia y la gravedad. Puede dar falsos negativos en pacientes neutrop\u00e9nicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El empleo de la PCR basada en la amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos (ADN), fundamentalmente de los genes IE y L, se ha convertido en la t\u00e9cnica m\u00e1s ampliamente usada para el diagn\u00f3stico de esta infecci\u00f3n en inmunodeprimidos. Se puede realizar en cualquier tejido o fluido. Las t\u00e9cnicas cuantitativas permiten detectar elevaciones en pacientes de riesgo, seleccionar enfermos para realizar profilaxis y monitorizar la respuesta al tratamiento. Es m\u00e1s sensible que la antigenemia y est\u00e1 relegando a esta a un segundo plano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En muestras de tejidos o fluidos se emplea la inmunohistoqu\u00edmica con anticuerpos contra los ant\u00edgenos tempranos del CMV. Es una t\u00e9cnica m\u00e1s sensible que las muestras histopatol\u00f3gicas normales y muy espec\u00edfica, pero compleja y que requiere un personal experimentado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En raras ocasiones la enfermedad precisa tratamiento en inmunocompetentes, salvo cuando se presentan complicaciones. Los imnunodeprimidos y lactantes con afectaci\u00f3n del sistema nervioso central o enfermedad sintom\u00e1tica se deben tratar. Las pautas y duraci\u00f3n del tratamiento y la profilaxis son variables, dependiendo del paciente y del tipo de afectaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los f\u00e1rmacos utilizados son ganciclovir y la prof\u00e1rmaco oral valganciclovir (biodisponibilidad del 60 %). Son an\u00e1logos de nucle\u00f3sidos que deben ser convertidos en metabolitos activos por la quinasa UL97 viral. Su forma activa inhibe la ADN polimerasa. Ganciclovir se administra por v\u00eda intrave-nosa en dosis de 5 mg/kg dos veces al d\u00eda, y sus principales efectos adversos son la mielo y la neurotoxicidad. Se elimina por v\u00eda renal y se ajusta la dosis en funci\u00f3n del aclaramiento de creatinina. Valganciclovir se administra por v\u00eda oral, en dosis de 900 mg/12 horas; tambi\u00e9n se ajusta seg\u00fan la funci\u00f3n renal y sus efectos adversos m\u00e1s frecuentes son molestias digestivas (dolor abdominal, diarrea, n\u00e1useas), cefalea y mielotoxicidad 36 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Foscarnet no precisa de la fosforilaci\u00f3n por la UL97 para inhibir la ADN polimerasa. Es un f\u00e1rmaco de mayor toxicidad, por lo que su uso se restringe a los casos de resistencia a ganciclovir. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica hay que sospechar el desarrollo de resistencias a ganciclovir en los pacientes que, realizando un tratamiento correcto tras 2 semanas, no mejoran y mantienen o elevan la viremia 37 . Foscarnet se administra por v\u00eda intravenosa, requiriendo hidrataci\u00f3n intensa y monitorizaci\u00f3n de la funci\u00f3n renal e i\u00f3nica. Su dosis es de 60 mg/kg/8 horas o 90 mg/kg/12 horas, siendo sus efectos adversos m\u00e1s frecuentes la nefrotoxicidad, alteraciones i\u00f3nicas (hipomagnesemia, hipocalcemia e hipopotasemia), n\u00e1useas, disuria, \u00falceras genitales y parestesias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cidofovir es un an\u00e1logo nucle\u00f3sido de la citosina que tampoco requiere fosforilaci\u00f3n para ser activo frente a la ADN polimerasa. Se utiliza en casos de resistencia a ganciclovir, aunque puede tener resistencias cruzadas, y en tratamientos de rescate en dosis semanales de 5 mg/kg. Su toxicidad principal es renal, pudiendo causar una necrosis tubular irreversible que se previene con abundante hidrataci\u00f3n, ajuste de dosis y probenecid.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os han surgido y se est\u00e1n investigando nuevos antiv\u00edricos con distintos mecanismos de acci\u00f3n: CMX-001, letermovir, ciclopropavir, formivirsen o maribavir que es con el que hay m\u00e1s experiencia cl\u00ednica 36,38,39 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la retinitis, se aumenta la efectividad con los implantes intraoculares de ganciclovir. La inmunoglobulina espec\u00edfica anti-CMV, adem\u00e1s de su uso profil\u00e1ctico, se utiliza en enfermos graves, sobre todo en la neumon\u00eda por CMV en trasplantados medulares. La inmunoterapia adoptiva, que transfiere linfocitos T espec\u00edficos frente a CMV, est\u00e1 en estudio en caso de infecci\u00f3n persistente o refractaria. Algunos inmunosupresores como sirolimus y everolimus han mostrado menor incidencia de enfermedad en trasplantados tratados con ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras terapias"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones espec\u00edficas, criterios de respuesta y estrategias de sustituci\u00f3n En enfermos inmunocompetentes con complicaciones o en enfermos inmunodeprimidos con enfermedad leve y moderada se inicia el tratamiento con valganciclovir oral o ganciclovir intravenoso. En los pacientes graves con enfermedad potencialmente mortal o intolerancia oral se usa ganciclovir intravenoso; una vez que se produce la mejor\u00eda se pasa a terapia oral. Durante su uso se monitoriza la funci\u00f3n renal ajustando las dosis. Se intenta, sin embargo, mantener la dosis ante la aparici\u00f3n de mielotoxicidad, disminuyendo otros f\u00e1rmacos y considerando el uso de factores estimulantes de colonias. La duraci\u00f3n \u00f3ptima del tratamiento es variable: se individualiza en funci\u00f3n de la cl\u00ednica y de la evoluci\u00f3n virol\u00f3gica, aunque nunca debe ser menor de dos semanas. Se deben realizar determinaciones semanales de antigenemia (pp65) o preferentemente de carga v\u00edrica mediante PCR. Se suspende el tratamiento cuando estas determinaciones son negativas; en enfermos de alto riesgo se debe confirmar con 2 determinaciones negativas espaciadas una semana. En caso de fracaso terap\u00e9utico, habr\u00e1 que considerar que se trate de una resistencia al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras terapias"
        },
        {
            "text": "Una vez se concluye el tratamiento, se puede realizar una profilaxis secundaria con 900 mg diarios de valganciclovir para prevenir la recurrencias, sobre todo en pacientes de alto riesgo: pacientes seronegativos al inicio de la enfermedad, receptores de \u00f3rganos procedentes de cad\u00e1ver, persistencia de la viremia en el momento del inicio de la profilaxis, enfermedad multiorg\u00e1nica e incremento de la inmunosupresi\u00f3n. Esta profilaxis es variable y dura entre 1 y 3 meses, prolong\u00e1ndose en determinados casos. En casos de infecci\u00f3n por el VIH se mantiene hasta que se produce la recuperaci\u00f3n inmune (elevaci\u00f3n por encima de 100 CD4/mm 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras terapias"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n es compleja al ser un virus de distribuci\u00f3n universal y cuya infecci\u00f3n es frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las mujeres embarazadas que sean seronegativas deben tener precauciones, como no besar ni\u00f1os cerca de la boca, usar guantes o un cuidadoso lavado de manos si limpian secreciones o cambian pa\u00f1ales y no compartir con ellos los utensilios para comer o beber. Evitar el contacto \u00edntimo si su pareja contrae una infecci\u00f3n por CMV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de protecci\u00f3n personal"
        },
        {
            "text": "Los hemoderivados que se transfunden a reci\u00e9n nacidos, embarazadas e inmunodeprimidos deber\u00edan ser seronegativos o leucorreducidos. Si es posible, ante receptores de trasplante seronegativos, lo ideal es elegir donantes seronegativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemoderivados y \u00f3rganos trasplantados"
        },
        {
            "text": "La inmunoglobulina o hiperinmunoglobulina frente a CMV se utiliza en determinados trasplantes de riesgo en pacientes seronegativos y para prevenir la infecci\u00f3n cong\u00e9nita en madres que adquieren la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemoderivados y \u00f3rganos trasplantados"
        },
        {
            "text": "El uso de antiv\u00edricos, fundamentalmente valganciclovir, en los primeros 3-6 meses de los trasplantes, est\u00e1 cada vez m\u00e1s extendido y ha demostrado su utilidad 40 . Su indicaci\u00f3n, dosis y duraci\u00f3n depende del hu\u00e9sped, tipo de inmunosupresi\u00f3n y caracter\u00edsticas del trasplante. Existen 2 opciones, la universal que se hace en todos los pacientes o la dirigida preemptive therapy, en la que se realiza un seguimiento de la carga v\u00edrica o la viremia, actuando en funci\u00f3n de sus modificaciones. Es debatido su uso en el VIH con CD4 inferiores a 50/mm 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemoderivados y \u00f3rganos trasplantados"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado varios tipos de vacunas con la idea de reducir no solo las consecuencias de la infecci\u00f3n primaria, sino tambi\u00e9n la gravedad y frecuencia de la reactivaci\u00f3n o reinfecci\u00f3n en pacientes de riesgo (embarazadas y receptores de trasplantes seronegativos). La vacuna de virus atenuados con cepa Towne ha demostrado disminuir la gravedad de la enfermedad por CMV en receptores seronegativos de un trasplante renal de donante seropositivo, pero no previene la primoinfecci\u00f3n. La vacuna recombinante gB administrada junto al adyuvante MF59 ha demostrado que protege de la primoinfecci\u00f3n en la mitad de los vacunados. Otras vacunas son la ADN bivalente gB/pp65 que es capaz de inducir inmunidad, las que incluyen ant\u00edgenos gH/gl UL128, 130 y 131, la vacuna ADN que usa un tipo salvaje del gen UL130 y las vacunas de p\u00e9ptidos UL 130 y 131 31,32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemoderivados y \u00f3rganos trasplantados"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Epstein-Barr virus and cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "\u2714 1. Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurzrock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Cancer Res",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "803--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 2. Luzuriaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epstein-Barr virus infectious mononucleosis",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1279--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Prevalence of Epstein-Barr virus in Japan: trends and future prediction",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "4"
                    ],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanaka-Taya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pathol Int",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "112--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The changing epidemiology of infectious mononucleosis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "107--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "En: Mandell GL, Bennet JE, Dolin R, editors. Mandell, Douglas and Bennett\u00b4s Principle and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Johannsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epstein-Barr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1989--2010",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A cohort study among university students: identification of risk factors for Epstein-Barr virus seroconversion and infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Macsween",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcaulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "276--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Persistence of the Epstein-Barr virus and the origins of associated lymphomas",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "8"
                    ],
                    "last": "Thorley-Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "1328--1365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Incidence of rash after amoxicillin treatment in children with infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chovel-Sella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Tov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Paret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "\u2714 9",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1424--1431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Harrison\u00b4s Principles of Internal Medicine. 18 th",
            "authors": [
                {
                    "first": "Epstein",
                    "middle": [],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Longo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jameson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loscalzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Disponible en: accessmedicine.com/content.aspx?aid=9151782",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infectious mononucleosis in university students in the United kingdom: evaluation of the clinical features and consequences of the disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "\u2714 11. Macsween",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcaulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Swerdlow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "699--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Viral infections associated with haemophagocytic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "\u2714 12. Maakaroun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Rev Med Virol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "93--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "X-linked lymphoproliferative disease due to SAP/SH2D1A deficiency: a multicenter study on the manifestations, management and outcome of the disease",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Blood",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "53--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Lymphomatoid granulomatosis and other Epstein-Barr virus associated lymphoproliferative processes",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunleavy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roschewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Hematol Malig Rep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "208--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The company malaria keeps: how co-infection with Epstein-Barr virus leads to endemic Burkitt lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "\u2714 15. Moormann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Snider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chelimo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "435--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Epstein-Barr virus in systemic lupus erythematosus, rheumatoid arthritis and multiple sclerosis-association and causation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lossius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00d8",
                    "middle": [],
                    "last": "Torkildsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vartdal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Holm\u00f8y",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "3701--3731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Laboratory assays for Epstein-Barr virus-related disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gulley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Mol Diagn",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "279--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Current diagnosis and management of infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vouloumanou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rafailidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Opin Hematol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "14--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Ataxia and encephalitis in a young adult with EBV mononucleosis: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hussain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hussain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Case Rep Neurol Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1155/2013/516325"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Antiviral treatment for severe EBV infections in apparently immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "\u2714 21. Rafailidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Mavros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapaskelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "151--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Human cytomegalovirus tegument proteins (pp65, pp71, pp150, pp28)",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "\u2714 22. Tomtishen JP 3rd",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Management of pregnancies with confirmed cytomegalovirus fetal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leruez-Ville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Magny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacquemard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Fetal Diagn Ther",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "203--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Mandell, Douglas and Bennett\u00b4s Principle and Practice of Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Crumpacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cytomegalovirus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1971--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Infectious-mononucleosislike disease with negative heterophil agglutination test. Clinical features in relation to Epstein-Barr virus and cytomegalovirus antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Klemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Essen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Henle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Henle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "608--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Severe cytomegalovirus infection in apparently immunocompetent patients: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "\u2714 26. Rafailidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mourtzoukou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Varbobitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The relationship between cytomegalovirus infection and Guillain-Barr\u00e9 syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "845--852",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Pathogens and atherosclerosis: update on the potential contribution of multiple infectious organisms to the pathogenesis of atherosclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thromb Haemost",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "858--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Cytomegalovirus infection in critically ill patients: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Osawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Cytomegalovirus infection in non-immunosuppressed critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duggal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Dev Ctries",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "571--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Adler SP. Immunization to prevent congenital cytomegalovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "31",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "57--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Cytomegalovirus infection in solid organ transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "San",
                    "middle": [],
                    "last": "Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cast\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "30",
            "issn": "2",
            "pages": "57--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Cytomegalovirus diseases after hematopoietic stem cell transplantation: a mini-review",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 33",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ariza-Heredia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nesher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chemaly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cancer Lett",
            "volume": "342",
            "issn": "1",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Overview of the diagnosis of cytomegalovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Novak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Boppana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Infect Disord Drug Targets",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "466--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The value of CMV IgG avidity and immunoblot for timing the onset of primary CMV infection in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Enders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Daiminger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e4der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Exler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Schimpf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Enders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "102--109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Tratamiento de la enfermedad por citomegalovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714 36. Santos",
                    "middle": [],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "29",
            "issn": "6",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "GESITRA-SEIMC/REIPI recommendations for the management of cytomegalovirus infection in solid-organ transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Torre-Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fari\u00f1as",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cast\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantis\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "735--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Oral maribavir for treatment of refractory or resistant cytomegalovirus infections in transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Avery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Strasfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arrieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Transpl Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "489--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Antiviral treatment of cytomegalovirus infection: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4rter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Expert Opin Pharmacother",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Antiviral medication for preventing cytomegalovirus disease in solid organ transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barclay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kable",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Strippoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Evoluci\u00f3n de los anticuerpos en la infecci\u00f3n por virus de Epstein-Barr.    tener beneficios en pacientes inmunocompetentes con infecciones graves por el VEB20,21  .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "S\u00edntomas y signos de la mononucleosis infecciosa por el virus de Epstein-Barr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "EA: ant\u00edgeno precoz; EBNA: ant\u00edgeno nuclear del virus de Epstein-Barr; VCA: ant\u00edgeno de la c\u00e1pside viral.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Estrategia diagn\u00f3stica en la infecci\u00f3n por citomegalovirusTest de avidez Ig G espec\u00edfica (baja/moderada) + detecci\u00f3n de IgM espec\u00edfica inmunoblot Determinaci\u00f3n en l\u00edquido amni\u00f3tico de CMV por cultivo viral (S 70-80 %) o por PCR (S 90-100 %)Pruebas de imagen (ECO patol\u00f3gica en el 48 %/RMN) Infecci\u00f3n en trasplantados de \u00f3rgano s\u00f3lido El diagn\u00f3stico definitivo requiere de una cl\u00ednica, anal\u00edtica y pruebas complementarias compatibles, junto con la detecci\u00f3n del CMV en una muestra adecuada por cultivo, histopatolog\u00eda, inmunohistoqu\u00edmica o hibridaci\u00f3n in situ PCR y antigenemia p65 adecuadas para la profilaxis y valorar respuesta al tratamiento. PCR de elecci\u00f3n en retinitis y afectaci\u00f3n del sistema nervioso central Infecci\u00f3n en trasplantados de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas PCR y antigenemia p65 adecuadas en la monitorizaci\u00f3n Su manifestaci\u00f3n principal, la neumon\u00eda, requiere cl\u00ednica y radiograf\u00eda compatible junto con la detecci\u00f3n del virus en lavado broncoalveolar o biopsia Infecci\u00f3n por el VIH Relaci\u00f3n entre la antigenemia p65 y la PCR cuantitativa, con el desarrollo de enfermedad. Ag p65 en LCR para la polirradiculitis.p67 mRNA NASBA (alta especificidad y valor predictivo positivo) CMV: citomegalovirus; LCR: l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo; NASBA: amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica de \u00e1cidos nucleicos; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; RMN: resonancia magn\u00e9tica nuclear.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}