{
    "paper_id": "93407d533b25bd1965b81d147749dfd4ff37ced2",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Laurent Gilain : Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier. Christophe Guichard : Chef de clinique-assistant. Service d'oto-rhino-laryngologie et de chirurgie cervicofaciale, h\u00f4pital G Montpied, rue Montalembert, 63003 Clermont-Ferrand cedex 1, France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La rinitis aguda (RA) se define como una infecci\u00f3n respiratoria alta que se desarrolla a nivel de la mucosa nasal. Se trata de una afecci\u00f3n de etiolog\u00eda viral frecuente y recidivante. Puede complicarse con infecciones bacterianas y difundirse a los \u00f3rganos vecinos. La duraci\u00f3n de la afecci\u00f3n se extiende entre 1 semana y 10 d\u00edas, pero la mejor\u00eda de la sintomatolog\u00eda es significativa tras 4 o 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n. Suele ser benigna, pero puede agravarse en pacientes inmunodeprimidos o ancianos. Actualmente, se comprenden mejor los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de la infecci\u00f3n viral: desencadenar\u00eda una inflamaci\u00f3n de origen neur\u00f3geno cuya mediaci\u00f3n recurrir\u00eda a citocinas proinflamatorias y quimiot\u00e1cticas para los neutr\u00f3filos. El descubrimiento de la ICAM-1 (intercellular adhesion molecule-1) como el principal receptor a los rinovirus en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias abre perspectivas terap\u00e9uticas de car\u00e1cter preventivo interesantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La rinitis aguda o resfriado o resfr\u00edo representa, por lo menos, el 40 % del conjunto de las infecciones respiratorias agudas [60] . Los ni\u00f1os antes de los 6 a\u00f1os presentan, en promedio, de seis a diez episodios de RA al a\u00f1o, mientras que los adultos, de dos a cuatro [52] . Las mujeres sufren RA m\u00e1s a menudo que los hombres [59] . En cambio, los adultos de m\u00e1s de 60 a\u00f1os tienen menos de una RA por a\u00f1o [39] . La gran prevalencia de las rinitis agudas tiene consecuencias socioecon\u00f3micas importantes. Estad\u00edsticas recientes indican que, en los Estados Unidos, la RA es responsable de aproximadamente 250 millones de d\u00edas de malestar, hecho que perturba la actividad de las personas que sufren esta afecci\u00f3n y causa 30 millones de jornadas de absentismo laboral o escolar [14] . Se ha estimado que en 1985, en este mismo pa\u00eds, se gastaron 556 millones de d\u00f3lares para comprar diferentes productos, de eficacia relativa, destinados a atenuar los s\u00edntomas de la RA [17] . Una RA puede exacerbar los episodios de bronquitis o de asma y una otitis o una sinusitis aguda son complicaciones posibles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 968,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda-Prevalencia"
        },
        {
            "text": "La RA es la expresi\u00f3n sintomatol\u00f3gica de una infecci\u00f3n viral de la mucosa nasal. Los agentes etiol\u00f3gicos virales de las RA infecciosas son muy variados (cuadro I): los rinovirus causan, por lo menos, el 30 % de ellos; los coronavirus, el 10 % y el resto se distribuye con una frecuencia variable entre los adenovirus, diferentes enterovirus, el virus respiratorio sincitial (VRS) y los virus gripales [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00edas"
        },
        {
            "text": "La creaci\u00f3n en 1946 del Common Cold Research Unit en Salisbury, Wiltshire (Gran Breta\u00f1a), bajo el impulso de Christopher Andrewes, ha tenido un papel esencial en el estudio de la etiolog\u00eda de las RA de car\u00e1cter infeccioso, el descubrimiento de los rinovirus y la elucidaci\u00f3n de su comportamiento [58] . Los rinovirus son responsables de epidemias de RA en diferentes colectividades, sobre todo en primavera. Los rinovirus pertenecen a la clase de los picornavirus (peque\u00f1o virus E -20-335-A-10 Encyclop\u00e9die M\u00e9dico-Chirurgicale -E -",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "Resumen. -La rinitis aguda es la afecci\u00f3n rinol\u00f3gica m\u00e1s frecuente. El costo econ\u00f3mico de los tratamientos y el absentismo laboral que provoca esta patolog\u00eda tienen una repercusi\u00f3n socioecon\u00f3mica muy importante. En su forma habitual, de etiolog\u00eda viral, esta afecci\u00f3n se resuelve espont\u00e1neamente en varios d\u00edas. Las recidivas son frecuentes y la evoluci\u00f3n puede agravarse, sobre todo en caso de sobreinfecci\u00f3n o cuando la infecci\u00f3n viral se presenta en pacientes de riesgo (reci\u00e9n nacidos, pacientes ancianos o inmunodeprimidos). Los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos implicados en la inflamaci\u00f3n nasal de la rinitis aguda, no se conocen a\u00fan perfectamente y son motivo de numerosos estudios; se han encontrado citocinas proinflamatorias y quimiot\u00e1cticas y receptores celulares a los virus implicados en esta infecci\u00f3n. Probablemente, estos descubrimientos permitir\u00e1n, en un futuro pr\u00f3ximo, tener terap\u00e9uticas espec\u00edficas; de momento, el tratamiento de las rinitis se basa fundamentalmente en la prevenci\u00f3n, disminuyendo los riesgos de contaminaci\u00f3n, y en la prescripci\u00f3n de medicamentos sintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L Gilain C Guichard"
        },
        {
            "text": "con \u00e1cido ribonucleico [ARN]) como los virus de la poliomielitis y otros enterovirus y el virus de la fiebre aftosa de los bovinos [60] . S\u00f3lo se desarrollan en el interior de las c\u00e9lulas de primate y su c\u00e1pside es c\u00fabica, sin cubierta. El virus JH-2060 representa el serotipo 1 (human rhinovirus-1: HRV-1) de la familia de los Rinovirus, de la cual hoy en d\u00eda se sabe que comprende por lo menos 100 serotipos antig\u00e9nicamente diferentes, el 90 % de los rinovirus aislados corresponde a los serotipos 1 a 89 y alrededor de 30 serotipos son predominantes [60] . El serotipo humano HRV-14 ( fig. 1 ) est\u00e1 formado por 7 000 nucle\u00f3tidos y Rossmann et al [47, 50] identificaron su estructura en tres dimensiones. Tambi\u00e9n se han descrito recientemente los serotipos HRV-2 y HRV-89 [55] . En el hombre, a continuaci\u00f3n de una infecci\u00f3n natural o de la inoculaci\u00f3n intranasal de una cepa de HRV, aparecen anticuerpos neutralizantes en el suero y en las secreciones nasales (IgG e IgA) que son estrictamente espec\u00edficos de un serotipo, por lo cual es imposible, en la pr\u00e1ctica, realizar una profilaxis mediante vacunaci\u00f3n cl\u00e1sica [60] . La adquisici\u00f3n progresiva a lo largo de la vida de una inmunidad cada vez m\u00e1s larga contra los rinovirus est\u00e1 demostrada por la disminuci\u00f3n del n\u00famero de RA anuales con la edad [39] . La patog\u00e9nesis de las RA se ha clarificado con los estudios en voluntarios sanos [27, 63] : el virus se detecta en las secreciones nasales 24 horas despu\u00e9s de la inoculaci\u00f3n; alcanza un t\u00edtulo m\u00e1ximo al segundo y tercer d\u00edas y desaparece al cabo de 5 a 7 d\u00edas (a veces, con persistencia de una excreci\u00f3n m\u00ednima durante 2 a 3 semanas). Los s\u00edntomas aparecen 1 d\u00eda despu\u00e9s de la detecci\u00f3n del virus en las secreciones nasales y alcan-zan su acm\u00e9 en 3 o 4 d\u00edas. La localizaci\u00f3n primaria, casi exclusiva, de replicaci\u00f3n de los HRV es el epitelio nasal, con producci\u00f3n de edema, infiltraci\u00f3n leucocitaria, acumulaci\u00f3n de moco y obstrucciones de las cavidades nasales [63] . En muestras que se toman cuando la sintomatolog\u00eda es m\u00e1xima, s\u00f3lo se encuentran el 50 % de cultivos positivos en el meato medio y el 19 % en el septum nasal, hecho que lleva a la discusi\u00f3n del concepto de localizaci\u00f3n privilegiada de la infecci\u00f3n nasal por HRV [63] . Es interesante se\u00f1alar que la inocula-2 E -20-335-A-10 ci\u00f3n de un rinovirus a un voluntario desprovisto de anticuerpos que neutralicen el serotipo utilizado, no provoca necesariamente los s\u00edntomas cl\u00e1sicos de la RA. Estudios recientes que se han llevado a cabo en Salisbury han demostrado el papel de diversos factores psicol\u00f3gicos (como el estr\u00e9s) en la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de la RA en los individuos inoculados con un rinovirus o un coronavirus [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 557,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 657,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1123,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1303,
                    "end": 1307,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1391,
                    "end": 1395,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1396,
                    "end": 1399,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1972,
                    "end": 1976,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2240,
                    "end": 2244,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2696,
                    "end": 2700,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 594,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "L Gilain C Guichard"
        },
        {
            "text": "No todos los serotipos de estos virus con \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) son responsables de infecciones respiratorias; los serotipos 1, 2, 3, 5, 6 est\u00e1n implicados en las rinitis agudas en el ni\u00f1o y, en el adulto, son sobre todo los tipos 3, 4, 7, 14 y 21 [47, 50] . La v\u00eda de contagio es a\u00e9rea, directa y la excreci\u00f3n de virus por las v\u00edas respiratorias dura varias semanas. El diagn\u00f3stico se basa en un serodiagn\u00f3stico de hemaglutinaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 266,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ADENOVIRUS"
        },
        {
            "text": "El principal representante de los enterovirus, responsable de epidemias de RA en colectividades, sobre todo en primavera o en verano, es el coxsackie A21.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENTEROVIRUS"
        },
        {
            "text": "Aparte de la RA, el VRS es responsable de afecciones respiratorias graves en el lactante. Pertenece a la familia de los Paramyxovirus y el diagn\u00f3stico se realiza por serolog\u00eda ya que es casi imposible aislar el virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS RESPIRATORIO SINCITIAL"
        },
        {
            "text": "Son virus con ARN que se fijan en los receptores mucoproteicos de las c\u00e9lulas epiteliales. Al inicio de la infecci\u00f3n, el mixovirus influenzae, responsable de la gripe, da lugar a una sintomatolog\u00eda de rinitis aguda; la contaminaci\u00f3n es por v\u00eda a\u00e9rea, directa, interhumana, especialmente por el estornudo y la tos y, la mayor\u00eda de las veces, de forma epid\u00e9mica. El virus parainfluenzae, parecido al virus de la gripe, es responsable de afecciones respiratorias bajas en el lactante (tipo 3] y de rinitis agudas en el adulto (tipo 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS GRIPALES"
        },
        {
            "text": "Al nacer, el ni\u00f1o est\u00e1 protegido contra los g\u00e9rmenes del entorno por los anticuerpos maternos. Estos anticuerpos ir\u00e1n desapareciendo progresivamente mientras que, de forma paralela, el ni\u00f1o desarrollar\u00e1 sus propias defensas inmunitarias, que se elaboran en contacto con los virus y las bacterias del entorno. La v\u00eda de penetraci\u00f3n de estos agentes pat\u00f3genos es, ante todo, respiratoria y expone la mucosa nasal a una contaminaci\u00f3n viral que favorece la frecuente aparici\u00f3n de RA en los ni\u00f1os. La adquisici\u00f3n progresiva, a lo largo de la vida, de una inmunidad cada vez m\u00e1s amplia contra los rinovirus, est\u00e1 demostrada por la disminuci\u00f3n del n\u00famero anual de RA con la edad [39, 60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES RELACIONADOS CON LA EDAD"
        },
        {
            "text": "La carencia de vitamina C disminuye los mecanismos de protecci\u00f3n antiviral por su influencia sobre la estimulaci\u00f3n linfocitaria y la actividad citot\u00f3xica. La carencia de interleucina (IL) 2 influye en la funci\u00f3n linfocitaria y la citotoxicidad frente al virus gripal. Una carencia de hierro comporta una alteraci\u00f3n de las funciones de los polinucleares neutr\u00f3filos y una disminuci\u00f3n de la inmunidad celular [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES RELACIONADOS CON LAS CARENCIAS DEL ORGANISMO"
        },
        {
            "text": "Para los rinovirus, el car\u00e1cter epid\u00e9mico es m\u00e1s importante en las estaciones c\u00e1lidas. El per\u00edodo invernal es favorable a las infecciones por el virus gripal y algunos adenovirus. Las variaciones en la humedad del aire parecen tener poca influencia en la aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n viral, aunque algunos virus sean m\u00e1s sensibles a las condiciones de humedad de la atm\u00f3sfera. En cambio, las modificaciones de temperatura influyen en el transporte mucociliar y en la multiplicaci\u00f3n de los virus. Las modificaciones del ambiente por el tabaco o la contaminaci\u00f3n tambi\u00e9n influyen en la aparici\u00f3n de infecciones nasales, por una parte al inducir lesiones del epitelio respiratorio a nivel de la mucosa nasal mediante fen\u00f3menos irritantes y, por otra, disminuyendo el transporte mucociliar. Diferentes gases, como el ozono, el NO 2 y el SO 2 pueden inducir rinitis agudas que favorecen la aparici\u00f3n de infecciones [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES RELACIONADOS CON EL CLIMA Y EL AMBIENTE"
        },
        {
            "text": "La rinorrea secretora es uno de los s\u00edntomas m\u00e1s caracter\u00edsticos de la RA. El estudio de las secreciones nasales durante la RA, ha dado lugar a diferentes trabajos. Doyle [18] estudi\u00f3 las secreciones nasales de pacientes infectados por el virus influenza A y demostr\u00f3 la existencia de una secreci\u00f3n bif\u00e1sica marcada por un per\u00edodo precoz de trasudaci\u00f3n seguido de un per\u00edodo tard\u00edo caracterizado por una secreci\u00f3n glandular activa. El peso de las secreciones en la fase secretora trasudativa precoz es m\u00e1ximo al tercer y cuarto d\u00edas de evoluci\u00f3n de la rinitis y est\u00e1 perfectamente correlacionado con la sintomatolog\u00eda. El pico secretor constituido por prote\u00ednas plasm\u00e1ticas, principalmente alb\u00famina e IgG, es m\u00e1ximo al cuarto d\u00eda y despu\u00e9s decrece progresivamente. La puntuaci\u00f3n cl\u00ednica es m\u00e1xima al segundo, tercer y cuarto d\u00edas y, a continuaci\u00f3n, disminuye gradualmente hasta el s\u00e9ptimo d\u00eda. La secreci\u00f3n glandular secundaria formada por prote\u00ednas glandulares como la lactoferrina, la lisozima y las IgA secretoras es m\u00e1xima al quinto, sexto y s\u00e9ptimo d\u00edas de evoluci\u00f3n de la rinitis y no est\u00e1 correlacionada con la sintomatolog\u00eda. Las curvas secretoras trasudativas precoces y glandulares secundaria se cruzan al quinto d\u00eda de evoluci\u00f3n de la rinitis. Otros autores ya han demostrado esta caracter\u00edstica bif\u00e1sica de las secreciones. Butler [8] e Igarashi [30] demostraron este fen\u00f3meno en individuos infectados experimentalmente por los virus coxsackie A21 y por el rinovirus de tipo 15 y en individuos infectados por el rinovirus de tipo 39, respectivamente. La diferencia del fen\u00f3meno secretor entre estos tres virus radica en el per\u00edodo de aparici\u00f3n de la secreci\u00f3n glandular, precoz para el rinovirus, intermedia para el virus influenza y tard\u00eda para el virus coxsackie A. Pero, en todos los casos, la secreci\u00f3n bif\u00e1sica es una caracter\u00edstica de la respuesta de la mucosa nasal a la infecci\u00f3n viral. Para algunos autores, este ritmo secretor tiene implicaciones terap\u00e9uticas. En particular, la utilizaci\u00f3n de mol\u00e9culas anticolin\u00e9rgicas que se adhieren a la secreci\u00f3n glandular podr\u00eda cuestionarse en la medida en que el impacto biol\u00f3gico de estas mol\u00e9culas s\u00f3lo aparece tard\u00edamente (quinto d\u00eda), en un estadio en el que la sintomatolog\u00eda est\u00e1 en fuerte retroceso [23, 43] . Adem\u00e1s, la existencia de un trasudado es un m\u00e9todo activo de defensa contra los virus al barrer la superficie nasal y eliminar las part\u00edculas virales [8, 30, 43] . Particularmente, la presencia de lisozima y de lactoferrina en las secreciones, que son antimicrobianos potentes, podr\u00eda contribuir en gran manera a la curaci\u00f3n y no estar\u00eda indicado el bloqueo de su secreci\u00f3n mediante anticolin\u00e9rgicos [46] . No se conoce el significado de la elevaci\u00f3n secundaria de prote\u00ednas glandulares. Butler sugiere que esta elevaci\u00f3n se asocia con la s\u00edntesis de anticuerpos antivirales. Igarashi considera que la actividad antimicrobiana de las prote\u00ednas glandulares puede proteger de las infecciones recidivantes y ayudar a la cicatrizaci\u00f3n de la mucosa. Tampoco est\u00e1 absolutamente claro el mecanismo fisiopatol\u00f3gico de la secreci\u00f3n trasudativa precoz. En particular, si bien se ha demostrado que la permeabilidad vascular aumenta en la fase precoz de la RA, otros estudios demuestran que ninguna de las mol\u00e9culas que podr\u00edan aumentar esta permeabilidad (prostaglandinas, leucotrienos, PAF [platelet activating factor] e histamina), no se encuentran sistem\u00e1ticamente en las secreciones. Ahora bien si se administran estas mol\u00e9culas a la mucosa nasal, se provocan reacciones sintom\u00e1ticas an\u00e1logas a la infecci\u00f3n viral [18] . S\u00f3lo se encuentra la bradicinina en las secreciones, pero de forma retardada (sexto d\u00eda) en relaci\u00f3n con la aparici\u00f3n del trasudado. Para algunos autores, esto sugiere que la bradicinina es m\u00e1s un marcador de la inflamaci\u00f3n nasal que un agente activo sobre la permeabilidad nasal y, por lo tanto, sobre la expresi\u00f3n de la enfermedad [44, 45] . La bradicinina se considerar\u00eda m\u00e1s un testigo que un agente causal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1346,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1358,
                    "end": 1362,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2270,
                    "end": 2274,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2275,
                    "end": 2278,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2431,
                    "end": 2434,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2435,
                    "end": 2438,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2439,
                    "end": 2442,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2681,
                    "end": 2685,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3588,
                    "end": 3592,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3928,
                    "end": 3932,
                    "text": "[44,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3933,
                    "end": 3936,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FEN\u00d3MENO SECRETOR"
        },
        {
            "text": "Se considera habituamente que el modo de acci\u00f3n de los virus en la mucosa nasal pasa por una destrucci\u00f3n de la capa epitelial respiratoria, hecho que es controvertido por algunos autores. Para Winther [61, 62] , el rinovirus y el coronavirus no provocan lesiones significativas de la capa epitelial nasal y no tienen efecto citop\u00e1tico. En cambio, el virus influenzae de tipo A y el adenovirus provocar\u00edan lesiones y destrucciones de la capa epitelial nasal con efecto citop\u00e1tico. Los estudios de Winther se realizaron a partir del cultivo de c\u00e9lulas epiteliales nasales [61] . Este autor llega a la conclusi\u00f3n de que el mecanismo fisiopatol\u00f3gico de infecci\u00f3n por el rinovirus y el coronavirus no pasa por una destrucci\u00f3n de la capa epitelial. En particular sugiere que, en la infecci\u00f3n por rinovirus, los s\u00edntomas se deben m\u00e1s a la respuesta del hu\u00e9sped que a lesiones del epitelio nasal, respuesta marcada por una reacci\u00f3n inflamatoria que se caracteriza por la presencia de mediadores inflamatorios y de citocinas proinflamatorias en las secreciones nasales. Entre ellos, la IL8 y la bradicinina ocupar\u00edan un lugar importante. Diversos autores se\u00f1alan el papel de la IL8. Johnston [32] halla tasas elevadas de IL8 en las secreciones nasales de pacientes que padecen RA. Subauste [57] demuestra que la infecci\u00f3n por el rinovirus induce una producci\u00f3n de IL8, de IL6 y de GM-CSF (granulocyte-macrophage colony stimulating factor) por las c\u00e9lulas epiteliales nasales y que la producci\u00f3n de IL8 se correlaciona con la replicaci\u00f3n viral durante las primeras 24 horas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n. Esta producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias se acompa\u00f1ar\u00eda de una infiltraci\u00f3n de la mucosa nasal por una celularidad inflamatoria que se caracteriza por un n\u00famero elevado de neutr\u00f3filos en la fase precoz de la afecci\u00f3n viral. Adem\u00e1s, se ha demostrado que la IL8 es un agente quimiot\u00e1ctico potente para los neutr\u00f3filos [11] . La IL8 tambi\u00e9n induce una desgranulaci\u00f3n de los neutr\u00f3filos con estimulaci\u00f3n del estr\u00e9s oxidativo y formaci\u00f3n de radicales libres. Winther [62] atribuye esta infiltraci\u00f3n neutrof\u00edlica directamente a la infecci\u00f3n viral y no a una infecci\u00f3n bacteriana. Los trabajos de Naclerio [38] van en esta direcci\u00f3n ya que este autor habr\u00eda demostrado que la presencia de un n\u00famero elevado de neutr\u00f3filos en las secreciones nasales se correlaciona con la sintomatolog\u00eda producida por rinovirus en la rinitis infecciosa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[61,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 209,
                    "text": "62]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1183,
                    "end": 1187,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1281,
                    "end": 1285,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1910,
                    "end": 1914,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2056,
                    "end": 2060,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2193,
                    "end": 2197,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TEOR\u00cdA DE LA INFLAMACI\u00d3N NEUR\u00d3GENA"
        },
        {
            "text": "Otros autores como Noah [40] y Spector [51] demostraron una elevaci\u00f3n significativa de las IL1\u03b2, de IL8, de IL6 y del TNF\u03b1 (tumor necrosis factor-a) en las secreciones nasales de ni\u00f1os con rinitis viral aguda. Estas citocinas podr\u00edan ser secretadas por las c\u00e9lulas epiteliales activadas. La IL1\u03b2 y el TNF-\u03b1 tambi\u00e9n ejercen una acci\u00f3n activadora en las c\u00e9lulas endoteliales responsables de la secreci\u00f3n de IL8. Al contrario, otros trabajos no confirman esta teor\u00eda inflamatoria celular. En particular, Fraenkel [20] y Holgate [28] no encuentran un aumento de la celularidad inflamatoria durante la infecci\u00f3n nasal por el rinovirus. Fraenkel [20] , en biopsias nasales realizadas en estado basal, al cuarto d\u00eda y a la cuarta semana de evoluci\u00f3n de una RA viral, no halla ninguna diferencia significativa en el plan de la celularidad inflamatoria (mastocitos, eosin\u00f3filos, linfocitos y neutr\u00f3filos) y llega a la conclusi\u00f3n de que los s\u00edntomas no est\u00e1n en relaci\u00f3n con una elevaci\u00f3n de la celularidad inflamatoria. Este autor tampoco encuentra ninguna elevaci\u00f3n significativa de los mediadores proinflamatorios. Fraenkel y Holgate proponen una explicaci\u00f3n puramente neur\u00f3gena, no inflamatoria, para las rinitis agudas provocadas por el rinovirus. En realidad pareciera que las teor\u00edas inflamatorias y neur\u00f3genas no fueran contradictorias y que la secreci\u00f3n de neurop\u00e9ptidos pudiera inducir la expresi\u00f3n de factores de crecimiento hematopoy\u00e9tico y de IL8 en c\u00e9lulas conjuntivas procedentes de las v\u00edas respiratorias de los individuos al\u00e9rgicos. Esto podr\u00eda sostener la hip\u00f3tesis de una teor\u00eda neur\u00f3gena de la inflamaci\u00f3n en la rinitis aguda viral. El efecto neur\u00f3geno inmediato podr\u00eda inducir un aumento de la permeabilidad plasm\u00e1tica responsable del trasudado, por una parte y, por otra, la secreci\u00f3n de neurop\u00e9ptidos. Estos \u00faltimos inducir\u00edan una secreci\u00f3n, por parte de las c\u00e9lulas epiteliales y conjuntivas de la mucosa nasal, de citocinas y de quimiocinas proinflamatorias como la IL8. Esta \u00faltima participar\u00eda en la instauraci\u00f3n de la reacci\u00f3n inflamatoria secundaria y en el reclutamiento de neutr\u00f3filos, que ser\u00edan las c\u00e9lulas m\u00e1s activas en este fen\u00f3meno inflamatorio. Pero los mecanismos que implican a los neutr\u00f3filos estar\u00edan muy controlados, limitando las lesiones tisulares y la extensi\u00f3n de la enfermedad. Al contrario, una persistencia de los neutr\u00f3filos en el sitio de la infecci\u00f3n podr\u00eda conducir a la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y al reclutamiento de otras c\u00e9lulas inflamatorias; ello puede explicar la evoluci\u00f3n, a veces cr\u00f3nica, de una RA de apariencia banal y, en este caso, la cronicidad se instaurar\u00eda a partir de una infiltraci\u00f3n neutrof\u00edlica inicial no controlada o insuficientemente controlada. En la RA viral, la reacci\u00f3n inflamatoria puede considerarse como \u00ab\u00fatil\u00bb y se produce para eliminar el virus del organismo. La amplitud de esta reacci\u00f3n depende del equilibrio en la producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias y quimiot\u00e1cticas (IL8) y anti-inflamatorias. La ruptura de este equilibrio podr\u00eda conducir a la cronicidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 28,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 43,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 644,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TEOR\u00cdA DE LA INFLAMACI\u00d3N NEUR\u00d3GENA"
        },
        {
            "text": "La capacidad de un virus para infectar una c\u00e9lula depende estrechamente de su potencial de uni\u00f3n a la c\u00e9lula. Cada virus infecta un tipo particular de c\u00e9lulas en funci\u00f3n de los receptores que \u00e9stas tienen y que pueden provocar la uni\u00f3n. Se ha demostrado que el principal receptor del rinovirus humano en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias es el ICAM-1. En primer lugar, se demostr\u00f3 que el rinovirus pod\u00eda unirse espec\u00edficamente a las c\u00e9lulas epiteliales por dos clases de receptores [1, 13] . Estos estudios han demostrado que el 80 % de los rinovirus se une espec\u00edficamente a un solo receptor, denominado \u00abreceptor mayor para el rinovirus\u00bb, y que el 20 % restante, se une a uno o varios receptores [1, 13] . La identificaci\u00f3n de este receptor mayor para el rinovirus como el ICAM-1 se hizo en 1989 [25, 56] . El ICAM-1 forma parte del grupo de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n, que son glucoprote\u00ednas situadas en el seno de la membrana celular. Se manifiestan en la superficie de ciertas c\u00e9lulas para ejercer su funci\u00f3n, la adherencia intercelular. El fen\u00f3meno de adherencia intercelular se conoce desde hace muchos a\u00f1os, pero el conocimiento de los mecanismos precisos de adhesi\u00f3n ha aumentado con la expansi\u00f3n de la biolog\u00eda molecular durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os 80 y ha llevado a una descripci\u00f3n y a una clasificaci\u00f3n de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n en grupos, seg\u00fan caracter\u00edsticas bioqu\u00edmicas y arquitecturales [42, 53] . Actualmente, se han identificado numerosas mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n as\u00ed como sus ligandos. Se distinguen cuatro grandes familias: las Ig, las integrinas, las selectinas y las caderinas [37] . La mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n ICAM-1 pertenece a la superfamilia de las inmunoglobulinas. Fijadas a la membrana celular y pudi\u00e9ndose unir espec\u00edficamente a sus ligandos expresados en otras c\u00e9lulas, estas mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n permiten la adhesi\u00f3n entre c\u00e9lulas circulantes y c\u00e9lulas endoteliales y, por otra parte, entre c\u00e9lulas inflamatorias y epiteliales [3] . Las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n pueden expresarse tanto a nivel del endotelio vascular como del epitelio. La existencia de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n como el ICAM-1 en la superficie de las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias nasales y bronquiales y la capacidad de las c\u00e9lulas inflamatorias de adherirse, son elementos importantes para comprender los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos del desarrollo de la inflamaci\u00f3n en el asma y la alergia [9, 26] . El hecho de que el ICAM-1 sea el receptor mayor para el rinovirus tiene como consecuencia el hecho de que una expresi\u00f3n exagerada del ICAM-1 en la superficie de las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias podr\u00eda ser un factor favorecedor de la infecci\u00f3n viral por el rinovirus. Esta elevaci\u00f3n de expresi\u00f3n del ICAM-1 se ha descrito en la rinitis al\u00e9rgica [10] y en la poliposis nasosinusal. Se conoce la predisposici\u00f3n de la poliposis nasosinusal a las sobreinfecciones locales, fuente de descompensaci\u00f3n o de exacerbaci\u00f3n de la enfermedad poliposa. La inflamaci\u00f3n local cr\u00f3nica es un factor de elevaci\u00f3n de la expresi\u00f3n del ICAM-1 en las c\u00e9lulas epiteliales por la red de mediadores inflamatorios. El TNF-\u03b1, la IL1\u03b2 y la IL8, tienen la capacidad de aumentar esta expresi\u00f3n [4] , mientras que el interfer\u00f3n-\u03b1 la disminuye [49] . Para prevenir las infecciones por rinovirus en los pacientes considerados \u00abde riesgo\u00bb o con \u00abexpresi\u00f3n ICAM-1 aumentada\u00bb, algunos autores proponen instaurar un tratamieno inhibidor espec\u00edfico mediante el interfer\u00f3n-\u03b1 [49] o los inhibidores espec\u00edficos del ICAM-1 [29] . Un estudio ha demostrado, en particular en el chimpanc\u00e9, una prevenci\u00f3n eficaz de la rinitis por rinovirus mediante pulverizaciones nasales de un inhibidor espec\u00edfico del ICAM-1, el tICAM-453 [29] . Estos trabajos abren perspectivas interesantes para el desarrollo de mol\u00e9culas anti-ICAM-1 que podr\u00edan prevenir en los individuos expuestos, a nivel local, la aparici\u00f3n de rinitis agudas por rinovirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 486,
                    "end": 489,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 493,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 705,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 709,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 806,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 810,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1412,
                    "end": 1416,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1417,
                    "end": 1420,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1605,
                    "end": 1609,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1963,
                    "end": 1966,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2392,
                    "end": 2395,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2396,
                    "end": 2399,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2751,
                    "end": 2755,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3170,
                    "end": 3173,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3218,
                    "end": 3222,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3442,
                    "end": 3446,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3488,
                    "end": 3492,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3687,
                    "end": 3691,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ICAM-1 Y RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "La incubaci\u00f3n de las RA es de algunos d\u00edas y la sintomatolog\u00eda nasal se presenta, la mayor\u00eda de las veces, tras un per\u00edodo prodr\u00f3mico en el que predominan la astenia, la sensaci\u00f3n de enfriamiento y las mialgias at\u00edpicas. Al inicio de la rinitis aguda aparecen sensaciones de irritaci\u00f3n nasal, de quemaduras endonasales y de dolores far\u00edngeos en forma de picores. Esta sintomatolog\u00eda suele ser m\u00e1s marcada en la inspiraci\u00f3n. En la fase de estado de la rinitis aguda, los signos cl\u00ednicos comprenden una obstrucci\u00f3n nasal bilateral inducida por la congesti\u00f3n de la mucosa nasal, una rinorrea acuosa profusa y crisis de estornudos, a menudo en forma de salvas. A veces pueden asociarse trastornos del olfato y del gusto; la anosmia o las parosmias pueden persistir [2] . La tos suele estar presente en m\u00e1s del 50 % de los casos, casi siempre por la noche. En la exploraci\u00f3n cl\u00ednica se halla una rinorrea anterior abundante y mucosa. Estas secreciones se vuelven mucopurulentas en 2 o 3 d\u00edas; se localizan esencialmente en el nivel del meato medio de los senos maxilares y en la pared far\u00edngea posterior, la cual se observa, en este caso, discretamente inflamatoria. La rinoscopia anterior con el esp\u00e9culo nasal o por medio de un endoscopio flexible o r\u00edgido muestra una mucosa nasal edematosa, algunas veces hiper\u00e9mica y, siempre, sensible. Existe un edema turbinal predominante a nivel del cornete inferior.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio cl\u00ednico (fig. 2)"
        },
        {
            "text": "La fase de mejor\u00eda cl\u00ednica llega entre el quinto y el octavo d\u00edas; las secreciones nasales son menos abundantes y vuelven a ser fluidas y el ciclo nasal se restablece. Es habitual la resoluci\u00f3n espont\u00e1nea hacia el d\u00e9cimo d\u00eda, si no se presentan complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio cl\u00ednico (fig. 2)"
        },
        {
            "text": "En las rinitis virales, los episodios de sobreinfecci\u00f3n son frecuentes; en cambio, las rinitis bacterianas primitivas son muy raras y patrimonio de los reci\u00e9n nacidos. La v\u00eda de contaminaci\u00f3n es de tipo madre-hijo y el seguimiento de las mujeres embarazadas, la asepsia de los partos y los cuidados de los reci\u00e9n nacidos han hecho pr\u00e1cticamente desaparecer estas rinitis. Las rinitis por estreptococos y por gonococos se observan tras una contaminaci\u00f3n durante el parto y las rinitis por estafilococos son secundarias a una contaminaci\u00f3n durante la lactancia. Las rinitis gonoc\u00f3cicas se presentan en forma de un s\u00edndrome infeccioso grave con secreci\u00f3n nasal mucosansanguinolenta y conjuntivitis. Las rinitis estafiloc\u00f3cicas se acompa\u00f1an, con frecuencia, de un s\u00edndrome de toxiinfecci\u00f3n. Las rinitis neumoc\u00f3cicas, con frecuencia de car\u00e1cter banal, a veces preceden a una localizaci\u00f3n infecciosa pulmonar o men\u00edngea. Las rinitis dift\u00e9ricas son excepcionales desde la vacunaci\u00f3n obligatoria y las rinitis sifil\u00edticas casi han desaparecido. Todas estas rinitis tienen manifestaciones cl\u00ednicas importantes en el reci\u00e9n nacido. El diagn\u00f3stico se basa en el examen bacteriol\u00f3gico de las secreciones nasales. El tratamiento con antibi\u00f3tico adecuado al germen hallado ha transformado el pron\u00f3stico de estas infecciones, temibles en otro tiempo. En el ni\u00f1o mayor, el diagn\u00f3stico de estas rinitis bacterianas obliga a un estudio preciso con el objetivo de buscar la existencia de un d\u00e9ficit en inmunoglobulinas o un trastorno de la inmunidad celular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINITIS DEL RECI\u00c9N NACIDO"
        },
        {
            "text": "La rinitis es habitual durante numerosas fiebres eruptivas, especialmente la rub\u00e9ola y la escarlatina y suele pasar a un segundo plano. Se presenta en forma de un catarro oculonasal febril que precede a la erupci\u00f3n cut\u00e1nea caracter\u00edstica de la afecci\u00f3n causal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINITIS DE LAS FIEBRES ERUPTIVAS"
        },
        {
            "text": "Rinitis agudas ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otorrinolaringolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En aproximadamente el 25 % de los casos, la evoluci\u00f3n puede ser m\u00e1s larga, sobrepasando incluso los 15 d\u00edas, sobre todo cuando existen factores predisponentes como el tabaco, irritante de la mucosa nasal, una disminuci\u00f3n de las defensas inmunitarias o la aparici\u00f3n de una RA en un terreno fr\u00e1gil, sobre todo en las personas ancianas que viven en comunidad [39] . La inflamaci\u00f3n polongada del ostium del meato medio del seno maxilar puede provocar dolores sinusales y favorecer un implante bacteriano en la mucosa nasal y dar lugar a una verdadera rinitis bacteriana casi siempre por Haemophilus influenzae o Streptococcus pneumoniae [33, 64] . En caso de sobreinfecci\u00f3n bacteriana, los riesgos de evoluci\u00f3n hacia una sinusitis aguda en el adulto se estiman en el 0,5 % [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 641,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 772,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOBREINFECCI\u00d3N BACTERIANA Y AFECCIONES SINUSALES"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones otol\u00f3gicas se presentan sobre todo en el ni\u00f1o. Se halla una otitis serosa, casi siempre asintom\u00e1tica y que se confirma con la timpanometr\u00eda, en aproximadamente el 80 % de los casos de RA y afecta a ni\u00f1os de menos de 5 a\u00f1os que est\u00e1n en colectividades; m\u00e1s all\u00e1 de los 5 a\u00f1os, esta tasa no sobrepasa el 20 % [6] . La otitis seromucosa se sospecha por la existencia de una molestia auricular, una sensaci\u00f3n de plenitud del o\u00eddo y una eventual disminuci\u00f3n de la audici\u00f3n y se confirma por el examen otosc\u00f3pico y la timpanometr\u00eda. La otitis media aguda se sospecha por la aparici\u00f3n de otalgias y por la elevaci\u00f3n de la temperatura (superior a 38,5 \u00baC) y se confirma por la otoscopia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES OTOL\u00d3GICAS"
        },
        {
            "text": "Una RA puede exacerbar los episodios de bronquitis o agravar un asma preexistente [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES BRONQUIALES"
        },
        {
            "text": "Estas rinitis constituyen un diagn\u00f3stico diferencial de las rinitis habituales, que conviene eliminar mediante la anamnesis ante toda rinitis cr\u00f3nica rebelde a los tratamientos cl\u00e1sicos. En primer lugar, se debe buscar una utilizaci\u00f3n abusiva de vasoconstrictores locales responsable de una rinitis atr\u00f3fica que se manifiesta, la mayor\u00eda de las veces, por una obstrucci\u00f3n nasal permanente. Otros tratamientos, como algunos antihipertensivos, tambi\u00e9n pueden producir obstrucciones nasales prolongadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINITIS MEDICAMENTOSAS"
        },
        {
            "text": "Las rinitis al\u00e9rgicas y las rinitis vasomotoras sin participaci\u00f3n neurovegetativa, como la rinitis hipereosinof\u00edlica no al\u00e9rgica (NARES: non allergic rhinitis eosinophilic syndrome) o con participaci\u00f3n neurovegetativa asociada a una predisposici\u00f3n vascular superior a la normal sea a la histamina o a los neurotransmisores de los s\u00edntomas simp\u00e1ticos y parasimp\u00e1ticos, son diagn\u00f3sticos diferenciales cl\u00e1sicos de las rinitis agudas de origen viral. La sintomatolog\u00eda de estas rinitis est\u00e1 dominada por la obstrucci\u00f3n nasal, la rinorrea acuosa y, con frecuencia, los estornudos. La existencia de un terreno at\u00f3pico o de antecedentes familiares similares, la periodicidad y el car\u00e1cter recidivante de los trastornos y la asociaci\u00f3n con prurito o con una conjuntivitis, orientan el diagn\u00f3stico hacia una etiolog\u00eda al\u00e9rgica [7] . El estudio alergol\u00f3gico biol\u00f3gico y cut\u00e1neo, permite confir-mar el diagn\u00f3stico. En ocasiones, mediante la endoscopia de las fosas nasales, se puede hallar una poliposis nasal. La existencia de una rinitis peranual, en ausencia de alergia, asociada a una eosinofilia nasal importante, orienta el diagn\u00f3stico hacia un NARES, cuyo tratamiento es la corticoterapia local. En el mismo contexto y en ausencia de hipereosinofilia nasal, la realizaci\u00f3n de tests vasomotores cut\u00e1neos muestra, m\u00e1s frecuentemente que en las rinitis al\u00e9rgicas, una hiperreactividad a la acetilcolina y a la histamina, as\u00ed como una facilidad de histaminoliberaci\u00f3n; en este caso, se piensa en el diagn\u00f3stico de rinitis vasomotora por disfunci\u00f3n neurovegetativa. El tratamiento de estas rinitis vasomotoras se basa en la utilizaci\u00f3n de los antihistam\u00ednicos y tratamientos adyuvantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 818,
                    "end": 821,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINITIS AL\u00c9RGICAS Y VASOMOTORAS"
        },
        {
            "text": "La rinitis aguda es una afecci\u00f3n que suele ser benigna y de evoluci\u00f3n espont\u00e1neamente favorable en la gran mayor\u00eda de los casos. Sin embargo, esta patolog\u00eda conduce, en aproximadamente el 40-45 % de los casos, a una antibioticoterapia [35] . Por otra parte, esta infecci\u00f3n viral benigna puede conducir a una situaci\u00f3n patol\u00f3gica grave, especialmente en los ni\u00f1os muy peque\u00f1os y las personas de edad [16, 19] . Las RA tienen, pues, consecuencias m\u00e9dicas, econ\u00f3micas y sociales, tanto a nivel individual como colectivo, muy importantes. Es preciso estar atento cuando se elige un tratamiento y valorar, sobre todo, la eficacia del mismo sobre la sintomatolog\u00eda con el objetivo de asegurar el bienestar de los pacientes, teniendo en cuenta el car\u00e1cter contagioso de la infecci\u00f3n y su coste en t\u00e9rminos de salud p\u00fablica. Hay dos aspectos discutibles en cuanto al tratamiento; por una parte, la profilaxis y, por otra, la mejor\u00eda sintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 399,
                    "end": 403,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos"
        },
        {
            "text": "La mascarilla filtrante, poco aconsejable en la pr\u00e1ctica diaria, es un m\u00e9todo eficaz para reducir la difusi\u00f3n viral [31] . Informar al paciente de la benignidad de la infecci\u00f3n tiene la ventaja de evitar una prescripci\u00f3n medicamentosa y de favorecer la adquisici\u00f3n de una buena higiene nasal, en particular insistiendo en la utilizaci\u00f3n de pa\u00f1uelos desechables [59] . Estudios realizados en 1974 por Korant [34] demostraron que los iones Zn 2+ poseen una actividad antirrinovirus muy fuerte. Algunos autores evocaron recientemente la utilizaci\u00f3n del zinc en el tratamiento y en la prevenci\u00f3n de las RA [41] ; otros autores no comprobaron ninguna eficacia del zinc en el tratamiento de las RA, sobre todo en el ni\u00f1o y el adolescente [36] . En realidad, no parece que las sales de zinc deban considerarse un tratamiento preventivo de las RA debido a que son muy poco solubles y liberan cantidades \u00ednfimas de iones Zn 2+ al pH fisiol\u00f3gico de 7,4. La diversidad antig\u00e9nica de los agentes virales responsables de las RA no permite, actualmente, la prevenci\u00f3n mediante vacunaci\u00f3n. A lo largo de los \u00faltimos 20 a\u00f1os, las investigaciones se han basado, esencialmente, en la quimioprofilaxis o en la quimioterapia mediante productos antivirales. Los interferones-\u03b1 y \u03b2, administrados por v\u00eda intranasal en dosis elevadas, han demostrado poseer una actividad profil\u00e1ctica significativa en voluntarios inoculados con un rinovirus o durante epidemias de car\u00e1cter familiar; en cambio, su actividad terap\u00e9utica es insignificante, hecho que limita mucho su inter\u00e9s pr\u00e1ctico [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1559,
                    "end": 1563,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Profilaxis"
        },
        {
            "text": "La actividad antisecretora relativa de los antihistam\u00ednicos se debe a su efecto anticolin\u00e9rgico [22] , pero no se ha comprobado su eficacia en los s\u00edntomas de la rinitis aguda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tratamientos sintom\u00e1ticos"
        },
        {
            "text": "Los simpaticomim\u00e9ticos \u03b1-adren\u00e9rgicos producen una clara mejor\u00eda de la obstrucci\u00f3n nasal por su efecto vasoconstrictor, pero existe un riesgo de efecto rebote si su utilizaci\u00f3n sobrepasa los 3 o 4 d\u00edas. Los anticolin\u00e9rgicos disminuyen la rinorrea, pero favorecen tambi\u00e9n la aparici\u00f3n de costras endonasales y podr\u00edan aumentar los riesgos de complicaciones [21] seg\u00fan algunos autores. Como se ha visto precedentemente, la acci\u00f3n de las mol\u00e9culas anticolin\u00e9rgicas sobre la secreci\u00f3n glandular podr\u00eda retrasar la curaci\u00f3n [46] . Los antiinflamatorios no esteroideos, como la aspirina, se prescriben con frecuencia por sus efectos analg\u00e9sicos y antipir\u00e9ticos, pero tambi\u00e9n podr\u00edan incrementar el riesgo de contaminaci\u00f3n viral [54] ; adem\u00e1s, la American Academy of Pediatrics desaconseja la prescripci\u00f3n de aspirina a los ni\u00f1os y a los adolescentes. Los antibi\u00f3ticos no est\u00e1n indicados al no ser efectivos sobre los virus. La prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos debe reservarse para las complicaciones de las rinitis agudas y ser adecuada al germen responsable. La vitamina C podr\u00eda disminuir la gravedad y la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas de las RAs, pero no ha sido demostrado con certeza.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 726,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tratamientos sintom\u00e1ticos"
        },
        {
            "text": "Sonarse cuidadosamente de forma no traum\u00e1tica con pa\u00f1uelos desechables, es la conducta m\u00e1s eficaz, junto con instilaciones nasales de suero fisiol\u00f3gico en caso de secreciones espesas y, eventualmente, asociando un antipir\u00e9tico. Los vasoconstrictores en pulverizaciones nasales (oximetazolina, efedrina y eventualmente un vasoconstrictor asociado a un antibacteriano como la acetilciste\u00edna con tuaminoheptano y cloruro de benzalconio), si se prescriben por un per\u00edodo corto de algunos d\u00edas y se explica bien al enfermo los inconvenientes potenciales de este tipo de tratamiento, son adyuvantes \u00fatiles en caso de obstrucci\u00f3n nasal muy molesta. Los anticongestivos de acci\u00f3n retardada por v\u00eda general (fenilpropanolamina o pseudoefedrina, a veces con la asociaci\u00f3n de un antipir\u00e9tico como el paracetamol), tambi\u00e9n pueden mejorar la permeabilidad nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES \u25a0 En el adulto"
        },
        {
            "text": "La desobstrucci\u00f3n de las fosas nasales son\u00e1ndose la nariz es la base del tratamiento; debe educarse al ni\u00f1o en el sentido de evitar el aspirado reflejo por la nariz porque ello puede favorecer las complicaciones. La instilaci\u00f3n de suero fisiol\u00f3gico con o sin antis\u00e9ptico facilita la eliminaci\u00f3n de las secreciones. Puede ser necesario prescribir un antipir\u00e9tico. En esta situaci\u00f3n cl\u00ednica, no tiene inter\u00e9s solicitar ning\u00fan examen complementario. S\u00f3lo debe considerarse la pr\u00e1ctica de una exploraci\u00f3n radiol\u00f3gica (tomograf\u00eda) si existen signos de complicaci\u00f3n sinusal que sugieran la existencia de una etmoiditis. Evitar temporalmente que los ni\u00f1os est\u00e9n en colectividad, puede limitar los riesgos de contaminaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 En el ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Se debe hacer desaparecer la obstrucci\u00f3n nasal con urgencia; r\u00e1pidamente repercute de forma importante sobre la respiraci\u00f3n en forma de polipnea; en este contexto, la normalizaci\u00f3n de la frecuencia respiratoria es un signo de agravamiento. La obstrucci\u00f3n nasal tambi\u00e9n dificulta la degluci\u00f3n y favorece la deshidrataci\u00f3n. A menudo, la temperatura se eleva bastante r\u00e1pido con riesgo potencial de complicaciones graves, especialmente convulsiones. Puede ser necesaria la hospitalizaci\u00f3n. El drenaje postural (dec\u00fabito ventral), la lucha contra la hipertermia y la desobstrucci\u00f3n nasal, son los primeros elementos del tratamiento. En las obstrucciones importantes, la utilizaci\u00f3n de adrenalina al 1/1 000 (varias gotas tres o cuatro veces al d\u00eda o en aerosol) permite obtener una mejor ventilaci\u00f3n nasal. Es l\u00edcito prescribir antibi\u00f3ticos en caso de que se sospeche una infecci\u00f3n bacteriana primitiva; debe adecuarse a los g\u00e9rmenes que se han evidenciado en los an\u00e1lisis bacteriol\u00f3gicos de las secreciones nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 En el reci\u00e9n nacido"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto m\u00faltiples tratamientos inmunoprofil\u00e1cticos en forma de curas repetidas durante varios meses; a menudo, el cumplimiento de estos tratamientos es mediocre. Su eficacia en las RAs todav\u00eda es muy relativa, teniendo en cuenta, sobre todo, el elevado n\u00famero de agentes virales responsables de estas infecciones. En el adulto, un estudio reciente ha demostrado la eficacia de un tratamiento inmunoprofil\u00e1ctico compuesto de fracciones ribosomales y membranas bacterianas contra placebo, con una disminuci\u00f3n significativa del riesgo relativo de recidivas en las rinitis infecciosas [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 590,
                    "end": 594,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Prevenci\u00f3n de las recidivas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "droits r\u00e9serv\u00e9s), Oto-rhino-laryngologie",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original: Gilain L et Guichard C. Rhinites aigu\u00ebs. Encycl M\u00e9d Chir (Editions Scientifiques et M\u00e9dicales Elsevier SAS",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Cuadro I. -Agentes etiol\u00f3gicos virales.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}