{
    "paper_id": "940159be519aae212c157bb08f435b4181fdb8d1",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El catarro contribuye de forma importante al total de las enfermedades respiratorias agudas, las cuales, a su vez, representan la mitad del total de las enfermedades agudas 1 . Esta elevada frecuencia impone elevados costes econ\u00f3micos, estimados ya en 1985 en unos 5.000 millones de d\u00f3lares anuales en los EE.UU 2 . Las infecciones respiratorias agudas del tracto superior son la causa del 30 al 50% del absentismo laboral 3 , estim\u00e1ndose que causan alrededor de 30 millones de d\u00edas de trabajo perdidos y 250 millones de d\u00edas de actividad restringida al a\u00f1o 1 . El s\u00edndrome catarral representa un lastre a\u00fan mayor sobre el absentismo escolar 1, 4 , pues es su principal causante. La incidencia del catarro com\u00fan presenta importantes variaciones geogr\u00e1ficas y estacionales. En los EE.UU, en las estaciones de mayor incidencia aparecen entre 6 y 8 casos por cada 1.000 personas al d\u00eda. En verano, esta cifra se reduce a dos o tres casos. La media es de 2 a 5 catarros por persona y a\u00f1o 1 . En ni\u00f1os de corta edad la cifra se eleva hasta 6 a 8 (m\u00e1s en los que van a guarder\u00edas) 4 . En 1990 la tasa de incidencia mundial fue de 3,56 catarros/persona-a\u00f1o, oscilando entre los valores de 2,09 en China y 4,38 en el \u00c1frica subsahariana 5 . Aunque el catarro com\u00fan es un proceso benigno y de origen fundamentalmente v\u00edrico, los m\u00e9dicos suelen prescribir diversos f\u00e1rmacos de cuestionada eficacia, incluyendo los antibi\u00f3ticos. En los EE.UU. se ha observado que m\u00e1s del 50% de los episodios catarrales es tratado con antibi\u00f3ticos 6, 7 . En Espa\u00f1a se estima que este porcentaje se eleva al 89% 8 . El objetivo de este art\u00edculo es presentar una revisi\u00f3n actualizada de la bibliograf\u00eda sobre el diagn\u00f3stico y los factores de riesgo del catarro com\u00fan, dada la escasez de este tipo de art\u00edculos pese a la tremenda importancia econ\u00f3mica y social de esta enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 174,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 559,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 646,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1076,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1230,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1520,
                    "end": 1522,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1523,
                    "end": 1524,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1583,
                    "end": 1584,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "47.880"
        },
        {
            "text": "El catarro com\u00fan, resfriado com\u00fan o coriza es un s\u00edndrome que, aunque conocido universalmente, es de dif\u00edcil definici\u00f3n debido a su variabilidad y a la experiencia individual que cada persona tiene de \u00e9l. La mayor\u00eda de las definiciones lo describen como una inflamaci\u00f3n aguda y leve de las membranas mucosas de las v\u00edas respiratorias superiores (especialmente nariz y senos nasales) y caracterizada por estornudos, rinorrea y congesti\u00f3n nasal, acompa\u00f1ados o no por otros s\u00edntomas sist\u00e9micos y de las v\u00edas respiratorias inferiores. Su evoluci\u00f3n es de aproximadamente una semana y raramente se complica con infecciones m\u00e1s graves. A pesar de este patr\u00f3n gen\u00e9rico, el catarro com\u00fan no es una entidad simple, sino que es un grupo de enfermedades (con diferentes patrones sintom\u00e1ticos y diferentes tiempos de incubaci\u00f3n) causadas en la mayor\u00eda de los casos por distintos tipos de virus (Rinovirus, Coronavirus, virus sincital respiratorio, Adenovirus, Coxsackievirus, virus parainfluenza, virus influenza y otros virus), cada uno de los cuales tiene distintas propiedades bioqu\u00edmicas (presencia o ausencia de c\u00e1pside y tipo de material gen\u00e9tico) que influyen en sus caracter\u00edsticas patog\u00e9nicas y epidemiol\u00f3gicas 4 . Las bacterias tienen una m\u00ednima contribuci\u00f3n (menor del 5%) y en aproximadamente la tercera parte de los casos no se ha hallado ning\u00fan agente causal. En la tabla 1 se presenta un resumen de las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas de estos agentes causales. Muchos de los episodios pueden describirse como una rinofaringitis aguda (secci\u00f3n J01 del cap\u00edtulo X de la d\u00e9cima revisi\u00f3n de la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades), pero en otros casos se pueden simultanear con faringitis aguda (secci\u00f3n J02) o inflamaciones de localizaci\u00f3n m\u00faltiple (J06). En un trabajo basado en tomograf\u00eda computarizada el catarro se define como una rinosinusitis 9 . El diagn\u00f3stico de la enfermedad basado \u00fanicamente en criterios cl\u00ednicos es dudoso debido, por una parte, a la gran variabilidad de los s\u00edntomas producidos por los diferentes agentes causales y, por otra, a su diferente gravedad. La frecuencia y evoluci\u00f3n de los principales s\u00edntomas del catarro se recogen en la figura 1. Una nariz roja y goteante es caracter\u00edstica en muchas ocasiones del catarro, pero otros pacientes tienen una manifestaci\u00f3n externa m\u00ednima. De hecho, en alg\u00fan estudio con voluntarios inoculados no se observan diferencias significativas entre infectados y no infectados en el color y turgencia de la mucosa nasal 10 . En otras ocasiones aparece una descarga nasal mucosa que, junto al trasudado proteico, confiere a la mucosa nasal una apariencia cristalina. Las coloraciones amarillenta y verdosa de las secreciones son debidas a la presencia aumentada de neutr\u00f3filos 11 , pero no son indicativas de sobreinfecci\u00f3n bacteriana, por lo que la coloraci\u00f3n de las secreciones no debe ser motivo para iniciar una terapia antibi\u00f3tica. En la orofaringe hay una d\u00e9bil hiperemia, sin exudados ni membranas. Es dif\u00edcil juzgar con precisi\u00f3n la presencia de eritema en la nariz y garganta debido a las variaciones normales de estas estructuras. El diagn\u00f3stico basado en la aparici\u00f3n de anticuerpos no s\u00f3lo no ser\u00eda factible desde el punto de vista econ\u00f3mico, debido a la citada variabilidad etiol\u00f3gica, sino que adem\u00e1s no es valioso. En diversos estudios realizados mediante inoculaci\u00f3n experimental de voluntarios se ha observado que en muchas ocasiones no se desarrolla la enfermedad a pesar de que posteriormente a la inoculaci\u00f3n se desarrollen los correspondientes anticuerpos. Por otra parte, ya se ha citado que en la tercera parte de los episodios el agente causal es desconocido. Quiz\u00e1 la mejor elecci\u00f3n para el diagn\u00f3stico del catarro com\u00fan sea la basada en una combinaci\u00f3n de los signos cl\u00ednicos y de los s\u00edntomas percibidos por el paciente, ya que, por una parte, la presencia del virus en el organismo no asegura el desarrollo de los s\u00edntomas y, por otra, cuando \u00e9stos se manifiestan, s\u00f3lo en las dos terceras partes de los casos se consigue conocer el agente causal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2505,
                    "end": 2507,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2761,
                    "end": 2763,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la enfermedad"
        },
        {
            "text": "Con el fin de poder comprender el papel de alguno de los factores de riesgo del catarro es importante conocer los mecanismos de transmisi\u00f3n de los virus. Esta transmisi\u00f3n puede ocurrir por contacto persona a persona o mediante objetos. Tambi\u00e9n puede producirse mediante aerosoles de part\u00edculas grandes o peque\u00f1as. Parece que todas las v\u00edas de transmisi\u00f3n son efectivas en condiciones naturales, aunque de forma diferente seg\u00fan los tipos de virus y las condiciones ambientales, y sin existir grandes diferencias en cuanto a su contribuci\u00f3n final a la diseminaci\u00f3n de la enfermedad. La ruta de entrada de los virus parece ser a trav\u00e9s de las mucosas de la nariz y los ojos. Esto puede ocurrir por autoinoculaci\u00f3n despu\u00e9s de que el individuo toque a una persona o un objeto infectados, pues se ha observado que dos de cada tres personas se frotan los ojos o la nariz cada hora 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edas de transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n puede ocurrir al depositarse en esas \u00e1reas part\u00edculas infecciosas de los aerosoles expulsados por personas con catarro. Se ha observado que los virus van de la nariz o la boca a las manos del individuo. A continuaci\u00f3n \u00e9stas pueden contaminar ciertos objetos, que a su vez van a infectar a otras personas al tocarlos con sus manos y llevarlas a su nariz u ojos 13, 14 . Los virus sobreviven en las manos de las personas y en ciertos objetos durante varias horas. La supervivencia es mayor sobre objetos con superficies duras y no porosas que sobre pa\u00f1uelos de algod\u00f3n o de papel 12 . La evidencia del importante papel que desempe\u00f1an las manos en la transmisi\u00f3n se manifiesta, como veremos m\u00e1s adelante, con la importancia del uso t\u00f3pico de virucidas. Asimismo se ha observado que puede haber transmisi\u00f3n por contacto directo de persona a persona, sin necesidad de objetos intermedios, sobre todo en los catarros por rinovirus, ya que \u00e9stos pueden ser transmitidos de las manos de una persona a otra en el 71% de los contactos de duraci\u00f3n mayor de 10 segundos 14 . Otra v\u00eda de transmisi\u00f3n descrita es mediante aerosoles de part\u00edculas peque\u00f1as. A pesar de que estas \u00faltimas pueden recorrer grandes distancias, esta v\u00eda demostr\u00f3 ser inefectiva para los rinovirus 14 , pero efectiva para coronavirus, virus sincitial respiratorio 15 y adenovirus 4 . Los aerosoles tambi\u00e9n pueden estar formados por part\u00edculas m\u00e1s grandes, que no recorren m\u00e1s que distancias cortas (del orden del metro). Esta v\u00eda se revel\u00f3 eficiente en situaciones de larga exposici\u00f3n 17 . La transmisi\u00f3n por esta ruta parece requerir la presencia de catarros con s\u00edntomas prominentes de tos y estornudos porque los componentes de estas secreciones tienen su origen en la boca, y no en las fosas nasales. Se aislaron virus en menos del 10% de las muestras de tos o estornudos 12 . La transmisi\u00f3n directa por la saliva no parece efectiva, ya que durante un experimento no controlado encaminado a evidenciar la transmisi\u00f3n mediante besos s\u00f3lo una de 13 personas en riesgo present\u00f3 s\u00edntomas 18 . Incluso la inoculaci\u00f3n forzada de virus directamente en la boca no fue causa de infecci\u00f3n 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1554,
                    "end": 1556,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2057,
                    "end": 2059,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edas de transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para la clasificaci\u00f3n de los factores de riesgo del catarro com\u00fan distinguiremos entre los intr\u00ednsecos, ligados a la biolog\u00eda humana, y los extr\u00ednsecos, relacionados con los h\u00e1bitos de vida y el medio ambiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Edad. La incidencia del catarro com\u00fan en los ni\u00f1os es 4 veces mayor que en los adultos, y 7 veces mayor si se considera s\u00f3lo aquellos ni\u00f1os que van a guarder\u00edas. Esto proba- blemente se debe a una mayor susceptibilidad de sus tejidos y a la ausencia de inmunidad por carecer de exposiciones previas 13 . Esta incidencia aumenta hasta los 2 a\u00f1os de edad, para luego ir disminuyendo hasta los 6 a\u00f1os 19 . En los adultos la frecuencia es menor a medida que se envejece debido quiz\u00e1 a la adquisici\u00f3n de cierta inmunidad durante la vida, ya que el nivel de anticuerpos circulantes aumenta con la edad 11 . Los mayores de 60 a\u00f1os tienen menos de un catarro al a\u00f1o 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 301,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 598,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 660,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores intr\u00ednsecos"
        },
        {
            "text": "Sexo. La incidencia en personas adultas es mayor en mujeres, quiz\u00e1 debido a su mayor exposici\u00f3n a los ni\u00f1os 4 . En los ni\u00f1os ocurre lo contrario 3, 18 . Esta diferencia entre las incidencias por sexos podr\u00eda ser a\u00fan mayor, ya que un reciente estudio ha se\u00f1alado que los varones sobrestiman sus s\u00edntomas en comparaci\u00f3n con las mujeres, por lo que el diferente umbral de percepci\u00f3n (m\u00e1s que su exageraci\u00f3n) puede producir una subestimaci\u00f3n en la morbilidad de las mujeres 21, 22 . Se ha observado que en las mujeres existe una mayor prevalencia de estados de depresi\u00f3n 23 . Esta depresi\u00f3n est\u00e1 relacionada con ciertos estados emocionales negativos causantes de catarro, por lo que quiz\u00e1 estos estados contribuyan a las diferencias entre sexos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 567,
                    "end": 569,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores intr\u00ednsecos"
        },
        {
            "text": "Factores psicol\u00f3gicos. Existen varios motivos para considerar los factores psicol\u00f3gicos como posibles factores de riesgo del catarro com\u00fan. Primero, el estr\u00e9s puede alterar la funci\u00f3n inmunol\u00f3gica, lo cual puede provocar catarro mediante el cambio en la producci\u00f3n de leucocitos y citocinas (mol\u00e9culas que median en la respuesta a la infecci\u00f3n y est\u00e1n relacionadas con la respuesta inflamatoria 24 ). Segundo, el estr\u00e9s puede modificar el comportamiento y los h\u00e1bitos de salud de los sujetos. Los sujetos con alto grado de estr\u00e9s pueden desarrollar h\u00e1bitos negativos que incrementar\u00e1n el riesgo de padecer determinadas enfermedades. Entre estos cambios en el comportamiento podr\u00edamos citar: fumar, incrementar el consumo de alcohol o empobrecer la dieta en cuanto a variedad y calidad de los alimentos consumidos 25 . Adem\u00e1s, el estr\u00e9s puede incrementar la percepci\u00f3n de la enfermedad provocando que el sujeto exagere sus s\u00edntomas, lo cual se podr\u00e1 traducir en una sobrestimaci\u00f3n de la incidencia en personas altamente estresadas 26 . Surge de nuevo el problema de la definici\u00f3n del t\u00e9rmino catarro com\u00fan y de su diagn\u00f3stico diferencial frente a otras enfermedades que cursan con s\u00edntomas similares. Coloquialmente, el t\u00e9rmino \"estr\u00e9s\" se asocia a lo que formalmente se conoce como \"estr\u00e9s percibido\", es decir, la manera en que un individuo es capaz de controlar las diferentes situaciones de la vida diaria. Se ha observado que los individuos con mayores valores de estr\u00e9s percibido tienen un riesgo hasta tres veces mayor de padecer catarros 27 . Sin embargo, actualmente se considera que el concepto de estr\u00e9s debe ser m\u00e1s global y que, adem\u00e1s del estr\u00e9s percibido por el individuo, debe abarcar las causas que pueden generarlo. As\u00ed, ciertos acontecimientos que ocurren en la vida de los individuos, conocidos como \"estresores\" (stressors) pueden producir cambios en la inmunidad. Estos acontecimientos estresantes (p. ej., la muerte de un familiar o el cambio de residencia) se miden en los estudios mediante listas cerradas en las que los sujetos deben indicar los eventos que les han ocurrido. Cohen y Williamson 28 recogen hasta 7 tipos de cuestionarios diferentes para medirlos. En la mayor parte de los estudios se ha observado un efecto de los acontecimientos sobre el aumento de catarros 26, 29 , pudiendo inducir un riesgo de hasta dos veces mayor de padecer catarros 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 815,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1030,
                    "end": 1032,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1545,
                    "end": 1547,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2300,
                    "end": 2303,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2304,
                    "end": 2306,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores intr\u00ednsecos"
        },
        {
            "text": "Otro de los factores que pueden aumentar la percepci\u00f3n de estr\u00e9s es la propia estructura psicol\u00f3gica del individuo, la cual se mide habitualmente por dos escalas de personalidad diferentes. Se ha observado que los individuos con una personalidad m\u00e1s acusadamente pesimista y triste tienen un riesgo hasta 4 veces mayor de padecer catarros. Por el contrario, si las personas son de car\u00e1cter m\u00e1s optimista y vital, el riesgo puede reducirse a la mitad 27 . Se ha propuesto un modelo general de estr\u00e9s en el que todos estos conceptos est\u00e1n relacionados 30 . Los acontecimientos incidir\u00edan sobre la estructura psicol\u00f3gica de la persona y, seg\u00fan \u00e9sta, podr\u00edan causar la percepci\u00f3n de estr\u00e9s y \u00e9sta inducir\u00eda o no una respuesta biol\u00f3gica. Sin embargo no es necesario este mecanismo en cadena para la aparici\u00f3n de catarros pues recientemente se ha observado que tanto los acontecimientos como la estructura psicol\u00f3gica e incluso el estr\u00e9s percibido son independientes entre s\u00ed, y todos ellos por s\u00ed mismos son factores de riesgo del catarro 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 452,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 552,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1036,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores intr\u00ednsecos"
        },
        {
            "text": "Dentro de los factores extr\u00ednsecos debemos diferenciar entre factores relacionados con los h\u00e1bitos y estilos de vida del sujeto, y aquellos relacionados con el medio ambiente en el que desarrolla su actividad vital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores extr\u00ednsecos"
        },
        {
            "text": "Factores relacionados con los h\u00e1bitos y estilos de vida 1. Consumo de tabaco. En diversos trabajos 25,31 se ha hallado que el hecho de ser fumador eleva el riesgo de sufrir catarros entre dos y tres veces. El aumento de catarros se atribuye tanto a un aumento de la susceptibilidad, probablemente asociado con procesos que debilitan la barrera mucosa, como al aumento de la gravedad de los s\u00edntomas 31 . En un estudio llevado a cabo para evaluar el efecto del humo ambiental en ni\u00f1os con catarro asociado a s\u00edntomas del tracto respiratorio inferior se observ\u00f3 un riesgo relativo de 1,7 en ni\u00f1os de padres fumadores 32 . Sin embargo, en otro estudio donde la variable de inter\u00e9s era la infecci\u00f3n por rinovirus no se observ\u00f3 un aumento del riesgo en fumadores 33 . Se describe, en cambio, un aumento en la gravedad de la tos. En los fumadores los s\u00edntomas caracter\u00edsticos del catarro son seguidos de laringitis y traque\u00edtis, aumentando as\u00ed la duraci\u00f3n de la enfermedad. Algunos de estos estudios se basan en personas que acuden a consultas m\u00e9dicas. Cabe subrayar la posibilidad de que los fumadores vayan menos al m\u00e9dico porque consideren que sus s\u00edntomas respiratorios leves sean normales. Esto puede conducir a una subestimaci\u00f3n del efecto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 401,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 617,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 760,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores extr\u00ednsecos"
        },
        {
            "text": "En general el alcohol se considera como un inmunodepresor, ya que hay datos que evidencian un aumento de infecciones bacterianas en alcoh\u00f3licos, pero no est\u00e1 claro que act\u00fae como tal. M\u00e1s bien parece que el efecto inmunodepresor se debe a causas secundarias (deficiencias nutricionales, falta de higiene, etc.) 34 . De hecho, en estudios recientes se ha encontrado que el consumo de alcohol no s\u00f3lo no aumenta la incidencia de catarros, sino que incluso la disminuye en bebedores no fumadores 31 . El mayor efecto preventivo se alcanza en los que consumen m\u00e1s de dos bebidas diarias, con un riesgo relativo de 0,13. En este estudio no hab\u00eda un n\u00famero suficiente de bebedores de m\u00e1s de tres bebidas diarias y no se pudo observar si la relaci\u00f3n observada se manten\u00eda para grandes cantidades diarias de alcohol ingeridas. En cuanto a los individuos fumadores, tienen m\u00e1s riesgo independientemente de cu\u00e1nto alcohol consuman. Para \u00e9stos, aparentemente, el tabaco minimiza el efecto beneficioso del consumo moderado de alcohol. En un estudio posterior se hall\u00f3 que los abstemios y los bebedores de menos de una bebida diaria tienen un riesgo dos veces mayor de sufrir un catarro que las personas que beben m\u00e1s de una bebida diaria 20 . Turner-Cobb y Steptoe 33 corroboraron el efecto preventivo del alcohol, pues los abstemios experimentaron un 95% m\u00e1s de catarros que los bebedores. Adem\u00e1s, las personas que desarrollaron catarros beb\u00edan una media de 2,71 d\u00edas semanales, mientras que las que no desarrollaron s\u00edntomas lo hac\u00edan 3,75 d\u00edas. M\u00e1s recientemente, al considerar el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas por separado, se ha observado que el efecto preventivo no reside en el contenido alcoh\u00f3lico de las bebidas, sino en ciertas sustancias presentes en el vino 35 . Se observ\u00f3 que el consumo de vino de forma habitual disminuye la incidencia de catarros hasta la mitad. El efecto preventivo se observa ya con s\u00f3lo el consumo de un vaso diario, pero no es dependiente de la dosis, pues para consumos mayores la disminuci\u00f3n del riesgo no es tan acusada. Al discernir seg\u00fan el tipo de vino se observ\u00f3 el mismo efecto independientemente de si el vino era blanco o tinto, si bien la estimaci\u00f3n del riesgo para el consumo exclusivo de vino blanco no fue precisa debida al escaso tama\u00f1o de la muestra. Cabe resaltar que en este estudio la poblaci\u00f3n de bebedores de m\u00e1s de 4 vasos de vino diarios era escasa, por lo que se ignora si consumos mayores poseen ese efecto preventivo. Por el contrario, el consumo de cerveza y licores no posee ese efecto preventivo. Entre los compuestos supuestamente responsables de este efecto est\u00e1 el resveratrol, que tiene propiedades antiinflamatorias ya conocidas y que se encuentra adem\u00e1s en el mosto y las uvas, por lo que ser\u00eda de inter\u00e9s conocer el efecto de su consumo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 495,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1226,
                    "end": 1228,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1759,
                    "end": 1761,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consumo de alcohol."
        },
        {
            "text": "3. Dieta. Algunos aspectos de la dieta pueden tener un efecto preventivo sobre el catarro. En los \u00faltimos 50 a\u00f1os se ha estudiado el posible papel beneficioso de la vitamina C. De forma m\u00e1s gen\u00e9rica se ha relacionado la baja ingesti\u00f3n de \u00e1cido asc\u00f3rbico de los individuos de la sociedad actual como un factor que aumenta la susceptibilidad a las infecciones o la capacidad para manifestar sus s\u00edntomas. Sin embargo, en un reciente estudio de cohortes se ha observado que las dietas alimentarias ricas en vitamina C no poseen efecto preventivo alguno sobre el catarro 36 . En los \u00faltimos a\u00f1os se han llevado a cabo varios ensayos cl\u00ednicos para observar el posible efecto terap\u00e9utico del consumo de pastillas de cinc durante los casos de catarro a la hora de disminuir la duraci\u00f3n de los episodios, la gravedad de los s\u00edntomas o ambos. Para evaluar el posible efecto preventivo del cinc, en el mismo estudio de cohortes anterior se observ\u00f3 que las dietas ricas en este mineral no ejercen ning\u00fan efecto beneficioso sobre la incidencia de catarros.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 567,
                    "end": 569,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consumo de alcohol."
        },
        {
            "text": "Cualquier situaci\u00f3n que suponga proximidad a otras personas, aunque no se produzca contacto f\u00edsico con ellas. implica a priori un aumento del riesgo de infecci\u00f3n. As\u00ed, el n\u00famero de personas en el domicilio y en el trabajo, el n\u00famero de horas que uno pasa en lugares de reuni\u00f3n, la costumbre de intercambiar objetos de trabajo, de estrechar la mano o de saludar a los amigos, as\u00ed como el contacto frecuente con ni\u00f1os y otras situaciones similares son potenciales factores de riesgo de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relaciones sociales."
        },
        {
            "text": "Sin embargo, hace m\u00e1s de una d\u00e9cada que se ha demostrado que las personas con un mayor n\u00famero de v\u00ednculos sociales (n\u00famero de veces que una persona habla con otras a lo largo del d\u00eda) tienen una mayor esperanza de vida. Se ha encontrado una asociaci\u00f3n con ciertos factores psicol\u00f3gicos, pues el aumento de v\u00ednculos sociales se relaciona con menos ansiedad, depresi\u00f3n y angustia 37 , por lo que deber\u00eda ser factible que estos v\u00ednculos desempe\u00f1en un papel en la resistencia a la infecci\u00f3n 38 . Este efecto del mayor n\u00famero de contactos sociales probablemente se vea minimizado si consideramos que las personas que poseen estas caracter\u00edsticas tienen m\u00e1s oportunidades de entrar en contacto con los virus, ya que su estilo de vida les induce a un mayor contacto f\u00edsico con otras personas. Tambi\u00e9n supone una mayor presencia en lugares de alta densidad humana como cafeter\u00edas y restaurantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 489,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relaciones sociales."
        },
        {
            "text": "Otros h\u00e1bitos y estilos de vida. El lavado frecuente de manos constituye una clara medida preventiva del catarro, pues se evita la autoinoculaci\u00f3n despu\u00e9s de tocar objetos contaminados por las secreciones de personas infectadas. Si adem\u00e1s se utiliza un agente virucida, la efectividad es mayor. Se observ\u00f3 una reducci\u00f3n del 60 al 10% en la incidencia de catarros producidos por inoculaci\u00f3n de rinovirus con las manos si se hac\u00eda 2 h despu\u00e9s del lavado con yodo 39 . El yodo tambi\u00e9n redujo las infecciones secundarias del 20 al 7% en un grupo de madres expuestas 13 . Tiene el inconveniente de que ti\u00f1e la piel, pero se observ\u00f3 que una soluci\u00f3n de \u00e1cido glut\u00e1rico carece de ese inconveniente y es igual de efectiva, aunque no sobre todas las cepas de rinovirus 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 463,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Cabe subrayar que el uso de pa\u00f1uelos de papel disminuye poco la transmisi\u00f3n. Incluso si est\u00e1n impregnados con agentes virucidas, la reducci\u00f3n es menor del 14% 41 . Tambi\u00e9n se impedir\u00e1 la autoinoculaci\u00f3n si se combate el ya comentado h\u00e1bito involuntario de tocarse la nariz o los ojos con los dedos, aunque por el momento no existen estudios que hayan medido el efecto de esta medida sobre el riesgo de catarro. Existe controversia en cuanto al papel que desempe\u00f1an otros h\u00e1bitos personales como la falta de ejercicio f\u00edsico y la mala calidad del sue\u00f1o. En un trabajo reciente no se apreci\u00f3 efecto de ninguno de ellos 33 , pero en otro se observ\u00f3 que una pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico restringida a menos de dos d\u00edas semanales aument\u00f3 el riesgo de desarrollar catarros en 1,8 veces 25 . Por otra parte , el ejercicio f\u00edsico, practicado en un deporte de competici\u00f3n como los corredores de fondo, eleva el riesgo de sufrir catarros hasta 3,5 veces 42 . La pr\u00e1ctica de ejercicio moderado durante el catarro no altera la gravedad ni la duraci\u00f3n de los episodios 43 . Por otra parte, las personas con un sue\u00f1o de mala calidad tuvieron un riesgo casi tres veces mayor de desarrollar catarros 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 617,
                    "end": 619,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 782,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1056,
                    "end": 1058,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1186,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Fr\u00edo y humedad Las corrientes de aire, el fr\u00edo y la humedad no parecen influir en la facilidad de infecci\u00f3n ni en la gravedad de los s\u00edntomas. En un ensayo de campo se expuso a los individuos a un ba\u00f1o a 4 \u00b0C y luego a otro a 32 \u00b0C durante los per\u00edodos de inoculaci\u00f3n, de incubaci\u00f3n, grado m\u00e1ximo de enfermedad y de recuperaci\u00f3n, pero no hubo diferencias en los porcentajes de infecci\u00f3n, gravedad de los s\u00edntomas, crecimiento viral o respuesta de anticuerpos al compararlos con los controles 44 . M\u00e1s recientemente se observ\u00f3 la falta de efecto del fr\u00edo sobre el catarro en una estaci\u00f3n de la Ant\u00e1rtida a pesar de las condiciones ambientales extremas 45 . El catarro se produce en todo el mundo con unos picos de incidencia que var\u00edan seg\u00fan el pa\u00eds y el tipo de virus. La raz\u00f3n de esta variaci\u00f3n no se conoce, pero se ha observado que cada tipo de virus tiene su propio patr\u00f3n estacional. Dado que no parece que el fr\u00edo sea un factor de riesgo, los picos estacionales deben corresponder a otras causas. Una de ellas puede estar en la humedad relativa del ambiente en cada estaci\u00f3n, que va a influir en la viabilidad de los distintos grupos de virus 13 . Otra raz\u00f3n es el hacinamiento en lugares cerrados (v\u00e9ase a continuaci\u00f3n), como ocurre con el comienzo del ciclo escolar en los meses fr\u00edos 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 494,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 653,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1151,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con el medio ambiente"
        },
        {
            "text": "Se ha observado que los catarros se contagian m\u00e1s f\u00e1cilmente en familias y colegios. Existe un mayor riesgo de infecciones respiratorias del tracto superior en ni\u00f1os que pasan el d\u00eda entero en guarder\u00edas en comparaci\u00f3n con los que permanecen menos tiempo en ellas o est\u00e1n todo el tiempo en casa. Se hall\u00f3 un aumento de riesgo de catarros de 1,7 para los ni\u00f1os de 1 a\u00f1o en comparaci\u00f3n con los que no van a una guarder\u00eda 46 . La explicaci\u00f3n m\u00e1s plausible de este hecho parece estar en que en estos centros se produce un aumento de la transmisi\u00f3n, tanto por contacto directo como por transmisi\u00f3n a\u00e9rea. Sin embargo, el riesgo no aumenta en ni\u00f1os mayores de 3 a\u00f1os. Se han llevado a cabo algunos estudios para demostrar el efecto producido al aumentar el hacinamiento. En uno de ellos se observa el doble de episodios en el grupo de mayor hacinamiento en comparaci\u00f3n con el de menor 45 . En otro se obtiene un riesgo relativo de catarro com\u00fan de 1,4 en los trabajadores con uno o m\u00e1s colegas en la oficina con respecto a los trabajadores solitarios 47 . Esta cifra es de 1,5 en los trabajadores en grupo que adem\u00e1s tienen ni\u00f1os en casa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 421,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 879,
                    "end": 881,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1047,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hacinamiento"
        },
        {
            "text": "Los factores ambientales tambi\u00e9n parecen influir en la susceptibilidad al catarro. El ozono es un componente atmosf\u00e9rico que cada d\u00eda preocupa m\u00e1s por diversas razones. Es un reconocido inductor de respuesta inflamatoria. Sin embargo, se ha observado que la exposici\u00f3n a unos niveles moderados (0,3 ppm durante 6 h al d\u00eda) no disminuye la resistencia a las infecciones por rinovirus 48 . En un reciente trabajo se manifiesta que la exposici\u00f3n a compuestos gaseosos de azufre aumenta el riesgo de episodios de infecciones respiratorias agudas, as\u00ed como la frecuencia de los s\u00edntomas nasales y de tos 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 601,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contaminaci\u00f3n ambiental"
        },
        {
            "text": "El catarro com\u00fan es un s\u00edndrome sobre cuya definici\u00f3n no existe consenso. Esto genera gran variabilidad en su diagn\u00f3stico, as\u00ed como en el tratamiento prescrito. En este sentido las futuras investigaciones deber\u00edan ir en la l\u00ednea de establecer un consenso sobre la definici\u00f3n de la enfermedad, siempre con base en sus s\u00edntomas y no en criterios microbiol\u00f3gicos. En otras enfermedades, como la cefalea, en la que existen importantes problemas de diagn\u00f3stico diferencial entre migra\u00f1as y cefaleas tensionales, se ha llegado a establecer una definici\u00f3n clara de la enfermedad. No es ut\u00f3pico abogar por la misma aproximaci\u00f3n en el caso del catarro. Actualmente, las \u00fanicas medidas preventivas que pueden recomendarse a la poblaci\u00f3n general son las encaminadas a reducir la transmisi\u00f3n mediante el lavado frecuente de las manos y evitando llevarse \u00e9stas a la nariz y ojos. Entre los hallazgos m\u00e1s novedosos de los \u00faltimos a\u00f1os est\u00e1 el papel de los factores psicol\u00f3gicos como importantes factores de riesgo del catarro. Otro hallazgo relevante ha sido el del papel del consumo moderado de vino como factor preventivo, as\u00ed como el nulo efecto preventivo que poseen las dietas ricas en vitamina C y cinc. Sin embargo, es necesario llevar a cabo m\u00e1s estudios prospectivos que permitan determinar el papel de estos y otros factores de exposici\u00f3n. Los relativamente numerosos estudios experimentales basados en la inoculaci\u00f3n de virus, adem\u00e1s de las importantes limi-taciones \u00e9ticas que presentan, no aportan informaci\u00f3n relevante debido a la escasa validez externa de sus resultados. Entre los factores preventivos que requieren la atenci\u00f3n de futuros estudios est\u00e1 el consumo de uvas y mostos. Por otra parte, deber\u00edan realizarse estudios controlados para el papel del fr\u00edo y la humedad con el fin de verificar los resultados existentes hasta el momento que desechan la idea generalizada de que ambos son factores de riesgo del catarro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The common cold: control?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Economic costs of respiratory tract infections in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dixon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "45--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute respiratory illness in an American community: the Tecumseh study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ullman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "164--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "En: Mandell GL, Bennett JE, Dolin R, editors. Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "561--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Global health statistics. A compendium of incidence, prevalence and mortality estimates for over 200 conditions. Cambridge: Harvard School of Public Health -WHO",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cjl",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "432--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Antibiotics and upper respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mainous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hueston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "357--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Antibiotic prescribing for adults with colds, upper respiratory tract infections and bronchitis by ambulatory care physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "901--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "\u00bfEs adecuada la atenci\u00f3n m\u00e9dica en los casos de resfriado com\u00fan? Resultado de una evaluaci\u00f3n en ocho centros de salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Saturno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "521--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Computed tomographic study of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Philips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Transmission of the common cold to volumteers under controlled conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowwling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Spiesman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Boand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "267--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The host response, not the virus causes the symptoms of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "847--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Transmission of rhinovirus colds by self-inoculation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "1361--1365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Mechanisms of transmission of rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Epidemiol Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "242--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Hand-to hand transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moskalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "463--470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Respiratory syncytial virus (RSV) infection rate in personnel caring for children with RSV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Agah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garakian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "695--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "En: Mandell GL, Bennett JE, Dolin R, editors. Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "561--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Aerosol transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wartgow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Inhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "442--450",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Short-duration exposure and the transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "D&apos;alessio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Meschievitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "189--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Upper airway infections in preschool children. Frequency and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Benediktsdottir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Scand J Prim Health Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "197--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Chemotherapy of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sperber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "409--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Comparison between the self-assessed and observer assessed presence and severity of colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pritchard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1243--1251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Gender differences in the perceptions of common cold symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macintyre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "15--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Sex differences and depression: do women always have higher rates?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Health Soc Behav",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "33--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Stress-induced immunomodulation: implications for infectious diseases?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chesney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Natelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "2268--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Social ties and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rabin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "1940--1944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Stress and acute respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "389--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "A cohort study of stress and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Takkouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Regueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gestal-Otero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Epidemiology",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "345--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Stress and infectious disease in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Psychol Bull",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "5--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Development of common cold symptoms following experimental rhinovirus infection is related to prior stressful life events",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bovbjerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Napoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdimarsdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Behav Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Strategies for measuring stress in studies of psychiatric and physical disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Underwood",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Measuring stress",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Smoking, alcohol consumption, and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "1277--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Environmental tobacco smoke, wheezing, and asthma in children in 24 communities",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dockery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Speizer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "218--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Psychosocial stress and susceptibility to upper respiratory tract illness in an adult population sample",
            "authors": [
                {
                    "first": "Turner",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Steptoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "404--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Infections in the alcoholic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "179--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Intake of wine, beer, and spirits and the risk of clinical common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Takkouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Regueira-M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Closas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gestal-Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hern\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "853--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Intake of vitamin C and zinc and risk of common cold: a cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Takkouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Regueira-M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Closas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gestal-Otero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Epidemiology",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "38--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Stress, social support and the buffering hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Psychol Bull",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "310--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The relationship between social support and physiological processes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Uchino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cacioppo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kiecolt-Glaser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychol Bull",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "488--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Interruption of experimental rhinovirus transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moskalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "811--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Inactivation of rhinovirus on human fingers by virucidal activity of glutaric acid",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "928--937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Two randomized controlled trials of virucidal nasal tisues in the prevention of natural upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1162--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Exercise and the incidence of upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Macera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Med Sci Sports Exerc",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "152--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "The effect of exercise training on the severity and duration of a viral upper respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weidner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cranston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schurr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaminsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Sci Sports Exerc",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1578--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Exposure to cold environment and rhinovirus common cold. Failure to demonstrate effect",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lindgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "742--749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Rhinovirus infections in an isolated antarctic station. Transmission of the viruses and susceptibility of the population",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Warshauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mandel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Flynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jerde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "319--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Form of day care and respiratory infections among Finnish children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Louhiala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rootsalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "1109--1121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Shared office space and the risk of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "213--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Experimental rhinovirus infection in human volunteers exposed to ozone",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dubovi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Seal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1124--1132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "The South Karelia air pollution study: changes in respiratory health in relation to emission reduction of malodorous sulfur compounds from pulp mills",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Parti-Pellinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marttila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Miettinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilkka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Haahtela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Environ Health",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "254--63",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Factores de riesgo del catarro com\u00fanCarlos Regueira M\u00e9ndez, Francisco Caama\u00f1o Isorna y Bahi Takkouche Departamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de Santiago de Compostela. Espa\u00f1a. : Prof. B. Takkouche. \u00c1rea de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Facultad de Medicina. San Francisco, s/n. 15705 Santiago de Compostela. A Coru\u00f1a. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: mrbahi@usc.es",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "REGUEIRA M\u00c9NDEZ C, ET AL. FACTORES DE RIESGO DEL CATARRO COM\u00daN 672 Med Clin (Barc) 2002;119(17):671-6Principales caracter\u00edsticas de los agentes causales del catarro",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}