{
    "paper_id": "94c8d26c79ecda4cb52ebc3ee97a235203f01bf0",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS G Model of Pages 2 Arch Bronconeumol. 2020;xxx(xx):xxx-xxx",
        "authors": [
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "Pe\u00f1a-Otero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio C\u00e1ntabro de Salud",
                    "location": {
                        "settlement": "Torrelavega",
                        "region": "Cantabria",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz-P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Santa Cruz de Tenerife",
                    "location": {
                        "settlement": "Tenerife",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "De-La-Rosa-Carrillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Santa Creu i Sant Pau",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Salvador",
                "middle": [],
                "last": "Bello-Dronda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Miguel Servet",
                    "location": {
                        "settlement": "Zaragoza",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Are We Ready for the New Coronavirus? 31 de diciembre de 2019: China (Wuhan) declara 27 neumon\u00edas relacionadas con un mercado de pescado y animales vivos. El 7 de enero de 2020 se identifica como causa un nuevo coronavirus, 2019-nCoV, denominado COVID-19 por la OMS el 11 de febrero. Posteriormente hemos visto su r\u00e1pida expansi\u00f3n 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 332,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es el tercer coronavirus que produce neumon\u00edas graves en lo que va de siglo, junto al productor del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS-CoV: 8.098 casos en 2003 y letalidad del 10% durante 7 meses) y el del s\u00edndrome respiratorio del medio este (MERS-CoV: 2.458 casos en 2012 y letalidad del 34%). Seg\u00fan el Ministerio de Sanidad del Gobierno de Espa\u00f1a, a 21 de febrero el COVID-19 contabiliza 76.259 casos y 2.247 muertes, lo cual supone una mortalidad global del 2,9%, aunque en pacientes hospitalizados oscila entre el 4,3 2 y el 11% 3 . La mayor\u00eda de los casos se sit\u00faan en China, pero tambi\u00e9n existen 1.174 declarados en otros 25 pa\u00edses, con 9 fallecidos y letalidad del 0,8%. Los 3 virus son zoon\u00f3ticos, con origen atribuido a los murci\u00e9lagos y paso intermediario a otros mam\u00edferos (civeta en el SARS, camello en el MERS y, al parecer en el COVID-19, al pangol\u00edn) 4 . Probablemente el nuevo virus surge coexistiendo en el hu\u00e9sped intermediario un coronavirus del murci\u00e9lago y otro humano, capaz de infectar al hombre, y transmitirse de persona a persona. Existen otros 4 coronavirus productores de catarro com\u00fan.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 873,
                    "end": 874,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La enfermedad puede tener s\u00edntomas similares a los de la gripe (fiebre alta, mialgias, s\u00edntomas respiratorios, posible evoluci\u00f3n a neumon\u00edas), aunque con comienzo menos brusco, y los s\u00edntomas de v\u00edas respiratorias superiores parecen poco importantes o ausentes en el coronavirus 2,3,5 . En ambas, la mayor\u00eda de pacientes no presentan gravedad, pero otros pueden desarrollar neumon\u00edas. En hospitalizados con neumon\u00edas por COVID-19, el 26% precisaron UCI, de los cuales un 61% desarrollaron SDRA y un 30% shock 2 . Para diferenciarlas son importantes un contacto pr\u00f3ximo con un caso diagnosticado o un viaje reciente (14 d\u00edas previos) a una regi\u00f3n afectada de China 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las medidas de aislamiento, tratamiento sintom\u00e1tico y soporte son la base de su manejo. No existe agente antiviral para esta infecci\u00f3n, aunque se ensayan f\u00e1rmacos usados para otros coronavirus, como el lopinavir-ritonavir y remdesivir 7 . Los corticoides no son \u00fatiles y deben evitarse 8 . No es previsible una vacuna a corto plazo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 287,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Su transmisibilidad es muy alta, con un n\u00famero reproductivo b\u00e1sico -medida de nuevos casos desde cada infectado-de 2,2 (al nivel de SARS o de la pandemia gripal de 1918) 9 sugiriendo un posible crecimiento exponencial. La transmisi\u00f3n es por contacto pr\u00f3ximo, gotas respiratorias o manos contaminadas 10 . Es probable una transmisi\u00f3n por superficies infectadas. Los coronavirus humanos persisten en metales, vidrio o pl\u00e1sticos m\u00e1s de 9 d\u00edas. No se ha descartado un mecanismo fecal-oral. Es determinante la transmisi\u00f3n nosocomial, especialmente a los trabajadores sanitarios (41 y 29%, respectivamente) 2 . Un factor trascendente es la posible transmisi\u00f3n desde sujetos asintom\u00e1ticos 11 . Los infectados asintom\u00e1ticos son inquietantes, por su dif\u00edcil identificaci\u00f3n y aislamiento, aumentando las posibilidades de propagaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 171,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 302,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 684,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es fundamental que todas las personas con s\u00edntomas sugestivos de COVID-19 se adhieran a las medidas b\u00e1sicas de prevenci\u00f3n (manejo de la tos e higiene de manos). Como la detecci\u00f3n de agentes biol\u00f3gicos no es f\u00e1cil durante la atenci\u00f3n sanitaria, e inicialmente es dif\u00edcil establecer medidas preventivas concretas, debemos aplicar el \u00abPrincipio de la Acci\u00f3n Preventiva\u00bb. En los centros sanitarios se deben publicar alertas visuales en la entrada y en lugares estrat\u00e9gicos con instrucciones sobre higiene de manos y manejo de la tos en los idiomas apropiados. Estas medidas incluyen aislamiento en habitaci\u00f3n individual, acceso restringido y mascarilla quir\u00fargica. Adem\u00e1s de precauciones est\u00e1ndar, las visitas adoptar\u00e1n las de contacto y gotas antes de entrar a la habitaci\u00f3n de casos sospechados o confirmados de COVID-19 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El profesional sanitario deber\u00e1 portar bata (si no es impermeable y se prev\u00e9n salpicaduras, a\u00f1adir un delantal de pl\u00e1stico), mascarilla FFP3 13 -de un solo uso seg\u00fan normativa europea EN149:2001 (equivalente americana, NIOSH N95), con especial hincapi\u00e9 en su uso correcto 12 -, guantes y protecci\u00f3n ocular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aunque la transmisi\u00f3n a\u00e9rea por aerosoles no ha sido demostrada se cree que podr\u00eda ocurrir durante la realizaci\u00f3n de procedimientos invasivos del tracto respiratorio 14 y si se generan aerosoles (inducci\u00f3n esputo, aerosolterapia, aspiraci\u00f3n, broncoscopias, etc.). Se deber\u00e1 minimizar el n\u00famero de personas en la habitaci\u00f3n 12 , realiz\u00e1ndose en lugares adecuadamente ventilados 15 -idealmente salas de presi\u00f3n negativa equipadas con filtraci\u00f3n HEPA 13 (del ingl\u00e9s High Efficiency Particulate Air)-y usar calzas desechables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las medidas de prevenci\u00f3n son obligadas desde la sospecha del caso, especialmente la higiene de manos en los 5 momentos y antes y despu\u00e9s de retirar la mascarilla 16 . El material fungible debe ser de un solo uso y si necesita ser compartido entre pacientes, limpiado y desinfectado 15 . El personal de limpieza tiene que utilizar el mismo equipo de protecci\u00f3n anteriormente descrito. El fungible que no sea factible limpiar y desinfectar se considerar\u00e1 residuo biosanitario clase III, como el resto de residuos. Reducir el n\u00famero de contactos que transmitan la enfermedad mediante la detecci\u00f3n y el aislamiento de portadores, adem\u00e1s del desarrollo de f\u00e1rmacos, vacunas y la educaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n permitir\u00eda estar en condiciones de controlar o incluso erradicar la epidemia. Adem\u00e1s, es necesario despejar dudas sobre el periodo de incubaci\u00f3n real, el papel de los infectados asintom\u00e1ticos, el n\u00famero reproductivo definitivo o la eliminaci\u00f3n de virus tras el cese de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La patogenicidad del COVID-19 es menor que la del SARS-CoV y la del MERS-CoV, y es posible una ralentizaci\u00f3n estacional de la epidemia, como influenza fuera del invierno. Sin embargo, podr\u00eda aparecer una mutaci\u00f3n del nuevo virus para adaptarse mejor al hombre y aumentar su virulencia (como ocurri\u00f3 en el SARS) 17 . De momento ambos parecen seguir un patr\u00f3n similar, con la mayor\u00eda de pacientes no graves y con un mayor riesgo de mortalidad en mayores de 65 a\u00f1os, con comorbilidades o inmunodeprimidos. No parece transmitirse m\u00e1s r\u00e1pido ni tener mayor mortalidad que la gripe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hasta hace muy poco no se consideraba la existencia de una transmisi\u00f3n sostenida fuera de China, lo que de mantenerse, podr\u00eda conducir a una contenci\u00f3n de la extensi\u00f3n del virus, como ocurri\u00f3 con el SARS. Sin embargo, las noticias recientes de casos de aparici\u00f3n m\u00faltiple y r\u00e1pida en otras latitudes, como Corea del Sur e Italia, no permiten descartar una expansi\u00f3n pand\u00e9mica del virus. Muy pronto lo sabremos y nosotros siempre aconsejaremos adherirnos al principio b\u00e1sico de la acci\u00f3n preventiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The Novel Coronavirus Originating in Wuhan, China: Challenges for Global Health Governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1097"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients With 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.1097"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan, China: A descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "20",
            "pages": "30211--30218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Viral Metagenomics Revealed Sendai Virus and Coronavirus Infection of Malayan Pangolins (Manis javanica)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: A study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "20",
            "pages": "30154--30163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Manejo en urgencias y primera atenci\u00f3n de pacientes con sospecha de COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobierno De Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Informe T\u00e9cnico",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.13140/RG.2.2.12122.90568"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Comparative therapeutic efficacy of remdesivir and combination lopinavir, ritonavir, and interferon beta against MERS-CoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sheahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sims",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Won",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Commun",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41467-019-13940-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical evidence does not support corticosteroid treatment for 2019-nCoV lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Millar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Baillie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "20",
            "pages": "30317--30319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Early transmission dynamics in Wuhan, China, of novel coronavirus-infected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "How 2019-nCoV spreads",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Study claiming new coronavirus can be transmitted by people without symptoms was flawed",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kupferschmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Science",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Advice on the use of masks in the community, during home care and in health care settings in the context of the novel coronavirus (2019-nCoV) outbreak. Interim guidance",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Interim guidance for emergency medical services (EMS) systems and 911 public safety answering points (PSAPs) for 2019-nCoV in the United States",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Infection prevention and control during health care when novel coronavirus (nCoV) infection is suspected: Interim guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. Guidelines for the use of non-pharmaceutical measures to delay and mitigate the impact of 2019-nCoV",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Pathogenicity and transmissibility of 2019-nCoV-A quick overview and comparison with other emerging viruses. Microbes Infect",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30026--30031",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.arbres.2020.02.009 0300-2896/\u00a9 2020 SEPAR. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}