{
    "paper_id": "996577fdca11950771ef46e13347bca9f07dcc4d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le risque d\u00fb aux agents infectieux occupe une place importante dans le grand ensemble qu'est le risque sanitaire. Sa pr\u00e9sence permanente oblige nos soci\u00e9t\u00e9s et nos tutelles \u00e0 devoir le prendre en charge selon des modalit\u00e9s de plus en plus efficaces avec une n\u00e9cessit\u00e9 d'anticiper ses diverses expressions de la fa\u00e7on la plus pr\u00e9cise possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'homme vit dans un environnement o\u00f9 les microorganismes prolif\u00e8rent. Les maladies infectieuses ont longtemps \u00e9t\u00e9 des fl\u00e9aux [1] . Elles ont \u00e9t\u00e9 la principale cause de mortalit\u00e9, r\u00e9duisant l'esp\u00e9rance de vie des populations. Elles demeurent aujourd'hui toujours source d'une mortalit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e que les infections soient permanentes, pand\u00e9miques, fl\u00e9aux bien connus comme le paludisme, la tuberculose et aujourd'hui le sida, qu'elles s'expriment par des \u00e9pid\u00e9mies plus brusques, plus courtes dues \u00e0 des agents infectieux bien r\u00e9pertori\u00e9s ou jusqu'ici inconnus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De tout temps le risque infectieux a exist\u00e9 ; il persistera perp\u00e9tuellement"
        },
        {
            "text": "Les progr\u00e8s en mati\u00e8re de connaissance des pathologies infectieuses, des moyens de diagnostic de plus en plus rapides, les possibilit\u00e9s de traitement et de pr\u00e9vention ont chang\u00e9 le profil de nombre de pathologies infectieuses, r\u00e9duit la mortalit\u00e9 de la plupart d'entre elles, et donc participent largement \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie des populations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De tout temps le risque infectieux a exist\u00e9 ; il persistera perp\u00e9tuellement"
        },
        {
            "text": "Mais pour nombre d'entre elles, ces am\u00e9liorations ne sont pas \u00e0 la disposition de tous, limitant leurs effets positifs dans de nombreuses parties du monde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De tout temps le risque infectieux a exist\u00e9 ; il persistera perp\u00e9tuellement"
        },
        {
            "text": "Quoi qu'il en soit, en d\u00e9pit de toutes les mesures qui seront prises, qu'elle qu'en soit la qualit\u00e9, l'homme devra compter avec des agents infectieux. Organismes vivants, ils ont pour but de survivre ; ils se donnent les moyens de le faire, de s'adapter, de se transformer pour r\u00e9sister. De nouveaux agents infectieux appara\u00eetront, de plus anciens r\u00e9appara\u00eetront. Charles Nicolle l'avait fort bien pr\u00e9vu et \u00e9crit au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De tout temps le risque infectieux a exist\u00e9 ; il persistera perp\u00e9tuellement"
        },
        {
            "text": "Le risque infectieux se doit d'autant plus d'\u00eatre pris en compte que notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e8re de plus en plus mal tout risque, voire n'accepte plus les cons\u00e9quences d'une infection. Elle exige des mesures de qualit\u00e9, souhaitant de fa\u00e7on peut \u00eatre l\u00e9gitime, mais parfaitement illusoire, un risque z\u00e9ro, v\u00e9ritable leurre, finissant par polluer la sagesse des d\u00e9cisions prises. Cette exigence est d'autant plus exprim\u00e9e que toute pathologie infectieuse est imm\u00e9diatement connue de tous, excessivement m\u00e9diatis\u00e9e le plus souvent. Le myst\u00e8re que font na\u00eetre les maladies infectieuses suscite toujours des craintes ancestrales et notre soci\u00e9t\u00e9 qui aime aussi \u00e0 se faire peur, se complait dans ces annonces permanentes d'\u00e9mergence de pathog\u00e8nes et des moyens mis \u00e0 disposition pour lutter contre eux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De tout temps le risque infectieux a exist\u00e9 ; il persistera perp\u00e9tuellement"
        },
        {
            "text": "Les risques infectieux d'un point de vue sanitaire sont vari\u00e9s correspondant non seulement \u00e0 divers agents infectieux, ou types de microorganismes, mais aussi \u00e0 diverses modalit\u00e9s de transmission ou de circonstances de transmission. Aussi beaucoup de maladies sont-elles transmises directement par voie a\u00e9rienne, ou par voie digestive et d'autres indirectement par des vecteurs vivants ou inertes. De m\u00eame doit \u00eatre isol\u00e9 le risque de transmission nosocomiale en distinguant les infections \u00e0 germes d'origine exog\u00e8ne par opposition \u00e0 ceux d'origine endog\u00e8ne, venant donc des flores du malade lui-m\u00eame.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De tout temps le risque infectieux a exist\u00e9 ; il persistera perp\u00e9tuellement"
        },
        {
            "text": "\u2022 Un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments influe sur l'\u00e9volution d'un risque infectieux : ils interviennent dans l'apparition de tel ou tel germe, dans les capacit\u00e9s d'extension d'une maladie, dans ses aptitudes \u00e0 r\u00e9gresser voir \u00e0 dispara\u00eetre ; \u2022 nous ne ferons que cibler les facteurs tenant aux moyens de lutte contre un agent infectieux que sont les mesures d'hygi\u00e8ne, les moyens de pr\u00e9vention comme la prophylaxie vaccinale ou les moyens th\u00e9rapeutiques au premier Adresse e-mail : francois.bricaire@psl.ap-hop-paris.fr (F. Bricaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs influen\u00e7ant le risque"
        },
        {
            "text": "R\u00e9animation 14 (2005) S1-S4 www.elsevier.com/locate/reaurg rang desquels se situent les anti-infectieux, antibiotiques, antiparasitaires ou antifongiques, antiviraux maintenant ; \u2022 interviennent surtout des modifications tr\u00e8s nombreuses de notre environnement. Nous en \u00e9voquerons quelquesunes : C naturelles d'abord comme les conditions climatiques : les modifications thermiques : un r\u00e9chauffement ou un certain refroidissement module l'\u00e9cologie, l'\u00e9tat de r\u00e9servoirs animaux, la prolif\u00e9ration des vecteurs donc la transmissibilit\u00e9 de maladies infectieuses ; C des catastrophes naturelles font de m\u00eame : inondations, tremblements de terre sont habituellement suivis de ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9pid\u00e9miques. C Des variations g\u00e9n\u00e9tiques de l'h\u00f4te peuvent aussi modifier la r\u00e9ceptivit\u00e9 vis-\u00e0-vis d'une infection et son expression ; mais beaucoup de ces modifications sont induites par l'homme : -les guerres, les conditions d'hygi\u00e8ne insuffisantes, favorisent les \u00e9pid\u00e9mies ; -l'homme interf\u00e8re sur les climats, en modifiant des sites, en changeant l'hydrologie d'une zone g\u00e9ographique ; -les modifications de r\u00e9servoirs animaux provoqu\u00e9es par l'homme qui artificiellement favorise la prolif\u00e9ration de certaines esp\u00e8ces pour des raisons \u00e9cologiques ou personnelles : par exemple, l'augmentation des cervid\u00e9s a favoris\u00e9 l'extension de la maladie de Lyme ; -les habitudes alimentaires, conditionnement de mets, rupture de la cha\u00eene du froid, type d'alimentation dans une population donn\u00e9e, modifient la prolif\u00e9ration de certains germes. Les habitudes sexuelles sont \u00e0 l'origine de nombreuses infections ; des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9pendances (toxicomanie) facilitent des transmissions d'infections (h\u00e9patites) ; -des techniques telle que la climatisation, l'installation de tours a\u00e9ror\u00e9frig\u00e9rantes ont fait na\u00eetre des pathologies dues aux l\u00e9gionnelles ; -l'utilisation \u00e9ventuellement abusive et surtout \u00e0 mauvais escient d'antibiotiques est source d'\u00e9mergence de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes. De m\u00eame voit-on prolif\u00e9rer en cons\u00e9quence des infections fongiques. Les progr\u00e8s de la m\u00e9decine aboutissant aussi \u00e0 favoriser des \u00e9tats d'immunod\u00e9pression (traitements anticanc\u00e9reux, greffe, corticoth\u00e9rapie, etc) facilitent l'\u00e9mergence de pathog\u00e8nes multiples. Sans parler des actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment malveillants tel que le bioterrorisme. C'est dire que nombreux sont les facteurs qui pourraient d\u00e9clencher un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9pid\u00e9mique obligeant les services de surveillance \u00e0 faire valoir certaines donn\u00e9es ou \u00e0 devoir en tenir compte dans les enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques. C'est aussi aujourd'hui dans ce cadre que l'on parle de maladie \u00e9mergente ou d'infection r\u00e9\u00e9mergente. Les moyens d'investigations, d'isolement d'un agent microbien, de diagnostic sont d'ailleurs actuellement tr\u00e8s am\u00e9lior\u00e9s, avec des possibilit\u00e9s d'\u00e9changes entre les laboratoires, entre les pays.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs influen\u00e7ant le risque"
        },
        {
            "text": "Aussi tout ph\u00e9nom\u00e8ne infectieux apparaissant, n'importe o\u00f9 dans le monde, aboutit \u00e0 consid\u00e9rer l'infection tr\u00e8s vite, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, comme \u00e9mergente ou r\u00e9\u00e9mergente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs influen\u00e7ant le risque"
        },
        {
            "text": "La liste des pathologies infectieuses actuelles constituant un risque sanitaire serait particuli\u00e8rement longue \u00e0 dresser, que l'on s'adresse aux infections bact\u00e9riennes, aux maladies virales en perp\u00e9tuel d\u00e9veloppement, aux diverses parasitoses, mais aussi aux infections fongiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les risques d'actualit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Aussi ne ferons-nous que citer certaines d'entre elles parmi les principales actuellement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les risques d'actualit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Certaines classiques restent pr\u00e9sentes, pr\u00e9occupantes et responsables de tr\u00e8s nombreux cas et de nombreux d\u00e9c\u00e8s dans le monde : ainsi la tuberculose demeure-t-elle pr\u00e9sente dans de nombreuses zones, en France notamment, \u00e0 Paris plus sp\u00e9cifiquement, ainsi que dans des pays o\u00f9 la mauvaise prise en charge des malades aboutit \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de multir\u00e9sistance aux antituberculeux particuli\u00e8rement pr\u00e9occupants. Le paludisme progresse toujours dans le monde en d\u00e9pit des tentatives de campagnes d'\u00e9radication des vecteurs ou des progr\u00e8s des traitements antipaludiques. Certaines r\u00e9\u00e9mergent comme aujourd'hui la syphilis chez des sujets le plus souvent homosexuels, ne prenant pas de pr\u00e9cautions lors de rapports sexuels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les risques d'actualit\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'augmentation des cas de list\u00e9ria ou de l\u00e9gionnelles illustre les cons\u00e9quences des modes de vie de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les risques d'actualit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Des infections nouvelles, virales principalement, s'\u00e9tendent dans le monde, qu'elles soient dues \u00e0 des agents connus comme les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques africaines (Ebola) ou comme l'infection \u00e0 virus West Nile inconnue il y a encore quelques ann\u00e9es en Am\u00e9rique du Nord et aujourd'hui r\u00e9pandue dans quasiment tous les \u00e9tats des \u00c9tats-Unis, ou qu'elles soient provoqu\u00e9es par des virus nouveaux : comme les coronavirus r\u00e9cemment isol\u00e9s et responsables du SRAS, ou m\u00eame des virus d'un groupe connu tels les virus grippaux aviaires qui font redouter une \u00e9ventuelle adaptation \u00e0 l'homme et l'\u00e9mergence d'une future redoutable pand\u00e9mie. \u00c0 part, on doit \u00e9voquer h\u00e9las aujourd'hui le risque biologique induit par des terroristes. Les agents dont ils pourraient avoir disposition, cultivables, transportables avec possibilit\u00e9 de diffusion, suffisamment pathog\u00e8nes mais si possible susceptibles d'\u00eatre contr\u00f4lables pour \u00e9viter ou r\u00e9duire tout effet \u00ab boomerang \u00bb sont r\u00e9pertori\u00e9s aujourd'hui dans une liste sans doute non exhaustive : ainsi le bacille du charbon est-il consid\u00e9r\u00e9 comme l'agent principal susceptible de servir \u00e0 ce type d'action, devant le botulisme, la variole, la peste et la tular\u00e9mie. Pour les pays d\u00e9velopp\u00e9s cette menace oblige \u00e0 mettre en place des mesures de pr\u00e9vention et de prise en charge, mesures fort co\u00fbteuses mais sans doute n\u00e9cessaires, au cas o\u00f9 un tel acte serait commis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les risques d'actualit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La prise en charge du risque infectieux comporte de nombreux aspects :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'emploi des traitements anti-infectieux, antibiotiques, antiviraux modifie bien s\u00fbr consid\u00e9rablement l'\u00e9volution des pathologies infectieuses. Encore faut-il que celui-ci se fasse \u00e0 bon escient et en respectant des bonnes r\u00e8gles d'utilisation, si l'on veut p\u00e9renniser dans le temps la valeur de ces traitements ; \u2022 les modalit\u00e9s de surveillance des maladies infectieuses sont \u00e9galement d'une tr\u00e8s grande importance. Toutes celles qui touchent aux r\u00e9seaux de surveillance, internationaux ou nationaux comme pour la grippe, tout ce qui est d\u00e9claration de cas obligatoires ou non, tout ce qui concerne les enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques permettant de comprendre un ph\u00e9nom\u00e8ne infectieux et de d\u00e9clencher des mesures concr\u00e8tes, tout ceci est fondamental. Des structures r\u00e9cemment n\u00e9es comme l'institut national de veille sanitaire (INVS) sont \u00e0 ce titre tout \u00e0 fait essentielles ; \u2022 d'un point de vue pratique, il importe de bien distinguer ce qui est infection transmissible de ce qui ne l'est pas, ce qui est surtout contagieux par rapport \u00e0 ce qui ne l'est pas, ce qui est susceptible d'\u00eatre \u00e9pid\u00e9mique. Les risques sont bien s\u00fbr tr\u00e8s diff\u00e9rents, les craintes induites dans la population sans relation, les mesures devant \u00eatre prises tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes. Ainsi d\u00e9crivons-nous ici les principales modalit\u00e9s de prise en charge d'une \u00e9pid\u00e9mie due \u00e0 une infection contagieuse :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 les d\u00e9cisions r\u00e9cemment prises sur ce th\u00e8me sont essentiellement le r\u00e9sultat des r\u00e9flexions conduites \u00e0 partir des exp\u00e9riences anciennes et plus r\u00e9cemment de la gestion du bioterrorisme et de celle des sujets suspects ou atteints de SRAS [6] . Cette derni\u00e8re infection a permis de tester, d'affiner ces modalit\u00e9s de prise en charge et d'en faire un mod\u00e8le extrapolable pour d'autres maladies contagieuses \u00e9pid\u00e9miques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le but est \u00e0 la fois de fournir les soins n\u00e9cessaires aux personnes infect\u00e9es ou suspectes de l'\u00eatre et d'assurer par un isolement de qualit\u00e9 une protection des personnes non contamin\u00e9es. \u2022 Le d\u00e9clenchement de l'alerte est le premier temps. Il est sans doute le plus difficile. En dehors d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9pid\u00e9mique d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 ailleurs, permettant d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 en situation de vigilance accrue, force est de reconna\u00eetre que le risque de se faire surprendre par le ou les premiers cas est majeur. Cette alerte peut \u00eatre assur\u00e9e selon des sc\u00e9narios divers : soit par une autorit\u00e9 ou un service tel que l'INVS, soit par un service d'urgence tel le Samu, ou bien encore par un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste rep\u00e9rant une pathologie inhabituelle, un laboratoire isolant quantitativement ou qualitativement un agent infectieux inhabituel, par un h\u00f4pital enfin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le syst\u00e8me tel que d\u00e9fini actuellement repose sur des h\u00f4pitaux r\u00e9f\u00e9rents, r\u00e9partis dans les zones de d\u00e9fense fran\u00e7aises. Les r\u00e9f\u00e9rents sont a priori des CHU comportant un service des maladies infectieuses et tropicales -les sept zones fran\u00e7aises comportent un ou deux centres r\u00e9f\u00e9rents. Ils ont pour r\u00f4le d'organiser l'ensemble de la prise en charge des probl\u00e8mes infectieux en termes de gestion, de conseil, de coordination, en assurant la formation, l'information, les diagnostics microbiologiques, l'isolement et les traitements s'ils existent des sujets malades. En fonction des circonstances, tenant compte des nombres de sujets concern\u00e9s d'autres structures peuvent \u00eatre activ\u00e9es sous la responsabilit\u00e9 du centre r\u00e9f\u00e9rent : divers services de l'h\u00f4pital r\u00e9f\u00e9rent, autres services de maladies infectieuses, autres CHU, autres structures hospitali\u00e8res. Les centres doivent \u00eatre recens\u00e9s et poss\u00e9der des possibilit\u00e9s d'isolement jug\u00e9es satisfaisantes. Toutes ces structures doivent donc \u00eatre techniquement \u00e9quip\u00e9es en cons\u00e9quence, \u00e0 des degr\u00e9s divers (chambre d'isolement, sas, installation de pression n\u00e9gative).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 D\u00e8s l'alerte lanc\u00e9e, v\u00e9rification faite de l'exactitude des faits, se mettent en place les cellules de crise -cellule centrale au niveau des tutelles, ministre de la sant\u00e9 notamment, cellule locale dans le centre r\u00e9f\u00e9rent. Participent \u00e0 cette cellule de crise toute personne m\u00e9dicale, param\u00e9dicale, administrative jug\u00e9e utile au bon fonctionnement de la gestion de crise ; \u2022 les transferts sont organis\u00e9s avec l'aide des Samu, toute personne suspecte pouvant faire appel au 15 pour obtenir son transfert vers le centre o\u00f9 elle sera accueillie et isol\u00e9e ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 les laboratoires hospitaliers ont pour mission de \u00ab techniquer \u00bb dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 les pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9cessaires aux confirmations diagnostiques ; \u2022 au niveau de l'h\u00f4pital r\u00e9f\u00e9rent, ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour accueillir, devront \u00eatre pr\u00e9vus des mesures d'accueil pour \u00e9viter tout ph\u00e9nom\u00e8ne de panique ou d'\u00e9meute. Des circuits doivent \u00eatre pr\u00e9vus, organis\u00e9s et indiqu\u00e9s clairement. Le but est d'assurer un accueil d'embl\u00e9e dans le service d'isolement, les urgences devant \u00eatre le plus possible pr\u00e9serv\u00e9es, mais \u00e9galement pr\u00eates \u00e0 recevoir des sujets, le personnel \u00e9tant prot\u00e9g\u00e9. \u2022 les moyens de protections doivent \u00eatre fournis au personnel, d\u00e8s l'accueil et pour tous ceux amen\u00e9s \u00e0 approcher le malade ou suspect. Le port de masque de type FFP2, avec une casaque, des gants, des bottes ou surchaussures, un couvre-chef, des lunettes suffisent largement \u00e0 assurer la protection efficace souhait\u00e9e ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 les chambres peuvent \u00eatre soit des chambres strictes d'isolement, avec sas, existence d'une pression n\u00e9gative. Sinon des chambres isol\u00e9es, avec sas peuvent tout \u00e0 fait suffire, surtout lorsque le nombre de sujets \u00e0 hospitaliser devient plus \u00e9lev\u00e9. Le troisi\u00e8me niveau d'isolement est plus simple, r\u00e9duit \u00e0 une chambre permettant une fermeture de qualit\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'h\u00f4pital peut alors \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9organiser ses activit\u00e9s non urgentes (chirurgie programm\u00e9e par exemple) en fonction des n\u00e9cessit\u00e9s induites par l'\u00e9pid\u00e9mie. Des syst\u00e8mes d'accueil des personnes inqui\u00e8tes ou chez qui une prophylaxie doit \u00eatre propos\u00e9e doivent \u00eatre mis en place : local d\u00e9di\u00e9 pour vacciner ou distribuer des anti-infectieux (antibiotiques). Ce type de prise en charge peut aussi \u00eatre effectu\u00e9 hors de l'h\u00f4pital, dans des structures pr\u00e9alablement list\u00e9es. Tout ceci pourrait fonctionner \u00e9ventuellement avec l'aide des forces de l'ordre si le nombre de sujets concern\u00e9s l'imposait ; \u2022 dans le secteur d'isolement, les malades sont pris en charge pour \u00eatre isol\u00e9s et trait\u00e9s. Le moins d'examens possible doit \u00eatre fait. Les pr\u00e9l\u00e8vements sont r\u00e9alis\u00e9s et conditionn\u00e9s pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s pendant leur transport. Les laboratoires sont inform\u00e9s, le personnel technique et les pr\u00e9l\u00e8vements prot\u00e9g\u00e9s selon les modalit\u00e9s d\u00e9finies dans chaque structure hospitali\u00e8re. Les transferts en radiologie ne se feront que si n\u00e9cessaire, \u00e0 des horaires pr\u00e9vus pour r\u00e9duire les risques de contagion et en assurant une d\u00e9sinfection ; \u2022 doit aussi \u00eatre assur\u00e9 un accueil en r\u00e9animation dans une unit\u00e9 d\u00e9di\u00e9e, \u00e0 d\u00e9terminer selon les possibilit\u00e9s des \u00e9tablissements. De m\u00eame l'accueil p\u00e9diatrique doit pouvoir se faire dans une unit\u00e9 p\u00e9diatrique pr\u00e9alablement rep\u00e9r\u00e9e, activ\u00e9e et munie des m\u00eames conditions d'isolement ; \u2022 l'h\u00f4pital r\u00e9f\u00e9rant doit de plus veiller \u00e0 l'organisation de la formation de ses personnels, \u00e0 l'information \u00e0 tout niveau (h\u00f4pital, m\u00e9dia), \u00e0 l'\u00e9tablissement et \u00e0 la diffusion des consignes n\u00e9cessaires ; \u2022 enfin, les circuits des d\u00e9chets et leurs destructions doivent \u00eatre pr\u00e9vus et finalis\u00e9s selon les normes dites DASRI ; \u2022 la gestion des sujets d\u00e9c\u00e9d\u00e9s est \u00e9galement d\u00e9finie : mise en bi\u00e8re imm\u00e9diate, double cercueil, pr\u00e9vision de lieux de r\u00e9ception de ceux-ci, si des d\u00e9c\u00e8s en nombre survenaient ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 sont associ\u00e9es \u00e0 ces moyens d'autres mesures mises en place par les autorit\u00e9s sanitaires : outre la surveillance et les enqu\u00eates imm\u00e9diatement diligent\u00e9es, peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires : les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res avec des informations aux voyageurs, le recueil des identit\u00e9s assurant une tra\u00e7abilit\u00e9, la mise en quarantaine de sujets contacts avec leur surveillance parfaitement d\u00e9finie et organis\u00e9e ; Telles sont sch\u00e9matiquement les principales modalit\u00e9s qui permettent la gestion du risque infectieux. Le sch\u00e9ma se doit d'\u00eatre souple, adaptable, modulable selon le type d'\u00e9pid\u00e9mie, sa gravit\u00e9, son potentiel d'extension, ses modalit\u00e9s de contamination, les possibilit\u00e9s de contr\u00f4le, vaccinaux, antiinfectieux en particulier. \u00c9ventuellement d\u00e9clench\u00e9 sur un mode tr\u00e8s rigoureux au d\u00e9but, il peut \u00eatre all\u00e9g\u00e9 si n\u00e9cessaire en fonction des pr\u00e9cisions microbiologiques apport\u00e9es ou de tout \u00e9l\u00e9ment important \u00e9manant des contr\u00f4les et des surveillances institu\u00e9es sur le plan national et international.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Les classiques de la m\u00e9decine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Editions l'archipel Paris",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grivois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sras",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "United states smallpox response plans: a commentary from the bioterrorism taskforce (Bichat) perspective. Eurosurveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendriks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tegnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Bioterrorisme in bioterrorisme",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "\u00c0 propos des maladies infectieuses",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Presse M\u00e9d",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "67--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (sras) : une \u00e9pid\u00e9mie singuli\u00e8re de pneumonie virale",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guihot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "344--51",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "des maladies infectieuses et tropicales, groupe hospitalier La-Piti\u00e9-Salp\u00e9tri\u00e8re, 47, boulevard de l'H\u00f4pital 75013 Paris, France Re\u00e7u et accept\u00e9 le 10 octobre 2004",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s concourent \u00e0",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}