{
    "paper_id": "9a0322c81b6ee9bc0666d0c34b9b22de4e9217ee",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "M\u00e9decine et maladies infectieuses 38 (2008) S97-S99",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Seules les \u00e9tudes comparatives r\u00e9alis\u00e9es au d\u00e9cours d'une \u00e9pid\u00e9mie ou les \u00e9tudes dont le crit\u00e8re de jugement \u00e9tait la r\u00e9duction de l'incidence des infections nosocomiales ont \u00e9t\u00e9 retenues dans un premier temps. Ce choix a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par le fait que par d\u00e9finition, une \u00e9pid\u00e9mie est une augmentation de l'incidence d'une infection. Dans un deuxi\u00e8me temps et en en raison du format de cet article, pour chaque mesure de contr\u00f4le, seules ont \u00e9t\u00e9 retenues les \u00e9tudes ayant un niveau de preuve assez \u00e9lev\u00e9e ou \u00ab significatives \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "On peut sch\u00e9matiquement classer les mesures de contr\u00f4le de la mani\u00e8re suivante : hygi\u00e8ne des mains, isolement et mesures dites barri\u00e8res ; mesures institutionnelles ; mesures \u00e9pid\u00e9miologiques ; mesures cliniques ; mesures environnementales. Les mesures barri\u00e8res comprennent le port de gants, de masque, de surblouse. Les mesures institutionnelles concernent l'ad\u00e9quation du ratio personnel/patients, la fermeture de l'unit\u00e9 de soins, la formation du personnel. Les mesures \u00e9pid\u00e9miologiques comprennent la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique, ainsi que le d\u00e9pistage des patients et ou du personnel. Les mesures cliniques concernent le traitement des r\u00e9servoirs, la politique d'antibioth\u00e9rapie et la vaccination. Les mesures environnementales concernent l'environnement stricto sensu (eau, air, surface) et les dispositifs m\u00e9dicaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Nous ne d\u00e9taillerons pas l'hygi\u00e8ne des mains, mesure dont l'efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e, historiquement par une \u00e9tude de type avant-apr\u00e8s (Semmelweiss).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Dans certaines conditions (fort taux d'occupation des lits ou ratios personnel/patient insuffisant), l'hygi\u00e8ne des mains seule n'est pas suffisante pour ma\u00eetriser une \u00e9pid\u00e9mie. Ceci a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence par les observations cliniques, mais a *Auteur correspondant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Adresse e-mail : ludwig.aho@chu-dijon.fr \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 par les r\u00e9sultats des \u00e9tudes de mod\u00e9lisation math\u00e9matique (bas\u00e9e entre autres sur R0 : \u00ab basic reproductive rate \u00bb). Le regroupement des patients (cohorting) avec un personnel soignant d\u00e9di\u00e9, associ\u00e9 \u00e0 l'hygi\u00e8ne des mains permet de r\u00e9duire la transmission de l'infection \u00e0 l'h\u00f4pital. C'est une mesure qui a montr\u00e9 son efficacit\u00e9, associ\u00e9es aux autres, dans la ma\u00eetrise des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 Ent\u00e9rocoques r\u00e9sistants \u00e0 la vancomycine (ERV) [1] . \u00c0 la suite de l'\u00e9chec de la politique d'isolement des patients, le port de gants, associ\u00e9 au port de surblouse (mesures barri\u00e8res), pour tout contact physique du patient ou de son environnement, a prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 et dans la r\u00e9duction d'une \u00e9pid\u00e9mie de SARM survenus dans une unit\u00e9 de br\u00fbl\u00e9s (Safdar N, AJIC 2006). Le port de gants est recommand\u00e9 au cours d'\u00e9pid\u00e9mies avec une transmission de type \u00ab air \u00bb (tuberculose\u2026) ou gouttelettes (coqueluche, grippe saisonni\u00e8re\u2026).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Le port du masque a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 dans la ma\u00eetrise des \u00e9pid\u00e9mies de tuberculose ou d'autres pathologies (SRAS par exemple, cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Comme de nombreuses mesures, l'\u00e9tude de l'impact du port de surblouse isol\u00e9e n'aurait pas beaucoup de sens. N\u00e9anmoins, il est possible de comparer deux strat\u00e9gies, l'une d'entre elles ne contenant pas la mesure \u00e9tudi\u00e9e. Dans une \u00e9tude quasi exp\u00e9rimentale, Puzniak et al. [2] ont montr\u00e9 une diminution de l'acquisition d'ERV au cours des p\u00e9riodes durant lesquelles le personnel et les visiteurs portaient une surblouse et des gants, par rapport \u00e0 la p\u00e9riode de port de gants uniquement (3 p\u00e9riodes \u00e9tudi\u00e9es : port de surblouse ; pas de port de surblouse ; port de surblouse). A contrario, durant une p\u00e9riode de deux ans, Grant et al. [3] ont compar\u00e9 un protocole d'isolement standard, au m\u00eame protocole dans lequel les surblouses n'\u00e9taient pas utilis\u00e9es, mais avec une disponibilit\u00e9 plus grande de solution hydroalcoolique. La strat\u00e9gie sans utilisation de surblouse a permis de diminuer l'incidence de la transmission de SARM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 274,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 636,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Un ratio personnel/patients \u00ab bas \u00bb favorise la survenue des \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales. Ceci est \u00e9t\u00e9 bien montr\u00e9 en p\u00e9diatrie. Ainsi, dans leur \u00e9tude des \u00e9pid\u00e9mies r\u00e9currentes en n\u00e9onatologie, Haley et al. [4] ont montr\u00e9 que le taux d'incidence des cas group\u00e9s de Staphylococcus sp \u00e9tait 16 fois plus \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s p\u00e9riode o\u00f9 le ratio enfant/infirmi\u00e8re exc\u00e9dait 7. Plusieurs auteurs rapportent la ma\u00eetrise d'\u00e9pid\u00e9mies nosocomiales par le biais d'une ad\u00e9quation de ce ratio, en addition \u00e0 d'autres mesures de pr\u00e9vention.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Depuis fort longtemps, la fermeture des unit\u00e9s de soins est utilis\u00e9e. D\u00e8s 1971, dans une \u00e9tude avant-apr\u00e8s, Noone et al. (Noone P, JCP 1971) ont montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 de cette mesure vis-\u00e0-vis du Staphylococcus aureus. N\u00e9anmoins, la ma\u00eetrise d'une \u00e9pid\u00e9mie d'infections nosocomiales ne passe pas de fa\u00e7on syst\u00e9matique par une fermeture de service. La fermeture d'une unit\u00e9 de soins est syst\u00e9matiquement associ\u00e9e \u00e0 d'autres mesures. Les plus fr\u00e9quemment cit\u00e9es par ordre d\u00e9croissant sont l'isolement, le d\u00e9pistage des patients et ou du personnel, le renforcement de l'hygi\u00e8ne des mains, le traitement les dispositifs m\u00e9dicaux (st\u00e9rilisation ou d\u00e9sinfection). Les autres mesures, nettement moins cit\u00e9es, comprennent la formation du personnel, la diminution de la charge de travail, la vaccination si elle est disponible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "La formation du personnel est souvent associ\u00e9e aux mesures classiques de ma\u00eetrise des \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9pistage des patients est fr\u00e9quent pour les microorganismes tels que les Staphylococcus aureus, Ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de b\u00eata-lactamase \u00e0 spectre \u00e9largi\u2026 Le d\u00e9pistage du personnel semble moins fr\u00e9quent, quel que soit le micro-organisme. N\u00e9anmoins, le d\u00e9pistage simultan\u00e9 des patients et du personnel est fr\u00e9quemment r\u00e9alis\u00e9 dans les \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 Staphylococcus aureus, mais aussi pour d'autres micro-organismes tels que Candida sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Le traitement des r\u00e9servoirs est fonction du micro-organisme. En cas d'\u00e9pid\u00e9mies \u00e0 Staphylococcus aureus, la mupirocine est fr\u00e9quemment utilis\u00e9e. Son utilisation rapide chez les patients et chez le personnel, combin\u00e9e \u00e0 la mise en place de mesures d'hygi\u00e8ne standard, a permis la ma\u00eetrise de certaines \u00e9pid\u00e9mies (Lally RT, AJIC 2004). N\u00e9anmoins, des r\u00e9sistances \u00e0 ce produit ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es ainsi qu'un \u00e9chappement de l'effet \u00e0 long terme. D'autres substances ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, telles que la chlorhexidine, associ\u00e9e ou non \u00e0 la mupirocine. La chlorhexidine contamin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aussi parfois \u00e0 la source d'\u00e9pid\u00e9mies\u2026 La vaccination permet non seulement de pr\u00e9venir certaines infections nosocomiales, mais \u00e9galement de ma\u00eetriser les \u00e9pid\u00e9mies, en particulier celle li\u00e9es \u00e0 la grippe, \u00e0 la coqueluche. Nous ne d\u00e9taillerons pas la vaccination relative \u00e0 la grippe. Quant \u00e0 la coqueluche, la vaccination de routine des personnels soignants est b\u00e9n\u00e9fique cliniquement (Bryant KA, ICHE 2006).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "La ma\u00eetrise de l'environnement a permis de contr\u00f4ler les \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales li\u00e9es essentiellement \u00e0 l'air et \u00e0 l'eau, accessoirement aux surfaces. En ce qui concerne l'eau, les micro-organismes les plus fr\u00e9quemment \u00e9tudi\u00e9s sont Pseudomonas sp et Legionella sp. On peut \u00e9galement citer d'autres germes tels que Acinetobacter baumannii. En ce qui concerne l'air, il s'agit principalement d'\u00e9pid\u00e9mies \u00e0 Aspergillus sp, en particulier dans les secteurs \u00e0 haut risque infectieux tels que l'onco-h\u00e9matologie. Le proc\u00e9d\u00e9 le plus souvent utilis\u00e9 est la filtration (de type HEPA), associ\u00e9e \u00e0 la ventilation en surpression, bien qu'il soit difficile d'estimer l'effet propre de cette strat\u00e9gie sur la r\u00e9duction de l'incidence des aspergilloses invasives [5] . N\u00e9anmoins, des syst\u00e8mes plus r\u00e9cents sont en cours d'\u00e9valuation tels que Plasmer\u2122 (AirInSpace), syst\u00e8mes d'inactivation des micro-organismes utilisant un plasma (Sixt N, JHI 2007). La d\u00e9sinfection des surfaces concerne les micro-organismes ayant une longue survie dans l'environnement : virus tels que rotavirus, norovirus\u2026, bact\u00e9ries telles que Clostridium difficile, Enterococcus sp\u2026 L'efficacit\u00e9 de cette mesure dans la ma\u00eetrise des \u00e9pid\u00e9mies li\u00e9es aux germes sus-cit\u00e9s est controvers\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 748,
                    "end": 751,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Lorsque la source de l'\u00e9pid\u00e9mie est un dispositif m\u00e9dical contamin\u00e9, endoscope par exemple, le dispositif est dans un premier temps s\u00e9questr\u00e9, d\u00e9sinfect\u00e9, puis contr\u00f4l\u00e9. Il n'est r\u00e9utilis\u00e9 qu'en cas de contr\u00f4le microbiologique n\u00e9gatif. L'impact de l'ensemble des mesures de contr\u00f4le des \u00e9pid\u00e9mies a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9tudi\u00e9 avec les ERV. Lai et al. ont montr\u00e9 une r\u00e9duction de leur incidence (sans toutefois parvenir \u00e0 l'\u00e9radication) li\u00e9e \u00e0 l'application des mesures suivantes : isolement des patients en chambre seule, regroupement des patients, personnel d\u00e9di\u00e9, mat\u00e9riel m\u00e9dical d\u00e9di\u00e9, restriction et surveillance de l'utilisation de la vancomycine, d\u00e9sinfection des mains, ma\u00eetrise de l'environnement [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 695,
                    "end": 698,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Au d\u00e9cours de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS, Seto et al. [7] ont \u00e9tudi\u00e9 l'effet propre des mesure barri\u00e8res (gants, masques, surblouse) ainsi que la d\u00e9sinfection des mains. Il s'agissait d'une \u00e9tude cas-t\u00e9moins. En analyse univari\u00e9e l'ensemble des mesures est efficace. Apr\u00e8s ajustement (analyse multivari\u00e9e), seul le port du masque (masque chirurgical masque N 95) est efficace.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 49,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Le contr\u00f4le d'une \u00e9pid\u00e9mie fait souvent appel \u00e0 un ensemble de mesures. L'effet propre de chaque mesure a rarement \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Le classement de mesures propos\u00e9 ici est bien entendu discutable. En effet, on pourrait par exemple regrouper les mesures concernant l'ad\u00e9quation du ratio personnel/patients avec la fermeture des unit\u00e9s. On pourrait consid\u00e9rer que la fermeture des unit\u00e9s est un cas particulier dudit ratio : 0 patient par infirmi\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des \u00e9tudes sont de type avant-apr\u00e8s, avec donc un faible niveau de preuve scientifique. Ce type d'\u00e9tude ne permet pas de prendre en compte facilement les facteurs de confusion. On dispose parfois d'\u00e9tudes cas-t\u00e9moins ou d'\u00e9tudes de mod\u00e9lisation math\u00e9matique ayant pour objectif l'estimation des modalit\u00e9s de transmission des micro-organismes durant l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        },
        {
            "text": "Les aspects \u00e9conomiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9s dans ce travail. On peut mentionner, \u00e0 titre d'exemple, l'utilisation de surblouse dans le contr\u00f4le de la transmission des ERV est une mesure co\u00fbt-b\u00e9n\u00e9fique (Puzniak LA, ICHE, 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 229,
                    "text": "(Puzniak LA, ICHE, 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CP8-1. Sessions de communications orales en partenariat avec la"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "An outbreak of vancomycinresistant enterococci in a hematology-oncology unit: control by patient cohorting and terminal cleaning of the environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sample",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Oxley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "23",
            "issn": "8",
            "pages": "468--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "To gown or not to gown:the effect on acquisition of vancomycin-resistant enterococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puzniak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Leet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "1",
            "pages": "18--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The role of gowns in preventing nosocomial transmission of methicillin-resistant Staphylococcus aureus (MRSA): gown use in MRSA control",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramman-Haddad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dendukuri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "27",
            "issn": "2",
            "pages": "191--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The role of understaffing and overcrowding in recurrent outbreaks of staphylococcal infection in a neonatal special-care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Haley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bregman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "145",
            "issn": "6",
            "pages": "875--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Positive-pressure isolation and the prevention of invasive aspergillosis. What is the evidence?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphreys",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "56",
            "issn": "2",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Failure to eradicate vancomycin-resistant enterococci in a university hospital and the cost of barrier precautions",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Melvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "19",
            "issn": "9",
            "pages": "647--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "9368",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Service d'\u00e9pid\u00e9miologie et hygi\u00e8ne hospitali\u00e8res. H\u00f4pital d'enfants. CHU, 21079 Dijon cedex, France.Les \u00e9pid\u00e9mies d'infections nosocomiales sont fr\u00e9quentes. Elles concernent toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s et tous les types de micro-organismes. Malgr\u00e9 la mise en place rapide de mesures de contr\u00f4le, certaines \u00e9pid\u00e9mies perdurent. Il est donc n\u00e9cessaire de faire le point sur les principales mesures de contr\u00f4le des \u00e9pid\u00e9mies d'infections nosocomiales et sur leur efficacit\u00e9 propre ou en association.Une revue de la litt\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur Medline et ScienceDirect, en fran\u00e7ais ou en anglais, sans limite de date.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}