{
    "paper_id": "9a2178f34e59a60084bb63ca15ccc20252b7ef40",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Alfageme",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Aspa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Bello",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Blanquer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Blanquer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Bor-Der\u00edas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Bravo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "De Celis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "X",
                "middle": [],
                "last": "De Gracia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Dorca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Gallardo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Gallego",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Men\u00e9ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Molinos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Paredes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Rajas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Rello",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Rodr\u00edguez De Castro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Roig",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Gasc\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Zalaca\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Asesor",
                "middle": [],
                "last": "Correpondencia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "17. 46010 Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La aparici\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os de nuevas t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas, que ampl\u00edan de forma considerable las posibilidades de un mayor rendimiento diagn\u00f3stico en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC), as\u00ed como el descubrimiento de nuevos antimicrobianos, que ofrecen nuevas opciones terap\u00e9uticas, hacen aconsejable la modificaci\u00f3n, seg\u00fan la evidencia cient\u00edfica actual, de las recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) para el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Estas recomendaciones se circunscriben a las NAC que ocurren en personas adultas (de 18 o m\u00e1s a\u00f1os de edad) e inmunocompetentes. Quedan excluidas, por tanto, las NAC que afectan a ni\u00f1os o a pacientes con c\u00e1ncer u otros estados de inmunodepresi\u00f3n, as\u00ed como las que afectan a pacientes dados de alta hospitalaria en los 10 d\u00edas previos, y tambi\u00e9n las neumon\u00edas de pacientes institucionalizados que pensamos que, como ocurre en las infecciones no neum\u00f3nicas del tracto respiratorio inferior, requieren una consideraci\u00f3n diferenciada que las coloca fuera del marco de estas recomendaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para la elaboraci\u00f3n de estas recomendaciones, los autores de estas normativas han diferenciado 4 secciones: epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico, escalas pron\u00f3sticas y tratamiento. En cada una de ellas se ha efectuado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y se ha confeccionado un documento inicial, discutido posteriormente en sesiones de debate interno por todos los miembros del panel, hasta conseguir elaborar un documento final conjunto. Las recomendaciones de este consenso se han graduado en 3 niveles de evidencia: nivel I (trabajos prospectivos, aleatorizados, bien dise\u00f1ados y con metodolog\u00eda correc-ta), nivel II (trabajos prospectivos, controlados, bien dise\u00f1ados, pero sin aleatorizar), y nivel III (casos retrospectivos y opini\u00f3n de expertos). La redacci\u00f3n final del documento de consenso ha sido precedida de una revisi\u00f3n cr\u00edtica por asesores que no hab\u00edan participado en las reuniones previas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para facilitar la comprensi\u00f3n y la lectura r\u00e1pida de estas recomendaciones se han elaborado abundantes tablas y un resumen, localizado al final del texto, donde se resaltan los puntos m\u00e1s destacados que, a nuestro entender, compendian el manejo diagn\u00f3stico, terap\u00e9utico y preventivo de las NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La NAC es una enfermedad frecuente, aunque de incidencia dif\u00edcil de precisar, que en pa\u00edses europeos var\u00eda entre 5-11 casos/1.000 habitantes/a\u00f1o 1, 2 . Dos series espa\u00f1olas de base poblacional realizadas en mayores de 14 a\u00f1os proporcionan cifras de 1,6-1,8 episodios/1.000 habitantes/ a\u00f1o, con predominio en la \u00e9poca invernal y en ancianos del sexo masculino 3,4 (nivel II de evidencia).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 149,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El porcentaje de pacientes con NAC que ingresan es muy variable: oscila entre el 22 y el 61% 3, 5 . Las razones de esta variabilidad son diversas: criterios de ingreso heterog\u00e9neos, la posibilidad de atenci\u00f3n en el servicio de urgencias hospitalario, la proporci\u00f3n de sujetos procedentes de asilos, o la disponibilidad de camas hospitalarias, entre otras. En nuestro pa\u00eds se ha comunicado que el 9% de los enfermos ingresados por NAC precis\u00f3 atenci\u00f3n en la unidad de cuidados intensivos (UCI) 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 95,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 97,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 494,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n con las tasas de mortalidad, un metaan\u00e1lisis realizado en un total de 33.148 pacientes incluidos en 127 estudios reflej\u00f3 una mortalidad global del 14% que, sin embargo, alcanzaba el 37% en los pacientes atendidos en la UCI, y no superaba el 2% en los episodios de NAC tratados de forma ambulatoria 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 311,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la NAC no supera, en general, el 40-60% de los casos, dependiendo del n\u00famero de t\u00e9cnicas empleadas. En la neumon\u00eda leve, en general tratada fuera del hospital, pocas veces est\u00e1 indicado establecer su causa. La etiolog\u00eda de la NAC seg\u00fan el lugar de atenci\u00f3n del paciente es la siguiente:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Normativas para el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NORMATIVA SEPAR"
        },
        {
            "text": "En la tabla I se muestran los hallazgos etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes en pacientes ambulatorios y hospitalizados en distintos pa\u00edses europeos 7 . Se analizan 41 publicaciones (12 de ellas espa\u00f1olas), de las que 9 tratan espec\u00edficamente la NAC ambulatoria (nivel II). Algunos estudios espa\u00f1oles, realizados fundamentalmente con m\u00e9todos de diagn\u00f3stico serol\u00f3gico, encuentran, como era de esperar, predominio de microorganismos at\u00edpicos 8,9 . En una publicaci\u00f3n reciente se relaciona la etiolog\u00eda de las neumon\u00edas con la escala pron\u00f3stica de Fine (nivel II), encontrando que, en el grupo I de esa escala, el 69% de los microorganismos eran \u00abat\u00edpicos\u00bb, especialmente Mycoplasma pneumoniae. Por el contrario, en los grupos II y III el 55% eran microorganismos \u00abt\u00edpicos\u00bb, sobre todo Streptococcus pneumoniae 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 140,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 436,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 801,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC ambulatoria (grupo 1)"
        },
        {
            "text": "Por consiguiente, y basados en los datos actuales, el grupo de NAC tratado de forma ambulatoria est\u00e1 ocasionado, fundamentalmente, por S. pneumoniae y M. pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC ambulatoria (grupo 1)"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de los pacientes hospitalizados por NAC oscila entre un 40 y un 60% 7,11-15 (nivel II); S. pneumoniae es el pat\u00f3geno predominante. Al utilizar nuevos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n etiol\u00f3gica se ha demostrado que al menos un tercio de las NAC no diagnosticadas por m\u00e9todos convencionales eran neumoc\u00f3cicas [16] [17] [18] . La relevancia de los denominados pat\u00f3genos \u00abat\u00edpicos\u00bb (excluido Legionella spp.) depende de la intensidad de su b\u00fasqueda. En las series citadas estos microorganismos aparecen como causantes en el 20-35% de los casos, fundamentalmente M. pneumoniae. El 5-10% de las NAC est\u00e1n producidas por Haemophilus influenzae y bacilos gramnegativos (BGN), y es menos frecuente Staphylococcus aureus. La neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n constituye el 5% de las NAC 15 . Legionella spp. se puede presentar de manera espor\u00e1dica durante todo el a\u00f1o, y de forma epid\u00e9mica con mayor frecuencia en verano. Su incidencia es mayor en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea, aunque tambi\u00e9n ha habido brotes importantes en otras zonas de Espa\u00f1a, como Alcal\u00e1 de Henares. En un estudio recientemente publicado en nuestro pa\u00eds los virus aparecen implicados en el 18% de las NAC, y son los \u00fanicos causantes en la mitad de estos casos 19 (nivel II). En cualquier tipo de neumon\u00eda es posible aislar varios pat\u00f3genos. Las asociaciones m\u00e1s frecuentes son las de microorganismos \u00abt\u00edpicos\u00bb y \u00abat\u00edpicos\u00bb, cuyo significado no est\u00e1 completamente aclarado. Debe considerarse la etiolog\u00eda mixta cuando se demuestre la existencia polimicrobiana de forma sincr\u00f3nica y con m\u00e9todos de certeza. En l\u00edneas generales, los resultados expuestos en trabajos espa\u00f1oles son superponibles a los europeos expresados en la tabla I.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 788,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1225,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC hospitalizada (grupo 2)"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de estudios europeos publicados en la pasada d\u00e9cada, sobre todo en Espa\u00f1a (tabla I), S. pneumoniae y Legionella spp. causan el 50% de los casos de NAC grave 20-24 (nivel II). Los BGN son la tercera causa en todas las series y, en nuestro pa\u00eds, tambi\u00e9n se debe considerar la posibilidad de una tuberculosis, particularmente en presencia de hemoptisis o en ausencia de aislamiento de otros microorganismos 22 . Por \u00faltimo, hay que valorar la posibilidad de pat\u00f3genos oportunistas como Pneumocystis jiroveci asociado a la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) o Aspergillus spp. en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) con tratamiento esteroideo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 420,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC que ingresa en UCI (grupo 3)"
        },
        {
            "text": "La mayor gravedad de los enfermos delimita el tipo de pat\u00f3genos esperados y la rentabilidad de los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos empleados. En los pacientes intubados el porcentaje de microorganismos desconocidos es significativamente menor que en los no intubados (el 33 frente al 53%); adem\u00e1s, en aqu\u00e9llos, la incidencia tanto de Pseudomonas aeruginosa (el 15 frente al 7%) como de Legionella pneumophila (el 6,6 frente al 1%) es significativamente superior 25 (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC que ingresa en UCI (grupo 3)"
        },
        {
            "text": "En un trabajo prospectivo multic\u00e9ntrico espa\u00f1ol sobre NAC en mayores de 65 a\u00f1os, se estableci\u00f3 la etiolog\u00eda en el 40% de los pacientes (nivel II); los microorganismos m\u00e1s frecuentemente implicados fueron: S. pneumoniae (49%), H. influenzae (14%) y L. pneumophila (8%) 26 . En otro estudio realizado sobre 1.475 adultos con NAC, se aisl\u00f3 S. pneumoniae en el 23% de los 305 pacientes mayores de 80 a\u00f1os, mientras que L. pneumophila fue causante de la NAC en s\u00f3lo el 1% de este subgrupo de pacientes de mayor edad, cifra significativamente inferior al 8% alcanzado en enfermos de edad menor 27 (nivel II). Aunque en Espa\u00f1a no hay series que hayan analizado la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda adquirida en residencias de ancianos y en asilos, en Estados Unidos se han encontrado en estas situaciones diferentes agentes causantes a los aislados en episodios de neumon\u00eda contra\u00eddos en su domicilio destacando, en el primer caso, la elevada frecuencia de S. aureus (29%) 28 (nivel II). No obstante, el \u00fanico estudio realizado en el Reino Unido con un grupo control no confirma esos hallazgos 29 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ancianos"
        },
        {
            "text": "Un estudio multic\u00e9ntrico espa\u00f1ol realizado en pacientes con EPOC hospitalizados por NAC demostr\u00f3 que S. pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae y H. in- GRUPO ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 155,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "La insuficiencia card\u00edaca congestiva es un factor de riesgo para NAC e infecciones virales 19 . La diabetes mellitus favorece la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica bacteri\u00e9mica 32 y la NAC por S. aureus 33 (nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 93,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras enfermedades predisponentes"
        },
        {
            "text": "El alcoholismo es un factor independiente de riesgo de NAC, as\u00ed como de la gravedad de su presentaci\u00f3n 34 . Es dif\u00edcil asociar una determinada etiolog\u00eda de la NAC a este h\u00e1bito, dado que frecuentemente existen otras morbilidades asociadas. La neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n es un hecho frecuente en estos pacientes (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consumo de alcohol"
        },
        {
            "text": "La aspiraci\u00f3n broncopulmonar del contenido orofar\u00edngeo est\u00e1 ligada a cualquier circunstancia que deprima el nivel de conciencia: accidente cerebrovascular (ACV), enfermedades degenerativas, traumatismos craneales, intoxicaci\u00f3n por drogas, anestesia general, as\u00ed como a situaciones que alteren la anatom\u00eda de la regi\u00f3n laringofar\u00edngea, como la intubaci\u00f3n o la existencia de tumores 35 . La etiolog\u00eda suele ser polimicrobiana, con predominio de los anaerobios 13 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En estas circunstancias, la neumon\u00eda bacteriana es la infecci\u00f3n m\u00e1s habitual, sobre todo la causada por S. pneumoniae, tanto en portadores del virus como en los afectados por el sida aunque, como ya se ha se\u00f1alado, tambi\u00e9n son frecuentes otros agentes pat\u00f3genos no habituales en la NAC (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana"
        },
        {
            "text": "El consumo de tabaco se ha asociado a un incremento de NAC de cualquier etiolog\u00eda. Los fumadores tienen un riesgo 4 veces superior de presentar una enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva que los no fumadores 36 (nivel II). Tambi\u00e9n es notable su asociaci\u00f3n con NAC por C. pneumoniae 13 y Legionella spp. 37 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo"
        },
        {
            "text": "El riesgo de infecciones respiratorias asociado a la corticoterapia cr\u00f3nica est\u00e1 relacionado con la dosis y con la enfermedad de base. Cantidades acumuladas de 700 mg de prednisona, o dosis mayores de 10 mg/d\u00eda, incrementan la posibilidad de sufrir una infecci\u00f3n. En un estudio espa\u00f1ol se aislaron Aspergillus spp. y S. aureus como pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentes en pacientes que estaban recibiendo este tratamiento 38 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos cr\u00f3nicos con corticoides"
        },
        {
            "text": "Una serie de circunstancias personales (aficiones, viajes) y de exposici\u00f3n laboral sugieren, en ocasiones, una determinada etiolog\u00eda, lo que supone una gu\u00eda acerca de los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos a emplear y permite seleccionar un tratamiento emp\u00edrico m\u00e1s adecuado (tablas II y III) (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores ambientales y exposici\u00f3n laboral"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a se ha descrito un incremento de la incidencia de NAC por Legionella spp., sobre todo en la zona mediterr\u00e1nea. Aunque la mayor\u00eda de los casos ocurre de forma aislada, han tenido lugar brotes de predominio estival que han afectado a un n\u00famero significativo de personas. El origen m\u00e1s frecuente es la eliminaci\u00f3n de aerosoles producidos por torres de refrigeraci\u00f3n e instalaciones de agua caliente 37,39 (nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Aunque tradicionalmente se ha considerado que Coxiella burnetii s\u00f3lo era frecuente en la zona norte de Espa\u00f1a 12, 40 , tambi\u00e9n ocupa un lugar preponderante en la etiolog\u00eda de la NAC en otras regiones 4,8 (nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coxiella burnetii"
        },
        {
            "text": "Es una zoonosis que se origina al inhalar restos org\u00e1nicos (heces, orina, plumas) o secreciones respiratorias que contienen el microorganismo. A pesar de que tradicionalmente se ha relacionado con aves (ex\u00f3ticas y de corral), otros animales pueden transmitir la enfermedad, por lo que su incidencia en zonas con actividad agr\u00edcola y ganadera, probablemente sea algo mayor de lo que se piensa. Aunque en otros pa\u00edses se han descrito epidemias en trabajadores de granjas o en veterinarios, en Espa\u00f1a s\u00f3lo se han comunicado algunos brotes familiares que han afectado a un n\u00famero muy limitado de personas con cl\u00ednica variable 41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydophila psittaci"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico de NAC se basa en la existencia de una cl\u00ednica de infecci\u00f3n aguda acompa\u00f1ada de un infiltrado pulmonar de reciente aparici\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, no atribuible a otra causa (nivel III). Ante la dispar presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la NAC se necesita conocer la epidemiolog\u00eda del \u00e1rea geogr\u00e1fica en la que se trabaja 42 . Tambi\u00e9n puede ser \u00fatil, sobre todo en adultos j\u00f3venes y sin enfermedades asociadas, la diferenciaci\u00f3n entre cuadros cl\u00ednicos \u00abt\u00edpicos\u00bb y \u00abat\u00edpicos\u00bb. El cuadro cl\u00ednico \u00abt\u00edpico\u00bb se caracteriza por un comienzo brusco de menos de 48 h de evoluci\u00f3n, escalofr\u00edos, fiebre mayor de 37,8 \u00baC, tos productiva, expectoraci\u00f3n purulenta y dolor tor\u00e1cico de caracter\u00edsticas pleur\u00edticas. Paralelamente, los datos m\u00e1s significativos del cuadro cl\u00ednico \u00abat\u00edpico\u00bb son la tos no productiva, molestias tor\u00e1cicas inespec\u00edficas y manifestaciones extrapulmonares GRUPO (artromialgias, cefalea, alteraci\u00f3n del estado de conciencia y trastornos gastrointestinales como v\u00f3mitos y diarrea). En cuanto a los datos complementarios, en la NAC se puede encontrar una leucocitosis (\u2265 12.000/ \u03bcl) o una leucopenia (\u2264 4.000/\u03bcl), una auscultaci\u00f3n compatible con condensaci\u00f3n pulmonar (que de forma aislada tiene una sensibilidad inferior al 40%) 43 , y un infiltrado que no exist\u00eda previamente en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. Es importante recordar la disociaci\u00f3n clinico-radiol\u00f3gica que ocurre en algunas neumon\u00edas de las conocidas como \u00abat\u00edpicas\u00bb, as\u00ed como la aparici\u00f3n frecuente en neumon\u00edas por Legionella spp. de hiponatremia, hipofosfatemia y hematuria 44-46 . En las personas de edad avanzada no es infrecuente la presencia de confusi\u00f3n y agravamiento de enfermedades subyacentes, incluso en ausencia de fiebre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 887,
                    "end": 892,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El hemograma y la bioqu\u00edmica elemental, as\u00ed como la pulsioximetr\u00eda o la gasometr\u00eda arterial, recomendables en pacientes con NAC y enfermedad card\u00edaca o respiratoria asociada, deben realizarse en toda neumon\u00eda que llegue al hospital, para evaluar su gravedad y posible ingreso 42 (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas de la NAC son inespec\u00edficas, por lo que la radiograf\u00eda de t\u00f3rax es obligada para establecer su diagn\u00f3stico, localizaci\u00f3n y extensi\u00f3n, sus posibles complicaciones -como derrame pleural o cavitaci\u00f3n-, y la existencia de enfermedades pulmonares asociadas, otros posibles diagn\u00f3sticos alternativos, y tambi\u00e9n para confirmar su evoluci\u00f3n hacia la progresi\u00f3n o la curaci\u00f3n 47 . Sus limitaciones son la incapacidad para discriminar entre una neumon\u00eda y otros infiltrados inflamatorios no infecciosos y tambi\u00e9n para detectar peque\u00f1os infiltrados visibles por m\u00e9todos m\u00e1s sensibles, como la tomograf\u00eda computarizada (TC). La recomendaci\u00f3n de realizar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax de rutina en sus 2 proyecciones convencionales a los pacientes con sospecha de neumon\u00eda es universal 42,43,48 (nivel II), y obligatoria tanto en los pacientes estudiados en el hospital, ingresen o no, como en los atendidos fuera de \u00e9l, sobre todo si no hay mejor\u00eda cl\u00ednica tras 48 h de tratamiento emp\u00edrico 49 (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiolog\u00eda tor\u00e1cica"
        },
        {
            "text": "No hay ning\u00fan patr\u00f3n radiol\u00f3gico que permita reconocer la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda, ni siquiera diferenciar entre grupos de pat\u00f3genos 50 (nivel II). Los patrones cl\u00e1sicos (neumon\u00eda lobar, bronconeumon\u00eda y neumon\u00eda intersticial) no son exclusivos de ning\u00fan agente etiol\u00f3gico, aunque el reconocimiento de dichos patrones puede ser \u00fatil en ocasiones 47,51 (nivel III). La afectaci\u00f3n bilateral o de m\u00e1s de 2 l\u00f3bulos y la existencia de derrame pleural son indicadores de gravedad (nivel III), sobre todo el derrame pleural bilateral, sea por la propia neumon\u00eda o por insuficiencia card\u00edaca asociada 6,52,53 (nivel II). La curaci\u00f3n radiol\u00f3gica es casi siempre posterior a la cl\u00ednica y en ocasiones puede tardar m\u00e1s de 8 semanas 47 por lo que, aunque no es necesaria la pr\u00e1ctica sis- tem\u00e1tica de una exploraci\u00f3n radiol\u00f3gica previa al alta hospitalaria, sigue siendo imprescindible la confirmaci\u00f3n radiol\u00f3gica de la curaci\u00f3n de la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiolog\u00eda tor\u00e1cica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico no se puede obtener de forma fiable con los datos clinicorradiol\u00f3gicos (nivel II) y, aunque apliquemos las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas adecuadas en el \u00e1mbito hospitalario, s\u00f3lo conseguiremos alcanzarlo en torno al 50% de los casos 42 . No existen estudios prospectivos que hayan identificado cu\u00e1les son las pruebas diagn\u00f3sticas que deben aplicarse en la NAC 43 . Por otra parte, la ausencia de certeza de que el conocimiento del agente causal modifique el pron\u00f3stico ha producido discrepancias respecto de la necesidad de utilizarlas, aunque se ha sugerido que un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico precoz se correlaciona con una mejor\u00eda m\u00e1s r\u00e1pida tras el inicio del tratamiento 54 , y que un antibi\u00f3tico inadecuado est\u00e1 relacionado con mal pron\u00f3stico 21, 55 . As\u00ed pues, se deben emplear m\u00e1s t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas cuanto m\u00e1s graves sean las NAC, y pocas o ninguna en las NAC leves 42,43,45,48,49,56,57 (nivel III). En cualquier caso, no debe retrasarse el inicio del tratamiento para la obtenci\u00f3n de una muestra adecuada 43 . Tambi\u00e9n deben utilizarse t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas en los pacientes que no responden al tratamiento emp\u00edrico y en las NAC de lenta resoluci\u00f3n 58 (nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 767,
                    "text": "55",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "La bacteria aislada en muestras respiratorias, salvo en caso de pat\u00f3genos obligados como L. pneumophila o M. tuberculosis, puede actuar como colonizadora por lo que, para realizar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de certeza, se requerir\u00e1 a menudo el aislamiento del microorganismo, o la detecci\u00f3n de sus ant\u00edgenos o de porciones espec\u00edficas de su genoma en muestras no contaminadas como sangre, orina, l\u00edquido pleural o tejido pulmonar, o bien la detecci\u00f3n s\u00e9rica de anticuerpos espec\u00edficos en valores significativos. Se podr\u00e1 tener un diagn\u00f3stico de probabilidad en aislamientos respiratorios cuantificados o en determinadas condiciones (nivel II). Las diferentes t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas de utilidad potencial en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la NAC se pueden dividir en no invasivas e invasivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "No existe un consenso claro sobre la recomendaci\u00f3n de procesamiento microbiol\u00f3gico de muestras de esputo (tinci\u00f3n de Gram [TG], cultivo aerobio [Cul] y cultivo en BCYE para Legionella) en la NAC. Es dif\u00edcil obtener muestras adecuadas que no est\u00e9n muy contaminadas por secreciones orales, con menos de 10 c\u00e9lulas escamosas y m\u00e1s de 25 polimorfonucleares por campo a 100 aumentos (grados IV y V de Murray). En una serie prospectiva de NAC ingresadas en el hospital s\u00f3lo un 39% de las muestras de esputo cumpl\u00edan estos requisitos 59 , sin que se hayan descrito diferencias en la rentabilidad de la t\u00e9cnica en las diversas clases de riesgo de Fine 60 . Se recomienda efectuar TG y Cul en esputo reciente (debe ser transportado y procesado r\u00e1pidamente, a poder ser en menos de 30 min [nivel II]), en muestras adecuadas y previo al inicio del tratamiento antibi\u00f3tico en todas las NAC hospitalizadas (nivel II), en especial si se sospecha la presencia de un microorganismo resistente o inhabitual (nivel II). La TG puede guiar la terapia (nivel III), y el cultivo, si se correlaciona con TG, puede ser \u00fatil para GRUPO conocer las posibles resistencias del pat\u00f3geno a los antimicrobianos. El cultivo de esputo en medio adecuado para Legionella spp. es recomendable en brotes epid\u00e9micos, aun en el caso de positividad del ant\u00edgeno urinario, ya que permitir\u00e1 el diagn\u00f3stico de infecciones por serogrupos diferentes del 1 y por especies de Legionella distintas de L. pneumophila, as\u00ed como relacionar, en el caso de estos brotes, las cepas cl\u00ednicas con las ambientales mediante marcadores moleculares. El esputo inducido es muy \u00fatil para el diagn\u00f3stico de M. tuberculosis o P. jiroveci en pacientes que no pueden expectorar, en casos de contexto epidemiol\u00f3gico y/o de inmunocompromiso que lo aconsejen 43,48 (nivel I). La inmunofluorescencia directa (IFD) en secreciones respiratorias tambi\u00e9n puede emplearse en el diagn\u00f3stico de la NAC por Legionella spp., aunque su sensibilidad no supera el 50% en pacientes con expectoraci\u00f3n suficiente. Emplea anticuerpos serotipoespec\u00edficos, por lo que su rentabilidad depender\u00e1 de la especie de Legionella y los serotipos que se empleen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1105,
                    "end": 1110,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas no invasivas Esputo"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e1ctica de hemocultivos en la NAC tributaria de tratamiento ambulatorio no est\u00e1 justificada por su escasa rentabilidad 61 , y es discutida su relaci\u00f3n coste-eficacia en las NAC que acuden al hospital 62 . Por el momento es prudente recomendar, sobre todo en casos graves, la extracci\u00f3n de 2 hemocultivos seriados en la NAC ingresada, que si son positivos tendr\u00e1n valor, no s\u00f3lo etiol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n pron\u00f3stico 42,43,48,49,57,63 (nivel II). Recientemente, y con objeto de racionalizar su empleo en la NAC, se ha propuesto la obtenci\u00f3n de hemocultivos en funci\u00f3n del riesgo de bacteriemia del paciente 64 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemocultivo"
        },
        {
            "text": "Se realiza por inmunocromatograf\u00eda, t\u00e9cnica r\u00e1pida en la que la concentraci\u00f3n de orina es un factor controvertido, aunque parece que la moderada p\u00e9rdida de sensibilidad al usar orina directa (66%) se puede compensar por la simplificaci\u00f3n y rapidez de la t\u00e9cnica, manteniendo una especificidad pr\u00e1cticamente del 100% 18 . En nuestro medio se considera razonable determinar la antigenuria neumoc\u00f3cica en orina no concentrada en casos de NAC que requieren ingreso hospitalario (nivel II). Se han descrito algunos casos de falsos positivos en pacientes con infecciones no neumoc\u00f3cicas por Streptococcus spp., as\u00ed como la persistencia de su positividad varias semanas despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de la NAC 65 . La antigenuria neumoc\u00f3cica es complementaria a la TG en esputo si el paciente es capaz de expectorar adecuadamente, por lo que ser\u00eda aconsejable la pr\u00e1ctica conjunta de ambas t\u00e9cnicas 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antigenuria para neumococo"
        },
        {
            "text": "Su determinaci\u00f3n mediante inmunocromatograf\u00eda se ha convertido en el m\u00e9todo diagn\u00f3stico de referencia en la legionelosis 67 ; es fundamental, en este caso, la concentraci\u00f3n y el tratamiento t\u00e9rmico de la orina para obtener una sensibilidad adecuada, pese a las 2-3 h de du-raci\u00f3n del proceso (nivel II). Probablemente, la ultracentrifugaci\u00f3n de orina sea una alternativa v\u00e1lida, m\u00e1s r\u00e1pida y sin p\u00e9rdida de sensibilidad ni especificidad 68 (nivel II). Se ha recomendado la pr\u00e1ctica de antigenuria para Legionella en toda neumon\u00eda hospitalizada sin orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica inicial, tras TG de esputo o antigenuria neumoc\u00f3cica, en toda neumon\u00eda con criterios de gravedad, en neumon\u00edas con fallo terap\u00e9utico previo a betalact\u00e1micos, as\u00ed como en todos los casos de NAC que coincidan con la sospecha de un brote comunitario epid\u00e9mico de legionelosis 43 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antigenuria para Legionella"
        },
        {
            "text": "Aunque el rendimiento de la TG y el cultivo aerobio y anaerobio de l\u00edquido pleural es bajo, la pr\u00e1ctica de una toracocentesis est\u00e1 recomendada ante un derrame pleural asociado a NAC, dado que la presencia de empiema inadvertido es uno de los factores asociados a fallo terap\u00e9utico en las primeras 48-72 h de ingreso hospitalario 69 . La determinaci\u00f3n antig\u00e9nica en muestras de l\u00edquido pleural puede proporcionar algunos diagn\u00f3sticos adicionales a los obtenidos por m\u00e9todos rutinarios (nivel III). La detecci\u00f3n de ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico en el l\u00edquido pleural por inmunocromatograf\u00eda de membrana (BINAX) se ha realizado con \u00e9xito, pero su uso no est\u00e1 a\u00fan estandarizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00edquido pleural"
        },
        {
            "text": "Habitualmente utilizada en el diagn\u00f3stico diferido de las neumon\u00edas causadas por agentes intracelulares, su utilidad cl\u00ednica es muy limitada, por lo que no se recomienda su uso en la pr\u00e1ctica habitual (nivel III), salvo en situaciones excepcionales, como ante sospecha de brote comunitario de legionelosis o neumon\u00eda tular\u00e9mica, o en estudios de inter\u00e9s epidemiol\u00f3gico. La determinaci\u00f3n de IgM no ofrece una sensibilidad ni una especificidad suficientemente adecuadas para recomendar su uso rutinario 70 . Incluso en los estudios serol\u00f3gicos m\u00e1s cl\u00e1sicos con IgG surgen dudas razonables sobre su especificidad para algunos agentes como C. pneumoniae y Legionella spp. 71 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Serolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de PCR para identificar porciones de ADN de pat\u00f3genos productores de NAC en muestras biol\u00f3gicas como esputo, sangre, l\u00edquido pleural u orina est\u00e1n fuera de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual en la mayor\u00eda de los centros de nuestro medio y ofrecen problemas en la valoraci\u00f3n de su valor predictivo tanto positivo como negativo 72 , por lo que no se puede recomendar su uso rutinario (nivel III). No obstante, es aconsejable profundizar en su conocimiento en centros con infraestructura t\u00e9cnica y disponibilidad para su realizaci\u00f3n 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en muestras no invasivas"
        },
        {
            "text": "S\u00f3lo est\u00e1n indicadas en las NAC m\u00e1s graves, de curso fulminante o que no responden al tratamiento anti- bi\u00f3tico emp\u00edrico inicial 42,43,48,49 (tabla 4), pese a que hay datos que apuntan a que el pron\u00f3stico de la NAC grave no mejora al conocer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico 23, 73 . Las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas invasivas son la aspiraci\u00f3n transtraqueal, la punci\u00f3n-aspiraci\u00f3n con aguja fina (PAAF) transtor\u00e1cica y las t\u00e9cnicas realizadas mediante fibrobroncoscopio como el cepillo telescopado protegido (CTP) y el lavado broncoalveolar (LBA). Todas ellas debe realizarlas personal experto (nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "73",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas invasivas"
        },
        {
            "text": "La aspiraci\u00f3n transtraqueal no se utiliza actualmente. La PAAF transtor\u00e1cica permite recoger muestras del par\u00e9nquima pulmonar no contaminadas, con elevada especificidad (90%), aunque su sensibilidad no es alta y es muy variable entre las diferentes series (34-82%), incluso en manos expertas. Complementando el cultivo con t\u00e9cnicas para la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos del neumococo o bien de amplificaci\u00f3n g\u00e9nica en la muestra, la sensibilidad mejora significativamente 74 (nivel II). A pesar de que es m\u00e1s sensible la PCR que el l\u00e1tex, se utiliza m\u00e1s este \u00faltimo por tener una mejor relaci\u00f3n coste-beneficio, y por ser m\u00e1s r\u00e1pido, sencillo y ventajoso para la elecci\u00f3n de la terapia inicial 74,75 (nivel II). La PAAF puede plantearse en la NAC abcesificada o que no responde al tratamiento; sus 2 complicaciones m\u00e1s graves son el neumot\u00f3rax (2-5%) y la hemoptisis (2-5%). La biopsia pulmonar a cielo abierto es la t\u00e9cnica m\u00e1s invasiva y su uso es excepcional, ya que en pocas ocasiones proporciona informaci\u00f3n relevante en pacientes inmunocompetentes con NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas no broncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "Numerosos estudios han demostrado que estas t\u00e9cnicas pueden dar una informaci\u00f3n microbiol\u00f3gica \u00fatil, no s\u00f3lo en la neumon\u00eda asociada al ventilador, sino tambi\u00e9n en la NAC 76 . La mejor sensibilidad se obtiene con los cultivos cuantitativos del LBA y la mejor especificidad con los cultivos cuantitativos del CTP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "Para diferenciar colonizaci\u00f3n de infecci\u00f3n en el CTP se utiliza el punto de corte de 10 3 ufc/ml (unidades formadoras de colonias por ml). La sensibilidad del CTP es variable (54-85%) y su especificidad bastante alta (superior al 85%), pero ambas se influencian por la antibioterapia previa, de tal forma que la realizaci\u00f3n de la prueba transcurridas 12 h desde el inicio de la antibioterapia, puede influir negativamente en el n\u00famero de microorganismos aislados y el porcentaje de resultados positivos de la t\u00e9cnica 77 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "El punto de corte en el LBA para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda bacteriana es de 10 4 ufc/ml; su correlaci\u00f3n con el diagn\u00f3stico basado en los resultados del CTP y el examen histol\u00f3gico del pulm\u00f3n es muy buena 78 . La presencia de 5% o m\u00e1s microorganismos intracelulares es un marcador muy espec\u00edfico de infecci\u00f3n bacteriana, ya que predice la obtenci\u00f3n de resultados positivos en los cultivos cuantitativos, por lo que se puede aconsejar la realizaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica en todos los casos en que se realice el LBA 78 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "En las NAC de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida el LBA parece ser la t\u00e9cnica diagn\u00f3stica de elecci\u00f3n, pues permitir\u00e1 diagnosticar infecciones no sospechadas con mayor probabilidad que otras t\u00e9cnicas 58 . En las NAC que no responden al tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico se recomienda tomar muestras con CTP y LBA antes de los cambios terap\u00e9uticos, para no enmascarar la presencia de pat\u00f3genos inusuales, resistentes o persistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n inicial de la gravedad de la NAC mediante factores pron\u00f3sticos se realiza tanto para decidir la ubicaci\u00f3n m\u00e1s apropiada donde atender al paciente -ambulatorio, ingreso hospitalario o cuidados intensivos-, como para establecer el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico m\u00e1s adecuado. Los m\u00faltiples factores asociados con mayor morbimortalidad se enunciaron en un metaan\u00e1lisis cl\u00e1sico, donde se clasificaron en: a) dependientes del paciente, como la edad y enfermedades asociadas, y b) dependientes del episodio de NAC, como los hallazgos cl\u00ednicos, anal\u00edticos y radiogr\u00e1ficos 6 . Ning\u00fan factor pron\u00f3stico aislado es capaz de predecir la defunci\u00f3n con suficiente sensibilidad o especificidad, por lo que debemos recurrir a estudios multivariados, que ofrecen la posibilidad de obtener factores de riesgo independientes y de valor pron\u00f3stico 79 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "En la \u00faltima d\u00e9cada han aparecido estudios que proporcionan escalas pron\u00f3sticas capaces de estimar la probabilidad de muerte de un paciente con NAC. Su objetivo va dirigido a 2 aspectos fundamentales en el manejo de la NAC: 1) identificar pacientes con bajo riesgo de muerte, que podr\u00edan tratarse en un \u00e1mbito extrahospitalario, y 2) reconocer pacientes con alto riesgo de muerte, que deben ingresar 80 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "Fine et al 81 , mediante modelos basados en estudios estad\u00edsticos multivariados, han obtenido una escala pron\u00f3stica que estratifica a los pacientes en 5 grupos seg\u00fan su riesgo de defunci\u00f3n (clase de riesgo de Fine o PSI [pneumonia severity index]). Esta escala deriva del estudio multic\u00e9ntrico llevado a cabo en Estados Unidos en 14.199 pacientes con NAC, y ha sido validada en una cohorte independiente de pacientes (PORT). Para la predicci\u00f3n de mortalidad combina 20 variables con una asignaci\u00f3n de puntos que permite estratificar a los pacientes en 5 categor\u00edas (tabla 5): clases I-III (con riesgo de muerte bajo, entre 0,1-2,8%), clase IV (riesgo de muerte entre 8,2-9,3%) y clase V (riesgo de muerte elevado, entre 27-31%). Al identificar pacientes con una probabilidad de muerte < 3% (clases de riesgo I-III) esta escala se ha convertido en una herramienta para la decisi\u00f3n de tratamiento ambulatorio. Las clases I y II recibir\u00e1n tratamiento ambulatorio, la clase III precisar\u00e1 hospitalizaci\u00f3n en observaci\u00f3n, y las clases IV y V ingreso en el hospital 81 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "Aplicada a diferentes poblaciones, se ha comprobado que esta escala clasifica de forma muy precisa la probabilidad de muerte, sobre todo en personas mayores de 65 a\u00f1os, aunque su valor predictivo de ingreso hospitalario es menor. Entre sus limitaciones destaca que requiere GRUPO 20 variables para su c\u00e1lculo, algunas de ellas obtenidas de an\u00e1lisis disponibles s\u00f3lo en hospitales, y que puede infravalorar la gravedad en sujetos j\u00f3venes. Por otra parte, no tiene en cuenta factores sociales o circunstancias personales de los pacientes que pueden ser importantes a la hora de decidir el ingreso en el hospital. Los estudios prospectivos realizados para verificar su utilidad en la decisi\u00f3n de ingreso han corroborado que el empleo de la escala de Fine reduce la proporci\u00f3n de ingresos en las clases de riesgo bajas, pero aumenta la proporci\u00f3n de reingresos en las siguientes 4 semanas 82,83 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 279,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "Las causas de ingreso hospitalario en las clases con riesgo bajo de muerte son m\u00faltiples. En un estudio observacional se concluye que la escala del PSI tiene un valor predictivo positivo bajo para evaluar la hospitalizaci\u00f3n inadecuada, ya que no detecta bien la gravedad de las enfermedades asociadas o de las circunstancias sociales en la NAC no grave 84 (encuentran necesidad de ingreso en escalas bajas en el 43% de los casos por necesidades sociales, en el 18% debido a intolerancia a la medicaci\u00f3n oral, en un 14% por fracaso terap\u00e9utico previo, y en el 9% por sospecha de sepsis). En nuestro medio, se ha descrito la insuficiencia respiratoria y las complicaciones pleurales como causas frecuentes de ingreso hospitalario de NAC y de mayor duraci\u00f3n de hos-pitalizaci\u00f3n en clases de riesgo de Fine bajas 15, 85 . Asimismo, tras validar la escala de Fine para predecir la mortalidad, se ha propuesto incluir factores adicionales para mejorar la seguridad de la predicci\u00f3n del ingreso 86 . De hecho, se ha comunicado que hasta el 27% de los pacientes ingresados en la UCI por NAC tiene un PSI de bajo riesgo (I-III) 87 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 809,
                    "end": 812,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 815,
                    "text": "85",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1121,
                    "text": "87",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "La British Thoracic Society (BTS) tambi\u00e9n confeccion\u00f3 una escala pron\u00f3stica que posteriormente se simplific\u00f3, utilizando s\u00f3lo 4 variables y la edad: CURB65, acr\u00f3nimo de confusi\u00f3n, urea (> 7 mml/l), frecuencia respiratoria (\u2265 30 rpm) y presi\u00f3n arterial (PA) (diast\u00f3lica \u2264 60 mmHg o sist\u00f3lica < 90), y edad (\u2265 65 a\u00f1os) 88 . Esta escala, obtenida en un estudio de cohortes de 1.068 pacientes, estratifica acertadamente a los pacientes seg\u00fan su probabilidad de muerte. La valoraci\u00f3n de la confusi\u00f3n se puede realizar, seg\u00fan recomienda la BTS, con un cuestionario de 10 preguntas, o de forma reducida, mediante la valoraci\u00f3n de la aparici\u00f3n de desorientaci\u00f3n en tiempo, espacio o personal. El c\u00e1lculo de la puntuaci\u00f3n se realiza sumando un punto por cada variable presente con un rango entre 0-5. La probabilidad de muerte para cada valor en la cohorte de derivaci\u00f3n es la siguiente: puntuaci\u00f3n 0 = 0,7%, 1 = 2,1%, 2 = 9,2%, 3 = 14,5%, \u2265 4 = 40%, y se aconseja el ingreso hospitalario cuando el valor de la puntuaci\u00f3n es igual o superior a 1, sobre todo si existen otros factores de gravedad como hipoxemia o afectaci\u00f3n multilobar de la neumon\u00eda. Adem\u00e1s, en el mismo estudio se valida una simplificaci\u00f3n de la escala, excluyendo el valor de la urea para su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la asistencia primaria. Es el denominado CRB65, con un rango de puntuaci\u00f3n entre 0-4, y cuya probabilidad de muerte para cada valor es el siguiente: puntuaci\u00f3n 0 mortalidad 1,2%, valor 1-2: 8,5% y valor 3-4: 31% 88 . Dado que con la informaci\u00f3n actualmente disponible ninguna escala pron\u00f3stica presenta unos valores predictivos incuestionables para definir el riesgo de muerte, en la decisi\u00f3n de ingreso hospitalario debe prevalecer el juicio cl\u00ednico y la individualizaci\u00f3n ante cada paciente. En general, se considera que la escala de Fine es m\u00e1s \u00fatil para detectar enfermos de bajo riesgo de mortalidad, y la CURB65 para los de riesgo m\u00e1s elevado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "Las \u00faltimas recomendaciones de la Infectious Diseases Society of America (IDSA) establecen una estrategia en 3 pasos para decidir el lugar de atenci\u00f3n al paciente con NAC 43 . En el primer paso se valora la existencia de alguna condici\u00f3n que comprometa la seguridad de la atenci\u00f3n domiciliaria, como la insuficiencia respiratoria, problemas sociales o psiqui\u00e1tricos, abuso de drogas o alcohol, e incapacidad de tratamiento oral. En segundo lugar, tras descartar los anteriores supuestos, se calcula la clase de riesgo de Fine. El \u00faltimo paso hace referencia al juicio cl\u00ednico para individualizar la aplicaci\u00f3n de la clase de riesgo de Fine. En la actualidad, existen otras opciones de atenci\u00f3n al paciente con NAC que se deben valorar, como hospitalizaci\u00f3n domiciliaria, hospitales de d\u00eda o admisi\u00f3n en un servicio de observaci\u00f3n, respecto a los cuales no hay estudios espec\u00edficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "La adopci\u00f3n de unos criterios homog\u00e9neos para derivar un paciente con NAC a UCI es dif\u00edcil y depende de diversos factores. La amplia variaci\u00f3n en el porcentaje de GRUPO NAC ingresadas en las UCI entre distintos hospitales (8,8-26%) pone de manifiesto la dificultad de homogeneizar estos criterios 87 . La valoraci\u00f3n cl\u00ednica de la gravedad no es f\u00e1cil, con tendencia a subestimarla 80 , y tampoco existe una definici\u00f3n clara de neumon\u00eda grave (NACG). La indicaci\u00f3n de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica es un criterio m\u00e1s homog\u00e9neo y se ajusta m\u00e1s a la gravedad de la enfermedad del paciente que a la variabilidad entre hospitales 87 . Los criterios iniciales de la SEPAR consideraban el ingreso en UCI ante la presencia de una o varias de estas 6 complicaciones: insuficiencia respiratoria grave, inestabilidad hemodin\u00e1mica, fracaso renal que obligue a di\u00e1lisis, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, meningitis o coma (nivel III) 45 . Las normativas previas de la American Thoracic Society (ATS), BTS y PSI proponen diversos criterios para el ingreso en UCI pero su poder de discriminaci\u00f3n es bajo 89 . Para mejorarlo se propuso emplear una f\u00f3rmula reducida a 5 factores clasificados como 2 criterios mayores (necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y shock s\u00e9ptico) y 3 menores (PA sist\u00f3lica < 90, afectaci\u00f3n multilobar y PaO 2 /FiO 2 < 250). La existencia de 2 criterios menores o 1 mayor ser\u00eda indicaci\u00f3n de ingreso en UCI, lo que aumenta la especificidad al 94% y mantiene una sensibilidad del 78% 90 . Aunque esta f\u00f3rmula tiene un valor predictivo relativamente bajo 87 , es superior a los resultados obtenidos con las antiguas recomendaciones de la ATS, de la BTS y el PSI. La escala brit\u00e1nica CURB-65 tambi\u00e9n puede emplearse para decidir el ingreso en UCI cuando la puntuaci\u00f3n es > 3. Su validaci\u00f3n en casos de NACG, considerando como tal la presencia de 2 o m\u00e1s de las alteraciones reflejadas en el acr\u00f3nimo, tiene una sensibilidad del 82% y una especificidad del 73% para predecir muerte o necesidad de UCI 91,92 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 168,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "El impacto de las enfermedades asociadas en las NAC que ingresan en UCI no es suficientemente conocido. Se ha descrito que la presencia de neoplasias, enfermedades neurol\u00f3gicas o cardiol\u00f3gicas puede ser la causa de la muerte hasta en el 47% de los pacientes con NACG 93 . La EPOC s\u00f3lo repercute de forma significativa en la mortalidad de la NACG cuando se asocia a oxigenoterapia domiciliaria. Por el contrario, otros factores s\u00ed lo hacen, como la extensi\u00f3n de la lesi\u00f3n, el fracaso de otros \u00f3rganos, la inmunosupresi\u00f3n o la edad muy avanzada 94 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "La disponibilidad de unidades de cuidados intermedios y el uso de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VMNI) en las NACG puede influir en la ubicaci\u00f3n del paciente al permitir otras opciones terap\u00e9uticas con tasas inferiores de infecci\u00f3n nosocomial y menores costes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antimicrobiano (ATM) de un paciente con NAC se establece de forma emp\u00edrica, tras valorar la gravedad del cuadro, la etiolog\u00eda m\u00e1s probable y la prevalencia de las resistencias de los microorganismos m\u00e1s frecuentes en nuestra \u00e1rea 95 . Despu\u00e9s de considerar estos factores, se establece cu\u00e1l es el tratamiento emp\u00edrico m\u00e1s adecuado frente a los microorganismos m\u00e1s probablemente implicados (niveles II y III). En nuestro pa\u00eds, seg\u00fan los \u00faltimos estudios, se mantienen unos valores de S. pneumoniae con sensibilidad disminuida a la peni-cilina entre 35 y 50%, y las resistencias de alto grado han disminuido. La presencia de determinados factores hace sospechar la posible existencia de neumococos con sensibilidad disminuida a betalact\u00e1micos: pacientes mayores de 65 a\u00f1os, con enfermedad pulmonar cr\u00f3nica, alcoh\u00f3licos, inmunodeprimidos, con m\u00faltiples enfermedades asociadas, en contacto con ni\u00f1os en guarder\u00edas, que han recibido tratamiento con betalact\u00e1micos en los \u00faltimos 3 meses o que han estado ingresados en el hospital. La resistencia a macr\u00f3lidos se sit\u00faa en nuestro pa\u00eds en torno al 25-40% 42,96,97 . Se han descrito 2 tipos de resistencia a los macr\u00f3lidos: una de alto nivel (CIM a eritromicina igual o superior a 16 \u03bcg/ml), por alteraciones del ARN ribosomal, que afecta a todos los macr\u00f3lidos y es insensible al incremento de las dosis; y otra de bajo nivel (CIM entre 1 y 8 \u03bcg/ml), relacionada con un incremento de la actividad de la bomba de eflujo citoplasm\u00e1tico, que afecta s\u00f3lo a las mol\u00e9culas de macr\u00f3lidos de 14 y 15 \u00e1tomos de carbono. Esta \u00faltima es minoritaria en Espa\u00f1a, y se vence al incrementar las dosis 42,96,97 . Se han descrito varios factores que sugieren la posible resistencia del neumococo a las fluoroquinolonas: presencia de EPOC, origen nosocomial de la infecci\u00f3n, residencia en asilo de ancianos y exposici\u00f3n previa a fluoroquinolonas 98-100 ; se desaconseja la monoterapia emp\u00edrica con fluoroquinolonas en pacientes inmunodeprimidos tratados con estos antibi\u00f3ticos en los 4 meses previos 101 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "La carencia de estudios aleatorizados con un n\u00famero importante de pacientes con NAC tratados con los diferentes antibi\u00f3ticos hace que haya una pobre evidencia para sustentar las recomendaciones sobre el ATM. En cualquier caso, la antibioterapia ha de iniciarse precozmente, antes de que transcurran 4 h desde el diagn\u00f3stico de la NAC, lo que reduce tanto la mortalidad como la estancia hospitalaria 43,102,103 (nivel II). Hay que considerar tambi\u00e9n que una vez instaurado el tratamiento hay que hacer una revaluaci\u00f3n cl\u00ednica a las 24-48 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Los pacientes del grupo 1 sufren cuadros leves de NAC que pueden ser tratados de forma ambulatoria. En estas circunstancias, el cuadro cl\u00ednico no es grave y el tratamiento ATM debe dirigirse fundamentalmente a tratar el neumococo. Dado el incremento de la prevalencia de cepas de neumococo con sensibilidad disminuida a la penicilina y a los macr\u00f3lidos, y la necesidad de cubrir en muchos casos microorganismos at\u00edpicos (pacientes j\u00f3venes, en determinadas situaciones epid\u00e9micas o con cl\u00ednica altamente sugestiva), se recomienda el tratamiento de los enfermos de este grupo con telitromicina oral, 800 mg/d\u00eda, o bien con algunas de las nuevas fluoroquinolonas, como levofloxacino oral, 500 mg/d\u00eda, o moxifloxacino oral, 400 mg/d\u00eda. Otra posibilidad es el uso de amoxicilina oral a dosis altas (al menos 1 g cada 8 h), que son efectivas contra la mayor\u00eda de las cepas neumoc\u00f3cicas con sensibilidad disminuida a betalact\u00e1micos, acompa\u00f1ada de un macr\u00f3lido: azitromicina oral, 500 mg al d\u00eda, o claritromicina oral, 500 mg cada 12 h. Dada la elevada tasa de resistencias de los neumococos frente a los macr\u00f3lidos en nuestro pa\u00eds, y el mecanismo predominante, no se considera aconsejable la monoterapia con macr\u00f3lidos. Existe un subgrupo de pacientes que pueden ser tratados de forma ambulatoria pero que tienen enfermedades cr\u00f3nicas asociadas u otros factores de riesgo de etiolog\u00eda no habitual (H. influenzae, enterobacterias). En estos casos, el tratamiento de elecci\u00f3n ser\u00eda una fluoroquinolona antineumoc\u00f3cica (levofloxacino o moxifloxacino) en monoterapia por v\u00eda oral. Como alternativa podr\u00eda emplearse amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, siempre teniendo en cuenta su falta de actividad frente a los microorganismos at\u00edpicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Los pacientes del grupo 2 son aquellos en los que se ha decidido su hospitalizaci\u00f3n por motivos cl\u00ednicos. El S. pneumoniae sigue siendo el pat\u00f3geno causal m\u00e1s frecuente, pero la probabilidad de que el paciente tenga factores asociados a un mayor riesgo de neumococo resistente a antimicrobianos o BGN ent\u00e9ricos (pacientes con enfermedad cardiopulmonar previa u otras enfermedades asociadas, o que han recibido antibioterapia en los \u00faltimos 3 meses) es alta. Los pat\u00f3genos at\u00edpicos, incluida Legionella spp., pueden estar implicados en aproximadamente el 20% de las neumon\u00edas con etiolog\u00eda definida. As\u00ed pues, en estas circunstancias, el tratamiento emp\u00edrico inicial debe incluir cualquiera de los siguientes reg\u00edmenes: cefalosporina de tercera generaci\u00f3n (1 g/6 h de cefotaxima o 1-2 g/24 h de ceftriaxona por v\u00eda intravenosa) o 1.000/200 mg/8 h de amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico por v\u00eda intravenosa, asociados a un macr\u00f3lido por la misma v\u00eda. En muchos pacientes se podr\u00e1 utilizar la v\u00eda oral con combinaciones que incluyan un macr\u00f3lido y amoxicilina con \u00e1cido clavul\u00e1nico oral, 2.000/125 mg/12 h. Si la antigenuria de L. pneumophila es negativa, se podr\u00eda prescindir del macr\u00f3lido y realizar monoterapia con betalact\u00e1micos, aunque se ha sugerido que la combinaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico con un macr\u00f3lido es superior a la administraci\u00f3n del betalact\u00e1mico solo, ya que disminuye la mortalidad de la NAC, sobre todo en los pacientes bacteri\u00e9micos 104-106 . \u00c9ste es un aspecto pol\u00e9mico que precisa de estudios aleatorizados que lo respalden (nivel II). Otra posibilidad terap\u00e9utica igualmente v\u00e1lida podr\u00eda ser utilizar una fluoroquinolona antineumoc\u00f3cica (levofloxacino o moxifloxacino) 107-109 (nivel II), ya que se ha descrito que su uso es un factor predictivo de menor fallo terap\u00e9utico, que justificar\u00eda su administraci\u00f3n en estos casos de NAC 110 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que presentan un cuadro inicial muy grave que requiere su ingreso en UCI constituyen un conjunto m\u00e1s seleccionado y homog\u00e9neo (grupo 3) que se debe tratar con una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n a dosis altas (cefotaxima por v\u00eda intravenosa, 2 g/6-8 h; ceftriaxona por v\u00eda intravenosa, 2 g/24 h), siempre asociada a un macr\u00f3lido (claritromicina por v\u00eda intravenosa, 500 mg/12 h, azitromicina por v\u00eda intravenosa, 500 mg/d\u00eda), o a una fluoroquinolona antineumoc\u00f3cica (levofloxacino por v\u00eda intravenosa, 500 mg/d\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Si existen factores de riesgo para infecci\u00f3n por P. aeruginosa (antibioterapia de amplio espectro durante m\u00e1s de 7 d\u00edas en el \u00faltimo mes, presencia de bronquiectasias, malnutrici\u00f3n o enfermedades o tratamientos asociados a disfunci\u00f3n de los neutr\u00f3filos) 31 , se debe tratar al paciente con terapia combinada frente a este pat\u00f3geno, sin olvidar la cobertura frente a neumococo potencialmente re-sistente y Legionella spp. Esto se puede conseguir con una cefalosporina de cuarta generaci\u00f3n (cefepima por v\u00eda intravenosa, 1-2 g/12 h), piperacilina-tazobactam (4.000/500 mg/8 h), imipenem o meropenem (0,5-1 g/6-8 h), asociado a una fluoroquinolona todos por v\u00eda intravenosa: ciprofloxacino, 400 mg/8 h, o bien levofloxacino, 500 mg/12 h. Para algunos autores 111 , la asociaci\u00f3n carbapenem-fluoroquinolona deber\u00eda evitarse por la posibilidad de que se induzcan resistencias cruzadas. Otra alternativa podr\u00eda ser la combinaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico m\u00e1s un aminogluc\u00f3sido (preferiblemente tobramicina o amikacina), basada en el efecto sin\u00e9rgico de ambos antibi\u00f3ticos que contrapesar\u00eda la escasa penetraci\u00f3n pulmonar de los aminogluc\u00f3sidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Cuando se sospeche una infecci\u00f3n por anaerobios (necrosis o cavitaci\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, o bien sospecha de aspiraci\u00f3n), se debe administrar amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico, con altas dosis de amoxicilina (2 g) y, como alternativa, clindamicina asociada a una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n, o bien ertapenem o moxifloxacino en monoterapia; si es necesario el ingreso en UCI, ser\u00eda recomendable sustituir la cefalosporina por la asociaci\u00f3n piperacilina-tazobactam.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "En las tablas VI y VII se muestran las pautas de tratamiento y las dosis recomendadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "La aceleraci\u00f3n del paso del tratamiento inicial parenteral a la v\u00eda oral (terapia secuencial) en el ATM de un paciente con NAC es muy importante para intentar reducir la estancia media hospitalaria y el coste econ\u00f3mi- co, sin comprometer la seguridad de los pacientes. Cuando est\u00e1 indicado, la duraci\u00f3n m\u00ednima del ATM emp\u00edrico parenteral debe ser de 2 a 4 d\u00edas, tiempo requerido para alcanzar la estabilizaci\u00f3n de la NAC en la mayor\u00eda de los casos 112-114 . Los criterios de terapia secuencial son: capacidad para la ingesta oral, ausencia de fiebre (< 37,8 \u00baC), mejor\u00eda o resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas y signos de neumon\u00eda, estabilidad hemodin\u00e1mica, y ausencia de confusi\u00f3n mental o de comorbilidades inestables, met\u00e1stasis s\u00e9pticas u otras infecciones activas 112,113,115 (nivel II). El alta hospitalaria se podr\u00eda dar a las 24 h de alcanzar la estabilidad cl\u00ednica. La duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico es dif\u00edcil de establecer. Habitualmente, las NAC se tratan durante 10 a 14 d\u00edas, aunque se est\u00e1 intentando aplicar unas pautas m\u00e1s cortas (5 a 7 d\u00edas) con los nuevos antibi\u00f3ticos, de vida media m\u00e1s larga, para intentar conseguir unos resultados cl\u00ednicos y bacteriol\u00f3gicos similares con menor consumo de f\u00e1rmacos, favoreciendo una mejor cumplimentaci\u00f3n y posibilitando la disminuci\u00f3n de resistencias 116,117 (nivel III). Ante la falta de m\u00e1s estudios que aconsejen un tratamiento m\u00e1s corto, los pacientes deber\u00e1n recibir ATB de 7 a 10 d\u00edas en las NAC que no requieren ingreso y de 10 a 14 d\u00edas en las NAC que s\u00ed que lo necesitan 118 . En general, la duraci\u00f3n del tratamiento tambi\u00e9n vendr\u00e1 condicionada por la gravedad del cuadro, la existencia de enfermedades basales, la presencia de bacteriemia, la evoluci\u00f3n y el agente etiol\u00f3gico responsable: no ser\u00e1 inferior a 14 d\u00edas en las NAC debidas a L. pneumophila, S. aureus o P. aeruginosa, y puede llegar a las 4 semanas en los casos con cavitaci\u00f3n pulmonar con sospecha de infecci\u00f3n por anaerobios 112 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes con NAC habr\u00eda que seguir una serie de medidas generales, como hacer reposo y beber abundantes l\u00edquidos para mantener una correcta hidrataci\u00f3n, as\u00ed como administrar antit\u00e9rmicos para disminuir la fiebre y analg\u00e9sicos ante la presencia de dolor tor\u00e1cico. En pacientes con NAC grave habr\u00eda que emplear medidas de soporte, como oxigenoterapia (su objetivo es mantener una saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno \u2265 90% o presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno \u2265 60 mmHg), ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en caso de insuficiencia respiratoria aguda grave, junto con reposici\u00f3n de l\u00edquidos y/o aminas presoras para mantener la tensi\u00f3n arterial adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "El uso de VMNI en NACG ha demostrado una mejor\u00eda de la insuficiencia respiratoria, un descenso de la tasa de intubaci\u00f3n orotraqueal y un acortamiento de la estancia en UCI 119 (nivel I), aunque este beneficio terap\u00e9utico s\u00f3lo aparece en el subgrupo de pacientes con EPOC. Otros estudios encuentran que, aunque la VMNI mejora inicialmente la oxigenaci\u00f3n en la NACG, se requiere la intubaci\u00f3n posterior en el 66% de los pacientes 120 (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con NACG que coexiste con EPOC, dado el gran n\u00famero de complicaciones y su mal pron\u00f3stico si precisan intubaci\u00f3n orotraqueal, se prefiere utilizar inicialmente la VMNI. En los pacientes con NACG que cursan con insuficiencia respiratoria hipox\u00e9mica, la VMNI se asoci\u00f3 a una reducci\u00f3n significativa de la necesidad de intubaci\u00f3n endotraqueal y de la mortalidad a los 30 d\u00edas en comparaci\u00f3n con la oxigenoterapia inicial con altas fracciones inspiratorias de ox\u00edgeno, por lo que se recomienda una prueba terap\u00e9utica inicial con VMNI, con vigilancia estricta de los indicadores de su fracaso 121,122 . En los pacientes de riesgo se recomienda efectuar una evaluaci\u00f3n cuidadosa al ingreso con cualquiera de las reglas pron\u00f3sticas y una revaluaci\u00f3n frecuente, con objeto de detectar precozmente el deterioro de la situaci\u00f3n cl\u00ednica u oxim\u00e9trica. La necesidad de aumentar la FiO 2 , la alteraci\u00f3n del estado mental y el inicio de una acidosis respiratoria o metab\u00f3lica son indicadores de la necesidad de cuidados intensivos en estos enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Entre un 10 y un 25% de los pacientes con NAC tienen una evoluci\u00f3n insatisfactoria (no respondedores). Entre ellos se incluyen aquellos con retraso o ausencia de mejor\u00eda de la sintomatolog\u00eda general, as\u00ed como las NAC en que prosigue el deterioro a pesar del ATB 55 . Las causas de esta falta de respuesta pueden ser diversas (tabla VIII) 123,124 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC de mala evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ante un paciente que no responde se debe hacer una revaluaci\u00f3n completa, tanto de la anamnesis como de los resultados microbiol\u00f3gicos iniciales, as\u00ed como una nueva evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, con t\u00e9cnicas no invasivas e incluso invasivas a trav\u00e9s del broncoscopio flexible, complementadas por el empleo de otras t\u00e9cnicas como la TC tor\u00e1cica, que pueden ser b\u00e1sicas para determinar el cambio subsiguiente de tratamiento antibi\u00f3tico (nivel III). GRUPO La prevenci\u00f3n de la NAC se puede efectuar mediante la lucha contra los pat\u00f3genos que la causan, cuyo prototipo ser\u00eda la vacunaci\u00f3n espec\u00edfica contra el neumococo, o bien intentando suprimir las condiciones de riesgo que favorecen la presentaci\u00f3n de NAC, mediante la vacunaci\u00f3n antigripal y la lucha contra el tabaquismo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 448,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC de mala evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la actualidad existen 2 tipos de vacunas antineumoc\u00f3cicas: la vacuna polisac\u00e1rida 23-valente, que contiene los polisac\u00e1ridos capsulares purificados de 23 serotipos causantes del 85-96% de las infecciones neumoc\u00f3cicas en ni\u00f1os y adultos 125 , y es efectiva para prevenir la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva (bacteriemia, meningitis o infecci\u00f3n de cualquier lugar est\u00e9ril), provocada por los serotipos antes mencionados, y la vacuna heptavalente-conjugada, que protege contra los 7 serotipos que causan la mayor\u00eda de las otitis media, neumon\u00eda y meningitis en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacuna neumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "La vacuna antineumoc\u00f3cica provoca una respuesta humoral que disminuye a partir de los 5-10 a\u00f1os de la vacunaci\u00f3n. Despu\u00e9s de su administraci\u00f3n produce leves efectos secundarios locales en la mitad de los casos, y rara vez fiebre. La vacuna polisac\u00e1rida 23-valente no deber\u00eda administrarse durante la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica aguda, y tampoco se recomienda durante el embarazo ni la lac-tancia. En pacientes inmunodeprimidos es menos efectiva, aunque algunas sociedades cient\u00edficas recomiendan su utilizaci\u00f3n en estos casos, e incluso aconsejan la revacunaci\u00f3n a los 5 a\u00f1os. Tambi\u00e9n se recomienda administrar una segunda dosis de la vacuna a los pacientes de m\u00e1s de 65 a\u00f1os que recibieron la primera vacuna durante los 5 a\u00f1os previos y, adem\u00e1s, en ese momento eran menores de 65 a\u00f1os, aunque la revacunaci\u00f3n est\u00e1 formalmente contraindicada antes de haber pasado 3 a\u00f1os, debido a las posibles reacciones graves que pueden ocurrir por los altos valores circulantes de anticuerpos (nivel III). En los dem\u00e1s supuestos no se aconseja la revacunaci\u00f3n, excepto en los casos de asplenia en mayores de 10 a\u00f1os. La vacuna antineumoc\u00f3cica puede administrarse simult\u00e1neamente con otras vacunas como la de la gripe, pero en lugar distinto 126,127 (nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacuna neumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a la epidemia gripal ocurre en la \u00e9poca invernal; afecta al 1-5% de la poblaci\u00f3n y al 40-50% de las personas mayores de 65 a\u00f1os. La vacuna antigripal ha demostrado ser efectiva para prevenir o atenuar la enfermedad viral, tanto en ancianos como en j\u00f3venes. Su eficacia depende de la similitud entre la secuencia viral GRUPO circulante y la de la vacuna administrada 128,129 , y puede llegar a prevenir la enfermedad en el 70-90% de las personas sanas menores de 65 a\u00f1os. En sujetos mayores o con enfermedades cr\u00f3nicas debilitantes la eficacia es menor, pero puede atenuar la enfermedad producida por el virus de la influenza, provocando menos infecciones del tracto respiratorio inferior y disminuyendo la morbimortalidad asociada a la infecci\u00f3n gripal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 331,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacuna antigripal"
        },
        {
            "text": "1. Poblaci\u00f3n con riesgo elevado de complicaciones: -Edad: \u2265 65 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Adultos y ni\u00f1os con enfermedades pulmonares o cardiovasculares, incluida el asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Personas internadas en instituciones cerradas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Adultos y ni\u00f1os sometidos a vigilancia m\u00e9dica u hospitalizaci\u00f3n durante el a\u00f1o anterior a causa de enfermedades cr\u00f3nicas metab\u00f3licas (incluida la diabetes mellitus), disfunci\u00f3n renal, hemoglobinopat\u00edas o estados de inmunodeficiencias (incluidos los causados por f\u00e1rmacos o por el VIH).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Ni\u00f1os y adolescentes (6 meses-18 a\u00f1os) tratados durante largos per\u00edodos con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (para evitar aparici\u00f3n de s\u00edndrome de Reye).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Mujeres embarazadas que se encuentren en el segundo o tercer trimestre del embarazo durante la \u00e9poca gripal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Ni\u00f1os entre 6 y 23 meses de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "2. Poblaci\u00f3n con riesgo de transmisi\u00f3n de la gripe a personas de alto riesgo:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Personal sanitario en contacto con pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Trabajadores en residencias geri\u00e1tricas o cuidadores de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Trabajadores en residencias y centros de acogida de personas con riesgo elevado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Personal que presta asistencia domiciliaria a personas de riesgo elevado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Convivientes domiciliarios (incluidos los ni\u00f1os) con personas de alto riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Convivientes con ni\u00f1os menores de 24 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "3. Personas que realizan servicios especiales a la comunidad o est\u00e1n en contacto directo con la poblaci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Dependientes y cajeros en establecimientos p\u00fablicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Gu\u00edas tur\u00edsticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "-Estudiantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "Existen 2 tipos de vacunas. La vacuna inactivada, que contiene virus muertos, se administra por inyecci\u00f3n intramuscular y puede usarse en todos los sujetos mayores de 6 meses de edad, incluida tanto la poblaci\u00f3n sana como la portadora de enfermedades cr\u00f3nicas, y la vacuna atenuada, que contiene virus vivos capaces de replicarse, se administra por v\u00eda intranasal, es m\u00e1s cara y s\u00f3lo ha sido aprobada su administraci\u00f3n en la poblaci\u00f3n sana de edades comprendidas entre los 5 y los 49 a\u00f1os, incluidas aquellas personas en contacto directo con poblaci\u00f3n de alto riesgo. Esta vacuna atenuada no deber\u00e1 indicarse en sujetos con antecedentes de s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, as\u00ed como en ni\u00f1os o adolescentes que reciban tratamiento cr\u00f3nico con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico, embarazadas o con alergia a la prote\u00edna del huevo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "La preocupaci\u00f3n por los posibles efectos secundarios ha limitado su utilizaci\u00f3n en algunos pacientes, aunque la vacuna inactivada no contiene virus vivos y, por tanto, no puede provocar infecci\u00f3n gripal. Las reacciones locales son leves y suelen durar unas 24 h y, adem\u00e1s, pueden aparecer a las 6-12 h de la vacunaci\u00f3n fiebre, malestar y mialgias 131 . Han ocurrido raras reacciones al\u00e9rgicas inmediatas en pacientes con hipersensibilidad al huevo. El efecto secundario m\u00e1s temido, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, s\u00f3lo se ha asociado con la vacuna de 1976 132 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones prioritarias de vacunaci\u00f3n antigripal 130"
        },
        {
            "text": "El tabaquismo es el principal factor de riesgo de enfermedad invasiva por S. pneumoniae en personas j\u00f3venes 36 . Adem\u00e1s, aumenta el riesgo de NAC y la incidencia y gravedad de las neumon\u00edas debidas a varicela y Legionella 37,133 . El cese del h\u00e1bito tab\u00e1quico disminuye a la mitad el riesgo de presentar NAC en los 5 a\u00f1os subsiguientes al abandono del consumo (nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lucha contra el tabaquismo"
        },
        {
            "text": "Epidemiolog\u00eda La incidencia de la NAC en adultos en Espa\u00f1a es de 1,6-1,8 episodios/1.000 habitantes/a\u00f1o. Tiene predominio invernal y es m\u00e1s frecuente en ancianos varones (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El porcentaje de enfermos con NAC que ingresan en el hospital es muy variable (22-61%). Aproximadamente el 9% de los pacientes ingresan en la UCI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "La mortalidad global de la NAC se ha cifrado en el 14%, oscilando entre el 37% de las ingresadas en UCI y el 2% de las tratadas de forma ambulatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de las NAC se alcanza hasta en el 40-60% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de las NAC tratadas de forma ambulatoria (grupo 1) es S. pneumoniae, seguida de M. pneumoniae (tabla I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "En el grupo de NAC hospitalizadas (grupo 2), el pat\u00f3geno predominante es tambi\u00e9n S. pneumoniae, aunque tambi\u00e9n son frecuentes M. pneumoniae, H. influenzae, y bacilos gramnegativos y Legionella spp. (tabla I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "En las NAC que ingresan en la UCI (grupo 3), S. pneumoniae y Legionella spp. son causantes de la mayor\u00eda de los casos. Los bacilos gramnegativos son tambi\u00e9n frecuentes (nivel II) (tabla I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El S. pneumoniae es el agente causante m\u00e1s importante de las NAC en mayores de 65 a\u00f1os en nuestro pa\u00eds, seguido a gran distancia por H. influenzae y L. pneumophila (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "En las NAC de los pacientes con EPOC los principales agentes aislados son S. pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae y H. influenzae (nivel II). En EPOC graves con bronquiectasias asociadas se debe considerar P. aeruginosa (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "Los fumadores tienen un riesgo 4 veces superior de padecer una enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva que los no fumadores. GRUPO Diagn\u00f3stico El diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico de NAC se basa en la existencia de cl\u00ednica de infecci\u00f3n aguda acompa\u00f1ada de un infiltrado pulmonar de reciente aparici\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax no atribuible a otra causa (nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 122,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "En toda NAC que llegue al hospital se debe realizar hemograma, bioqu\u00edmica elemental, y pulsioximetr\u00eda o gasometr\u00eda arterial, para evaluar su gravedad y posible ingreso (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "La radiolog\u00eda tor\u00e1cica en sus 2 proyecciones convencionales se debe plantear en los pacientes con NAC estudiados en centros hospitalarios, as\u00ed como en los atendidos de forma ambulatoria que no experimentan mejor\u00eda cl\u00ednica tras 48 h de tratamiento emp\u00edrico (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica bilateral o de m\u00e1s de 2 l\u00f3bulos, y la existencia de derrame pleural indican gravedad (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "La curaci\u00f3n radiol\u00f3gica suele ser posterior a la cl\u00ednica, y en ocasiones se retrasa m\u00e1s de 8 semanas. Aunque no es necesario realizar una exploraci\u00f3n radiol\u00f3gica previa al alta hospitalaria, es imprescindible confirmar radiol\u00f3gicamente la curaci\u00f3n de la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen de las recomendaciones"
        },
        {
            "text": "En general, se debe emplear mayor n\u00famero de t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico cuanto m\u00e1s graves sean las NAC, y pocas o ninguna en las NAC leves (nivel III). No debe retrasarse el inicio del tratamiento antimicrobiano para obtener una muestra adecuada para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "En todas las NAC hospitalizadas se recomienda efectuar tinci\u00f3n de Gram y cultivo en esputo reciente (de menos de 30 min), sobre todo si se sospecha la presencia de un microorganismo resistente o poco habitual (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "En las NAC graves se recomienda la extracci\u00f3n de 2 hemocultivos seriados que, en caso de ser positivos, tendr\u00e1n valor etiol\u00f3gico y pron\u00f3stico (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "Se considera razonable determinar la antigenuria neumoc\u00f3cica en las NAC que requieren ingreso hospitalario (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "Se recomienda determinar la antigenuria para Legionella en las NAC hospitalizadas sin orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica inicial tras tinci\u00f3n de Gram de esputo y/o antigenuria neumoc\u00f3cica, en las NAC con criterios de gravedad o con fallo terap\u00e9utico previo a betalact\u00e1micos, as\u00ed como en casos de NAC coincidentes con la sospecha de un brote comunitario epid\u00e9mico de legionelosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "No se recomiendan en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual el uso de serolog\u00eda ni de PCR en muestras no invasivas (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "El uso de t\u00e9cnicas invasivas para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico s\u00f3lo est\u00e1 indicado en las NAC de curso fulminante o que no responden al tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (tabla IV)"
        },
        {
            "text": "La escala de Fine es m\u00e1s \u00fatil para la detecci\u00f3n de enfermos de NAC con bajo riesgo de mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones para decidir el lugar donde el paciente va a ser tratado (domicilio u hospital):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "1. Descartar condiciones de gravedad o que impidan el tratamiento domiciliario como la inestabilidad hemodin\u00e1mica, enfermedades asociadas descompensadas, insuficiencia respiratoria, derrame pleural o la imposibilidad del tratamiento oral. Valorar las circunstancias o los problemas sociales, abuso de alcohol o drogas, o trastornos psiqui\u00e1tricos que dificulten la adherencia al tratamiento (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "2. Calcular una escala pron\u00f3stica: si es un grado Fine I-II, enviar al paciente a domicilio; si es Fine III, valorar su ingreso para observaci\u00f3n; si es Fine IV-V, se realiza el ingreso hospitalario. En el \u00e1mbito extrahospitalario utilizar el CRB-65 para valorar ingreso si \u2265 1 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y decisi\u00f3n de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "1. Necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o shock s\u00e9ptico (nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de ingreso en UCI:"
        },
        {
            "text": "2. Presentar 2 criterios de los siguientes: presi\u00f3n sist\u00f3lica < 90 mmHg, afectaci\u00f3n multilobar y PaO 2 /FiO 2 < 250 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de ingreso en UCI:"
        },
        {
            "text": "3. Puntuaci\u00f3n > 3 en el CURB-65 (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de ingreso en UCI:"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antimicrobiano de un paciente con NAC se establece de forma emp\u00edrica, tras valorar la gravedad del cuadro, su etiolog\u00eda m\u00e1s probable y la prevalencia de los microorganismos m\u00e1s frecuentes en nuestra \u00e1rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En nuestro pa\u00eds se mantienen unos niveles de S. pneumoniae con sensibilidad disminuida a la penicilina entre 35 y 50%, y las resistencias de alto nivel han disminuido. La resistencia a macr\u00f3lidos se sit\u00faa en torno al 25-40%, sobre todo de alto nivel, afecta a todos los macr\u00f3lidos y es insensible al incremento de dosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La antibioterapia ha de iniciarse tempranamente, antes de que transcurran 4 h desde el diagn\u00f3stico de NAC, lo que reduce la mortalidad y la estancia hospitalaria (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Una vez instaurado el tratamiento antimicrobiano hay que hacer una revaluaci\u00f3n cl\u00ednica a las 24-48 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con NAC tratados de forma ambulatoria los antimicrobianos deben dirigirse fundamentalmente a tratar el neumococo (tablas VI y VII). Dentro de este grupo existe un subgrupo que tienen enfermedades cr\u00f3nicas asociadas u otros factores de riesgo de etiolog\u00eda no habitual, que requieren un tratamiento diferenciado (tablas VI y VII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con NAC ingresados en el hospital se ha de tratar S. pneumoniae por ser el m\u00e1s frecuente, pero ha de tenerse presente el mayor riesgo de etiolog\u00eda de NAC por neumococo resistente o bacilos gramnegativos ent\u00e9ricos, as\u00ed como de pat\u00f3genos at\u00edpicos, incluida Legionella spp. (tablas VI y VII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las NAC que requieren ingreso en UCI se deben tratar con una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n a dosis altas, asociada a un macr\u00f3lido o a una fluoroquinolona antineumoc\u00f3cica (tablas 6 y 7). Las NAC con factores de riesgo para infecci\u00f3n por P. aeruginosa se deben tratar con una terapia combinada GRUPO frente a este pat\u00f3geno, sin olvidar la cobertura frente a neumococo potencialmente resistente y Legionella spp. La terapia secuencial es muy importante para intentar reducir la estancia media hospitalaria y el coste econ\u00f3mico sin comprometer la seguridad de los pacientes. La duraci\u00f3n m\u00ednima del antimicrobiano emp\u00edrico parenteral debe ser de 2 a 4 d\u00edas. El alta hospitalaria se podr\u00eda dar a las 24 h de alcanzar la estabilidad cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 303,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n total del tratamiento antibi\u00f3tico es dif\u00edcil de establecer. En general debe ser de 7 a 10 d\u00edas en las NAC que no requieren ingreso, y de 10 a 14 d\u00edas en las que ingresan en el hospital. Las NAC debidas a L. pneumophila, S. aureus o P. aeruginosa deben tratarse no menos de 14 d\u00edas, y las que se presentan con cavitaci\u00f3n pulmonar con sospecha de infecci\u00f3n por anaerobios, pueden requerir tratamiento durante varias semanas (nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las medidas generales ante una NAC incluyen una correcta hidrataci\u00f3n, analg\u00e9sicos, antit\u00e9rmicos y medidas de soporte, como oxigenoterapia, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en caso de insuficiencia respiratoria grave, y reposici\u00f3n de l\u00edquidos y/o aminas presoras para mantener la tensi\u00f3n arterial adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de fracaso respiratorio agudo en pacientes con EPOC que sufren NAC grave, se debe intentar inicialmente la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de fracaso respiratorio en pacientes que no sufren EPOC con NAC grave, se puede iniciar la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva, con estrecha atenci\u00f3n a la evoluci\u00f3n del paciente (nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las causas de la evoluci\u00f3n insatisfactoria de las NAC son variadas (tabla VIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La vacuna antigripal ha demostrado ser efectiva para prevenir o atenuar la enfermedad viral, tanto en ancianos como en j\u00f3venes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La vacuna antineumoc\u00f3cica 23-valente es efectiva para prevenir la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva: bacteriemia, meningitis o infecci\u00f3n de cualquier lugar est\u00e9ril. La vacuna antineumoc\u00f3cica heptavalente-conjugada protege contra los 7 serotipos que causan la mayor\u00eda de otitis media, neumon\u00eda y meningitis en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El abandono del consumo de tabaco disminuye a la mitad el riesgo de sufrir NAC en los 5 a\u00f1os subsiguientes al cese del consumo (nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "BIBLIOGRAF\u00cdA",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prospective study of the aetiology and outcome of pneumonia in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Finch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "671--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia in the population of four municipalities in eastern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Karkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kporpi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "977--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bartolom\u00e9 B. Epidemiology of community acquired pneumonia in adults: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bol\u00edbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Lugar de atenci\u00f3n, etiolog\u00eda, y tratamiento de las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad de Palma de Mallorca",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos De Unamuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Llorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "290--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epidemiolog\u00eda de las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad en el \u00c1rea de Salud I de Navarra",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Community-acquired pneumonia in Europe: causative pathogens and resistance patterns",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Estudio prospectivo de 221 neumon\u00edas adquiridas en la comunidad seguidas de forma ambulatoria. Etiolog\u00eda y evoluci\u00f3n cl\u00ednico-radiol\u00f3gica",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "161--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Sobradillo V. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Fiabilidad de los criterios cl\u00ednicos para decidir tratamiento ambulatorio",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalaca\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Talayero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ach\u00f3tegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Barre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "74--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Non severe community pneumonia: correlation between cause and severity or comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacrist\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manonelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio-Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Int Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1866--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Aetiology of community-acquired pneumoniae in Valencia, Spain: a multicentre prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Borr\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nauffal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "508--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad con tratamiento hospitalario. Inter\u00e9s de la cl\u00ednica y ex\u00e1menes complementarios en la predicci\u00f3n de la etiolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gull\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Escudero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "230--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: impact of age, comorbidity and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Prospective study of community-acquired pneumonia of bacterial etiology in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sopena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabri\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Botet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "852--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Etiology, reasons for hospitalization, risk classes and outcomes of community acquired pneumonia in patients hospitalised on the basis of conventional admission criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "158--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Value of the polymerase chain reaction assay in noninvasive respiratory samples for diagnosis of community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3rdoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Cuadra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lope-Hontagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobernado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1868--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Is Streptococcus pneumoniae the leading cause of pneumonia of unknown aetiology? A microbiologic study of lung aspirates in consecutive patients with community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rubio",
                    "middle": [],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Contribution of a urinary antigen assay (Binax Now) to the early diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Sab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "222--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Viral community-acquired pneumonia in nonimmunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1343--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Etiology, prognosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Prado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Capote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cuello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "369--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Severe community acquired pneumonia. Epidemiology and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Batll\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "312--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A three-year study of severe community acquired pneumonia with emphasis in outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "232--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A five-year study of severe community-acquired pneumonia with emphasis on prognosis in patients admitted to an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "and the study group on severe community acquired pneumonia. Severe communityacquired pneumonia in the elderly: epidemiology and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "723--731",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL TRATAMIENTO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE NEUMOLOG\u00cdA Y CIRUG\u00cdA TOR\u00c1CICA (SEPAR)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "combinada: cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n (cefotaxima o ceftriaxona) o amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico acompa\u00f1ado de macr\u00f3lido (azitromicina o claritromicina) Monoterapia: levofloxacino Inicio por v\u00eda intravenosa todos ellos Duraci\u00f3n del tratamiento: 10 a 14 d\u00edas Grupo 3 Cefalosporina no antipseudom\u00f3nica a dosis altas (ceftriaxona, cefotaxima) i.v. + macr\u00f3lido (azitromicina o claritromicina) por v\u00eda intravenosa o levofloxacino por v\u00eda intravenosa Duraci\u00f3n del tratamiento: 10 a 14 d\u00edas Sospecha de aspiraci\u00f3n Amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico por v\u00eda intravenosa (dosis de 2 g de amoxicilina) 14 d\u00edas Alternativa: moxifloxacino, ertapenem o bien clindamicina + cefalosporina de tercera generaci\u00f3n En caso de cavitaci\u00f3n hay que mantener el tratamiento hasta la resoluci\u00f3n radiogr\u00e1fica Sospecha de P. aeruginosa Piperacilina-tazobactam o cefepima o carbapenem (imipenem o meropenem) por v\u00eda intravenosa + ciprofloxacino por v\u00eda intravenosa o levofloxacino, o bien + aminogluc\u00f3sido: tobramicina o amikacina por v\u00eda intravenosa Duraci\u00f3n del tratamiento: 14 d\u00edas NAC: neumon\u00eda adquirida en la comunidad. aEn pacientes con enfermedades asociadas o con antibioterapia reciente.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL TRATAMIENTO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE NEUMOLOG\u00cdA Y CIRUG\u00cdA TOR\u00c1CICA (SEPAR) Etiolog\u00eda de la NAC en Europa 7",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL TRATAMIENTO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE NEUMOLOG\u00cdA Y CIRUG\u00cdA TOR\u00c1CICA (SEPAR) Puntuaci\u00f3n de las variables para predicci\u00f3n de mortalidad temprana",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL Insuficiencia renal o card\u00edaca, s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo, etc.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. NORMATIVAS PARA EL DIAGN\u00d3STICO Y EL TRATAMIENTO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE NEUMOLOG\u00cdA Y CIRUG\u00cdA TOR\u00c1CICA (SEPAR)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}