{
    "paper_id": "9aeeefa3b03f5d9a49a7af22a1524eb320a5bc88",
    "metadata": {
        "title": "Recomendaciones para el manejo de la faringoamigdalitis aguda del adulto \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Josep",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Cots",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Atenci\u00f3n Primaria La Marina",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan-Ignacio",
                "middle": [],
                "last": "Al\u00f3s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario de Getafe",
                    "location": {
                        "settlement": "Getafe, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mario",
                "middle": [],
                "last": "B\u00e1rcena",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Xavier",
                "middle": [],
                "last": "Boleda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Sant Pere de Ribes",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Ca\u00f1ada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Algorta-Bidez\u00e1bal",
                    "location": {
                        "settlement": "Getxo",
                        "region": "Vizcaya",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Niceto",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Comarcal de Hell\u00edn",
                    "location": {
                        "settlement": "Hell\u00edn, Albacete",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Mendoza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Farmacia Caelles",
                    "location": {
                        "settlement": "Reus, Tarragona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Vilaseca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednic",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carles",
                "middle": [],
                "last": "Llor",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "r e s u m e n La faringoamigdalitis aguda (FAA) en el adulto es una de las enfermedades infecciosas m\u00e1s comunes en la consulta del m\u00e9dico de familia. La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es viral. Dentro de la etiolog\u00eda bacteriana, el principal agente responsable es Streptococcus pyogenes o estreptococo \u2424-hemol\u00edtico del grupo A (EBHGA), causante del 5-30% de los casos. En el manejo diagn\u00f3stico, las escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica para predecir la posible etiolog\u00eda bacteriana, son una buena ayuda para seleccionar a qu\u00e9 pacientes se deben practicar las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico. Es conocido que, en general, sin estas t\u00e9cnicas se tiende al sobrediagn\u00f3stico de FAA estreptoc\u00f3cica, con la consiguiente prescripci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos, muchas veces de amplio espectro. As\u00ed, con el manejo de las escalas y la t\u00e9cnica de diagn\u00f3stico r\u00e1pido, elaboramos los algoritmos de manejo de la FAA. Los objetivos del tratamiento son acelerar la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas, reducir el tiempo de contagio y prevenir las complicaciones supurativas locales y no supurativas. Los antibi\u00f3ticos de elecci\u00f3n para el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica son penicilina y amoxicilina. La asociaci\u00f3n de amoxicilina y clavul\u00e1nico no est\u00e1 indicada en el tratamiento inicial en la infecci\u00f3n aguda. Los macr\u00f3lidos tampoco son un tratamiento de primera elecci\u00f3n; su uso debe reservarse para pacientes con alergia a la penicilina. Es importante en nuestro pa\u00eds adecuar tanto el diagn\u00f3stico de la FAA bacteriana y la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos a la evidencia cient\u00edfica disponible. La implantaci\u00f3n de protocolos de actuaci\u00f3n en las farmacias comunitarias puede ser de utilidad para identificar y cribar los casos que no requieran tratamiento antibi\u00f3tico. Recommendations for management of acute pharyngitis in adults a b s t r a c t Acute pharyngitis in adults is one of the most common infectious diseases seen in general practitioners' consultations. Viral aetiology is the most common. Among bacterial causes, the main agent is Streptococcus pyogenes or group A \u2424-haemolytic streptococcus (GABHS), which causes 5%-30% of the episodes. In the diagnostic process, clinical assessment scales can help clinicians to better predict suspected bacterial aetiology by selecting patients who should undergo a rapid antigen detection test. If these techniques are not performed, an overdiagnosis of streptococcal pharyngitis often occurs, resulting in unnecessary prescriptions of antibiotics, most of which are broad spectrum. Consequently, management algorithms that include the use of predictive clinical rules and rapid tests have been set up. The aim of the treatment is speeding up symptom resolution, reducing the contagious time span and preventing local suppurative and non-suppurative complications. Penicillin and amoxicillin are the antibiotics of choice for the treatment of pharyngitis. The association of amoxicillin and clavulanate is not indicated as the initial treatment of acute infection. Neither are macrolides indicated as first-line therapy; they should be reserved for patients allergic to penicillin. The appropriate diagnosis of bacterial pharyngitis and proper use of antibiotics based on the scientific evidence available are crucial. Using management algorithms can be helpful in identifying and screening the cases that do not require antibiotic therapy.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2014 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. and Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis aguda (FAA) es una de las infecciones respiratorias m\u00e1s frecuentes en nuestro medio. La FAA representa una causa no despreciable de absentismo laboral, de hasta 6,5 d\u00edas de media de baja laboral por episodio 1,2 . Es tambi\u00e9n una de las razones m\u00e1s frecuentes por las que se prescribe un antibi\u00f3tico en nuestro pa\u00eds, con una tasa aproximada de prescripci\u00f3n del 80%. A pesar de ello, la causa m\u00e1s frecuente de etiolog\u00eda bacteriana, la producida por Streptococcus pyogenes o estreptococo \u2424-hemol\u00edtico del grupo A (EBHGA), supone el 20-30% de todas las faringoamigdalitis en ni\u00f1os y el 5-15% en adultos 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Uno de los principales problemas a los que se enfrenta el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria ante la FAA es el de poder realizar un diagn\u00f3stico diferencial etiol\u00f3gico de sospecha en funci\u00f3n del cual poder instaurar el tratamiento m\u00e1s adecuado. La prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica ante una FAA es, en general, exagerada, ya que la mayor\u00eda de los casos obedecen a una causa viral. El uso excesivo de antibi\u00f3ticos conlleva la posibilidad de producir efectos secundarios en el paciente, la selecci\u00f3n de resistencias y el consiguiente aumento en el gasto sanitario [4] [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 548,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 556,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica habitual, el diagn\u00f3stico se realiza en base a criterios cl\u00ednicos (fiebre, exudado amigdalar, adenopat\u00eda cervical anterior y ausencia de tos), que tienen una baja sensibilidad para predecir infecci\u00f3n por EBHGA (49-74%), por lo que la indicaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica aumenta al haber un gran n\u00famero de falsos positivos 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 343,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de la FAA la prueba de referencia es el cultivo de exudado amigdalar, cuya sensibilidad y especificidad son muy elevadas (90-95% y > 95%, respectivamente) 9 . El periodo de tiempo necesario para realizar la lectura del cultivo constituye la principal limitaci\u00f3n para su uso diagn\u00f3stico habitual. Es por ello que se han desarrollado t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas r\u00e1pidas de sencilla utilizaci\u00f3n y de bajo coste, que permiten en unos minutos poder detectar ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico 10 . La mayor\u00eda de estos tests tienen actualmente una alta especificidad (> 95%), pero su sensibilidad es de aproximadamente el 80%, con un rango que oscila entre el 60 y el 98%, aunque var\u00eda seg\u00fan las marcas comerciales y seg\u00fan los s\u00edntomas y signos del paciente 11 . En cuanto al tratamiento, el EBHGA contin\u00faa siendo 100% sensible a la penicilina, y este debe seguir siendo el tratamiento de elecci\u00f3n 12 . Las causas bacterianas m\u00e1s frecuentes son EBHGA, que causa hasta el 30% de los casos en poblaci\u00f3n infantil, pero es menos frecuente en los adultos. Es habitual la existencia de portadores asintom\u00e1ticos, principalmente entre los ni\u00f1os. Otras bacterias implicadas en la FAA en nuestro medio son Streptococcus dysgalactiae subsp. equisimilis (estreptococos \u2424-hemol\u00edticos de los grupos C y G). M\u00e1s raramente, la FAA puede estar causada por Fusobacterium necrophorum, Borrelia vincentii, Arcanobacterium haemolyticum, Neisseria gonorrhoeae (en adolescentes y adultos que practican sexo oral-genital), Mycoplasma pneumoniae (causa adem\u00e1s bronquitis aguda o infecci\u00f3n respiratoria superior) y Chlamydophila pneumoniae 13, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 494,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 758,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1612,
                    "end": 1615,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1616,
                    "end": 1618,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los estreptococos causantes de FAA mantienen hasta la fecha sensibilidad a las penicilinas y a otros antibi\u00f3ticos \u2424-lact\u00e1micos, a pesar del uso masivo de estos. No se ha descrito ninguna cepa resistente a la penicilina, y las concentraciones m\u00ednimas inhibitorias de penicilina G no han variado significativamente en los \u00faltimos 90 a\u00f1os. Los macr\u00f3lidos y las lincosamidas (clindamicina) son considerados el tratamiento de elecci\u00f3n en pacientes al\u00e9rgicos o con sospecha de alergia a \u2424-lact\u00e1micos. En los \u00faltimos a\u00f1os la resistencia a esos grupos ha aumentado en distintas partes del mundo, incluyendo Espa\u00f1a. Sin embargo, este problema no afecta de la misma manera a todos; mientras que los macr\u00f3lidos de 14 \u00e1tomos (eritromicina, claritromicina) y 15 \u00e1tomos (azitromicina) presentan cifras de resistencia del 10-30%, los de 16 \u00e1tomos (midecamicina, josamicina) y las lincosamidas se mantienen por debajo del 7% de resistencia 15 . En cada zona debe conocerse y actualizarse la prevalencia de resistencia a macr\u00f3lidos-lincosamidas, para tener disponibles alternativas a las penicilinas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 924,
                    "end": 926,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n aguda de la mucosa y tejido orofar\u00edngeo constituye una de las causas principales de las consultas en atenci\u00f3n primaria (50% de los motivos de consulta por infecci\u00f3n respiratoria alta) e incluso en los servicios de urgencias, tanto hospitalarios como extrahospitalarios. Muchas de ellas tienen un car\u00e1cter autolimitado, y el uso de antibi\u00f3ticos en estos casos no estar\u00eda indicado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica m\u00e9dica diaria preocupa de forma especial las que se encuentran producidas por el EBHGA 1,2 . Es muy poco frecuente antes de los 3 a\u00f1os, tiene un pico de m\u00e1xima incidencia entre los 5 y 15 a\u00f1os, para descender posteriormente entre un 5 y un 23% en los adultos j\u00f3venes y ser finalmente muy poco frecuente en mayores de 50 a\u00f1os 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 342,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En lo referente a su presentaci\u00f3n, la mayor incidencia de todas ellas suele ser en las estaciones de invierno y primavera. Existen algunas excepciones, como podr\u00edan ser las causadas por rinovirus u otros virus que producen infecciones respiratorias de v\u00edas altas que predominan durante el final de la primavera o incluso al principio del verano, como ocurre con las causadas por las del grupo de los adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El mecanismo de transmisi\u00f3n suele producirse por v\u00eda respiratoria a trav\u00e9s de las peque\u00f1as gotas de saliva que se expelen al toser, estornudar o simplemente hablar desde una persona infectada a un hu\u00e9sped susceptible. Tambi\u00e9n en algunos casos se han descrito brotes transmitidos por contaminaci\u00f3n de alimentos o el agua, como tambi\u00e9n es posible su propagaci\u00f3n a trav\u00e9s de las manos. Es posible contagiarse una faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica a trav\u00e9s de tocar las llagas de las infecciones por EBHGA en la piel. Por el contrario, la transmisi\u00f3n por f\u00f3mites no parece desempe\u00f1ar un papel importante en la transmisi\u00f3n de estos microorganismos causantes de la FAA 17, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 663,
                    "end": 666,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 669,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Como factores de riesgo destacan los antecedentes familiares, las condiciones de hacinamiento familiar y la contaminaci\u00f3n ambiental, que incluye el tabaquismo cr\u00f3nico. Todos los grupos poblacionales est\u00e1n igualmente expuestos, independientemente de su nivel socioecon\u00f3mico o profesi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el caso de un paciente adulto, la incidencia de presentaci\u00f3n es bastante m\u00e1s baja, pero tambi\u00e9n puede ser una causa frecuente de consulta en atenci\u00f3n primaria, fundamentalmente aquellas que son de naturaleza viral. Si la causa es el EBHGA, suele condicionar absentismo laboral, que puede alcanzar hasta los 6 d\u00edas de baja por cada episodio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de FAA son de origen viral y ocurren en el contexto de un cuadro catarral. Suelen presentarse en forma de brotes epid\u00e9micos y se acompa\u00f1an de s\u00edntomas virales como congesti\u00f3n nasal, febr\u00edcula, tos, disfon\u00eda, cefalea o mialgias. La FAA bacteriana cursa con un cuadro brusco de fiebre alta con escalofr\u00edos, odinofagia y disfagia importantes, pero sin s\u00edntomas virales generales. En la tabla 1 se reflejan las principales diferencias cl\u00ednicas entre la etiolog\u00eda viral y la bacteriana. En la tabla 2 se describen los principales s\u00edntomas y signos que sugieren una etiolog\u00eda espec\u00edfica en la FAA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente, las FAA de origen viral se han clasificado como FAA rojas, y las bacterianas, como FAA blancas, en base a la presencia o no de exudado. Sin embargo, los hallazgos cl\u00ednicos muchas veces se superponen 8 . As\u00ed, hasta un 65% de FAA viral cursan con exudado far\u00edngeo y un 30% de las bacterianas pueden cursar sin exudado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 214,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ocurren por afectaci\u00f3n de las estructuras contiguas a la infecci\u00f3n, o por extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n a las zonas de drenaje. De entre ellas destacan el flem\u00f3n y el absceso periamigdalino, el absceso retrofar\u00edngeo, la otitis media aguda, la sinusitis, la mastoiditis y la adenitis cervical supurativa. M\u00e1s excepcionales son la tromboflebitis de la vena yugular interna (s\u00edndrome de Lemierre), la fascitis necrotizante, la meningitis o los abscesos metast\u00e1sicos por diseminaci\u00f3n hem\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones supurativas"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones supurativas pueden aparecer en un 1-2% de las FAA bacterianas sin tratamiento o tratadas con un antibi\u00f3tico inadecuado o mal cumplimentado 18 . Diversos estudios publicados en los \u00faltimos 3 a\u00f1os ponen de manifiesto que otros g\u00e9rmenes distintos del EBHGA pueden causar estas complicaciones mucho m\u00e1s frecuentemente que el EBHGA, como por ejemplo el causado por S. anginosus 19 . Tambi\u00e9n se discute actualmente sobre el posible rol de Fusobacterium en estas complicaciones 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 160,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 394,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 492,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones supurativas"
        },
        {
            "text": "Algunas publicaciones han sugerido que el descenso en la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos para infecciones respiratorias altas podr\u00eda estar asociado a un incremento de las complicaciones. Sin embargo, estos estudios no han podido determinar si este incremento era m\u00e1s frecuente en el grupo no tratado que en el grupo tratado [21] [22] [23] . Petersen et al. 24 describieron que con el uso de antibi\u00f3ticos el riesgo de complicaciones supuradas durante el primer mes tras el diagn\u00f3stico disminu\u00eda significativamente, siendo el n\u00famero de episodios necesarios que deber\u00edan tratarse para prevenir una complicaci\u00f3n seria de m\u00e1s de 4.000 casos. Little et al. 25 analizaron prospectivamente los factores predictivos de complicaciones supurativas tras FAA. Las complicaciones inclu\u00edan amigdalitis, absceso periamigdalino, otitis media, sinusitis, imp\u00e9tigo, as\u00ed como la necesidad de nueva consulta por falta de resoluci\u00f3n de s\u00edntomas durante el mes siguiente al diagn\u00f3stico. La presencia de complicaciones supurativas fue del 1,3% de los pacientes, con independencia de si hab\u00edan sido tratados con antibi\u00f3ticos de forma inmediata, por prescripci\u00f3n diferida, o no hab\u00edan sido tratados. Sin embargo, 2 terceras partes de las complicaciones se presentaron con mayor frecuencia en pacientes con 0 a 2 criterios de Centor 25 . Un 14,2% requirieron una nueva consulta. La inflamaci\u00f3n amigdalar severa y el dolor \u00f3tico severo fueron factores independientes de riesgo de complicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 356,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1303,
                    "end": 1305,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones supurativas"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista cl\u00ednico, deber\u00edamos sospechar la posibilidad de una complicaci\u00f3n cuando la evoluci\u00f3n cl\u00ednica no sigue un curso satisfactorio. La aparici\u00f3n de dolor intenso de predominio unilateral, con disfagia y trismus de intensidad variable, debe hacer pensar en una celulitis o absceso periamigdalino. La exploraci\u00f3n muestra en estos casos un abombamiento del paladar blando y desplazamiento de la am\u00edgdala hacia la l\u00ednea media. La infecci\u00f3n en estos casos suele ser polimicrobiana y requerir\u00e1 en la mayor\u00eda de pacientes el drenaje quir\u00fargico. Excepcionalmente el absceso puede extenderse a los espacios cervicales profundos, y m\u00e1s raramente originar una fascitis necrosante 26 o una tromboflebitis de la vena yugular interna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones supurativas"
        },
        {
            "text": "Destaca la fiebre reum\u00e1tica aguda y la glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica, que ocurre tras un periodo de latencia de unas semanas. La fiebre reum\u00e1tica es muy poco frecuente en los pa\u00edses desarrollados, con una incidencia anual inferior a un caso por cada 100.000 habitantes 18 , pero se mantiene como la principal causa de enfermedad card\u00edaca adquirida en ni\u00f1os de pa\u00edses en desarrollo 14 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 278,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no supurativas"
        },
        {
            "text": "Con la evidencia disponible en la actualidad, el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria debe identificar principalmente la infecci\u00f3n por EBHGA, ya que estos casos deben tratarse con antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico acostumbra a ser cl\u00ednico en nuestro pa\u00eds. Los hallazgos cl\u00ednicos que suelen acompa\u00f1ar a la FAA causada por EBHGA son dolor de garganta, a menudo de aparici\u00f3n brusca, fiebre, dolor de cabeza, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y dolor abdominal, inflamaci\u00f3n y/o presencia de exudado amigdalar y adenopat\u00edas cervicales dolorosas, sin tos. Sin embargo, ninguno de estos signos y s\u00edntomas es espec\u00edfico de la FAA por EBHGA, ya que los criterios cl\u00ednicos tienen poca validez para discernir la causa estreptoc\u00f3cica del resto de causas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios han evaluado escalas de predicci\u00f3n cl\u00ednicas que aumentan las probabilidades de infecci\u00f3n causada por EBHGA. La m\u00e1s conocida es la de Centor, que usa 4 criterios: fiebre, exudado o hipertrofia faringoamigdalar, adenopat\u00edas laterocervicales dolorosas y ausencia de tos, en la que se suma un punto por cada uno de los criterios presentes, oscilando la puntuaci\u00f3n global de 0 a 4 27 . Se han elaborado otras escalas pron\u00f3sticas, como las de McIsaac, y \u00faltimamente la FeverPAIN, creada por investigadores brit\u00e1nicos. No obstante, la m\u00e1s utilizada y sencilla a la vez es la de Centor, y es la que debe recomendarse. Los pacientes con ninguno o solo uno de estos criterios presentan un riesgo muy bajo de infecci\u00f3n por EBHGA y, por tanto, no necesitan de ning\u00fan abordaje ni diagn\u00f3stico ni terap\u00e9utico. Las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica m\u00e1s influyentes, tales como la de la Infectious Diseases Society of America o la del National Institute for Health and Clinical Excellence (NICE), as\u00ed lo recomiendan 11, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 396,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1009,
                    "end": 1012,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1013,
                    "end": 1015,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de predicci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de expertos opinan que no pueden usarse estas escalas de puntuaci\u00f3n cl\u00ednica sin una evaluaci\u00f3n adicional para el diagn\u00f3stico de la FAA por EBHGA, porque los m\u00e9dicos acostumbramos a sobreestimar la probabilidad de infecci\u00f3n por esta causa 11 . Esto est\u00e1 apoyado por 2 estudios que mostraron que los pacientes con 4 criterios presentan entre el 39 y el 57% de probabilidades de presentar un cultivo far\u00edngeo positivo para EBHGA (tabla 3). Los porcentajes m\u00e1s altos se hallan en estudios efectuados en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os, y los m\u00e1s bajos, en mayores de 15 a\u00f1os. Por tanto, el uso de estas escalas no es suficiente para conocer con exactitud si un paciente presenta una FAA causada por EBHGA o no. De hecho, la sensibilidad del juicio cl\u00ednico oscila entre el 49 y el 74%, y la especificidad, entre el 58 y el 76% 8 . Adem\u00e1s, los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria evaluamos los distintos criterios de Centor de manera diferente; as\u00ed, en Espa\u00f1a, los m\u00e9dicos damos mucho m\u00e1s peso al exudado faringoamigdalar en una FAA, ya que prescribimos antibi\u00f3ticos 28 veces m\u00e1s si este signo est\u00e1 presente, que a los otros 3 criterios (menos de 5 veces m\u00e1s si estos criterios se presentan) 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1181,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de predicci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El cultivo far\u00edngeo es la prueba de referencia para conocer la etiolog\u00eda de la infecci\u00f3n. Su principal desventaja es el tiempo que se tarda en obtener resultados. Al mismo tiempo, es muy probable que la etiolog\u00eda por anaerobios se haya infraestimado hasta ahora, ya que su identificaci\u00f3n requiere condiciones de cultivo anaerobias estrictas de las que muchos laboratorios de microbiolog\u00eda no disponen. En los a\u00f1os ochenta se desarrollaron pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pida del EBHGA (Strep A) en muestras far\u00edngeas tomadas con torunda. Estas t\u00e9cnicas presentan la ventaja de la disponibilidad del resultado en el mismo momento de la consulta. Se basan en la extracci\u00f3n del ant\u00edgeno de hidratos de carbono del EBHGA a partir de los microorganismos obtenidos del exudado far\u00edngeo. Son de sencilla aplicaci\u00f3n en la consulta m\u00e9dica, debi\u00e9ndose recoger la muestra con la ayuda de un depresor, inmovilizando la lengua, y realizando la toma del \u00e1rea amigdalar y faringe posterior, as\u00ed como de cualquier zona inflamada o ulcerada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Es fundamental evitar rozar la torunda con la \u00favula, la mucosa bucal, los labios o la lengua, tanto antes como despu\u00e9s de la toma 30 . Los hisopos son depositados en cubetas a las que se a\u00f1ade un reactivo que contiene anticuerpos antiestreptoc\u00f3cicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La validez depende de la t\u00e9cnica de recogida de la muestra (pueden darse resultados falsos negativos cuando se obtiene poco material), del \u00e1rea donde se recoge (ofrece mejor rendimiento cuando se recoge de am\u00edgdalas y/o pared posterior de la faringe), del procedimiento y condiciones del cultivo, de la probabilidad de infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica (algunos autores han comprobado un sesgo de espectro, de forma que la sensibilidad del Strep A aumenta cuanto mayor es el n\u00famero de criterios de Centor que presenta un paciente), presencia de otros g\u00e9rmenes en la faringe (pueden darse resultados falsos positivos si la faringe presenta un crecimiento importante de Staphylococcus aureus), uso de pruebas m\u00e1s all\u00e1 de la fecha de caducidad y marca comercial. Otro aspecto a considerar es que la positividad del Strep A no distingue infecci\u00f3n aguda de estado de portador, aspecto que tampoco hace el cultivo. Los porcentajes de portadores asintom\u00e1ticos puede llegar al 20%, pero su prevalencia en adultos no llega al 5% 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1013,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Se ha visto que los m\u00e9dicos que usan pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pidas prescriben menos antibi\u00f3ticos en la FAA que aquellos que no las utilizan 32 . Sin embargo, aunque el valor predictivo negativo es muy elevado, un ensayo cl\u00ednico reciente demostr\u00f3 que los m\u00e9dicos espa\u00f1oles prescribieron antibi\u00f3ticos en un poco m\u00e1s del 30% de los casos con Strep A negativo 30 . Esto puede ser debido a la costumbre de prescribir sistem\u00e1ticamente antibi\u00f3ticos en pacientes que presentan al menos 2 criterios de Centor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pida empleadas para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la FAA son espec\u00edficas para el EBHGA y no descartan otras etiolog\u00edas, como las producidas por S. dysgalactiae y S. anginosus, cuyas manifestaciones cl\u00ednicas son similares. Estas pruebas ofrecen la ventaja de diagnosticar la FAA estreptoc\u00f3cica en unos pocos minutos, con una especificidad asociada mayor del 95% cuando se utilizan en pacientes con 2 o m\u00e1s criterios de Centor 11 . No obstante, aparte de que estas pruebas no sirven para descartar otras causas distintas del EBHGA, en un estudio reciente se observ\u00f3 que tampoco evitan la aparici\u00f3n de complicaciones cuando sus resultados son falsos negativos 33 . Por todo ello, es necesario seguir investigando nuevas pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido m\u00e1s fiables que ayuden al m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria a poder tomar de forma m\u00e1s clara la decisi\u00f3n de tratar o no tratar la FAA con antibi\u00f3ticos 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 464,
                    "text": "Centor 11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 696,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 931,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La prueba de diagn\u00f3stico r\u00e1pido a utilizar actualmente en atenci\u00f3n primaria es el Strep A; su uso se recomienda \u00fanicamente en los casos en que se sospeche una probable infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con ning\u00fan o un criterio de Centor las recomendaciones de los expertos y las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica coinciden en que no hay que utilizar ning\u00fan test ni tratar con antibi\u00f3ticos. En pacientes con 2 criterios de Centor la situaci\u00f3n es indeterminada, y en la actualidad la gu\u00eda NICE considera en este grupo la prescripci\u00f3n diferida de antibi\u00f3ticos 28 . En un estudio publicado recientemente, Little et al. 35 observaron que los pacientes asignados a la prescripci\u00f3n diferida de antibi\u00f3ticos consumieron menos de la mitad de antibi\u00f3ticos y refrecuentaron un 40% menos que los que fueron tratados de forma inmediata con antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado"
        },
        {
            "text": "La estrategia que ha demostrado un mejor cociente costeefectividad es la de realizar pruebas antig\u00e9nicas r\u00e1pidas a los pacientes con mayor probabilidad de infecci\u00f3n por EBHGA y tratar, a partir del resultado, los casos positivos 36 . Desde este punto de vista, la mejor recomendaci\u00f3n para los pacientes con 2 o m\u00e1s criterios de Centor ser\u00eda realizar t\u00e9cnicas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos (Strep A) (fig. 1 ). Esta recomendaci\u00f3n coincide con la ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 410,
                    "text": "(Strep A) (fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado"
        },
        {
            "text": "Son objetivos de tratamiento antibi\u00f3tico en la faringoamigdalitis por EBHGA:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos del tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 Acortar el curso de la enfermedad. El tratamiento antibi\u00f3tico ha demostrado ser efectivo en reducir, aunque de forma muy marginal, la duraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda de la faringoamigdalitis causada por EBHGA, concretamente en 16 h 38 . Esta diferencia es mayor en adolescentes y adultos j\u00f3venes, puesto que el tratamiento antimicrobiano puede reducir en 2 d\u00edas la sintomatolog\u00eda en estos grupos. \u2022 Erradicar el germen. Es importante en atenci\u00f3n primaria identificar la FAA causada por EBHGA, ya que los pacientes que la presentan se benefician del tratamiento antimicrobiano. \u2022 Evitar el contagio. El tratamiento antibi\u00f3tico logra negativizar el cultivo en las primeras 24 h en el 97% de casos, disminuyendo el riesgo de contagio a otras personas. \u2022 Prevenir las complicaciones. En algunos estudios el tratamiento antibi\u00f3tico de la FAA causada por EBHGA ha disminuido la incidencia de complicaciones supurativas y no supurativas agudas, como la fiebre reum\u00e1tica, aunque este efecto no se ha observado en todas las publicaciones. \u2022 Mejorar los s\u00edntomas. En el paciente con FAA debemos utilizar f\u00e1rmacos para reducir la sintomatolog\u00eda principal, que es el dolor de garganta, con la correcta prescripci\u00f3n de antiinflamatorios y/o analg\u00e9sicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1n publicando art\u00edculos sobre posibles beneficios de tratar con antibi\u00f3ticos otras causas de FAA 20 . Existe discusi\u00f3n sobre la necesidad de tratar la infecci\u00f3n causada por otros estreptococos \u2424-hemol\u00edticos, principalmente los grupos C y G. El tratamiento antibi\u00f3tico de la FAA por el estreptococo del grupo C se podr\u00eda asociar a una ligera menor duraci\u00f3n de s\u00edntomas, pero solo en adultos (un d\u00eda menos) 39 . Se ha comprobado tambi\u00e9n que el estreptococo \u2424-hemol\u00edtico del grupo C puede causar glomerulonefritis y puede incluso causar algunos casos de fiebre reum\u00e1tica aguda. M\u00e1s dudas existen sobre el beneficio del tratamiento antibi\u00f3tico en la FAA causada por el estreptococo del grupo G. Otra causa que ha merecido en los \u00faltimos a\u00f1os mucha atenci\u00f3n es la infecci\u00f3n por F. necrophorum. Sin embargo, no hay certeza de que la antibioterapia pueda disminuir la duraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda de la FAA causada por este anaerobio. Como se ha comentado anteriormente, la necesidad de tratar la etiolog\u00eda por Streptococci del grupo anginosus tampoco est\u00e1 clara 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1083,
                    "end": 1085,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Debe administrarse el tratamiento antibacteriano durante al menos 8 d\u00edas, aunque preferentemente se recomienda administrarlo durante 10 d\u00edas, ya que la mayor\u00eda de estudios se han efectuado con esta duraci\u00f3n. En caso de positividad del Strep A debe recomendarse la utilizaci\u00f3n de fenoximetilpenicilina o penicilina V (1.200.000 UI/12 h por v\u00eda oral), ya que el EBHGA ha sido y sigue siendo sensible a este antibi\u00f3tico en todo el mundo 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "En caso de intolerancia al tratamiento de elecci\u00f3n puede administrarse amoxicilina 500 mg/12 h 40 . Tambi\u00e9n puede administrarse ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Se recomienda reposo durante el proceso febril, la toma adecuada de l\u00edquidos, evitar irritantes, y g\u00e1rgaras con agua caliente y sal 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Como tratamiento farmacol\u00f3gico no antibi\u00f3tico, la reciente gu\u00eda europea sobre manejo de la FAA recomienda el uso de analg\u00e9sicos y antiinflamatorios 14 . Ibuprofeno y diclofenaco son ligeramente m\u00e1s efectivos que paracetamol para el alivio del dolor de garganta. Flurbiprofeno, antiinflamatorio de acci\u00f3n local, ha demostrado ser m\u00e1s eficaz que el placebo para disminuir el dolor de garganta 42, 43 . En este sentido, el uso de antiinflamatorios de acci\u00f3n local puede ser una alternativa para el tratamiento de los s\u00edntomas de dolor de garganta sin fiebre alta. La evidencia sobre el beneficio de fitoterapia y acupuntura en la FAA es inconsistente 14 . M\u00e1s dudas hay sobre el beneficio de los corticoides orales. En una revisi\u00f3n de 8 ensayos cl\u00ednicos controlados con placebo, en los que se incluyeron 743 pacientes, se observ\u00f3 que una pauta corta de corticoides por v\u00eda oral o intramuscular fue m\u00e1s beneficiosa que el placebo para resolver el dolor de la FAA. Este beneficio fue mayor para los adultos, aquellos con mayor sintomatolog\u00eda y aquellos con FAA estreptoc\u00f3cica. No obstante, la calidad de los estudios fue pobre y la mayor\u00eda se llevaron a cabo en servicios de urgencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 394,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Una variedad de agentes t\u00f3picos, administrados en forma de comprimidos, enjuagues o aerosoles, se han empleado para aliviar los s\u00edntomas de la FAA. El ambroxol 20 mg ha mostrado una ligera disminuci\u00f3n de s\u00edntomas en un metaan\u00e1lisis publicado recientemente, pero la calidad de los 5 trabajos incluidos era pobre 42 . En una revisi\u00f3n de la Cochrane Library, el gluconato de cinc ha demostrado reducir ligeramente el dolor de garganta comparado con placebo, pero present\u00f3 m\u00e1s efectos secundarios, por lo que tampoco se recomienda en la FAA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Algunos preparados contienen anest\u00e9sicos t\u00f3picos, como la lidoca\u00edna y la benzoca\u00edna, que producen alivio r\u00e1pido del dolor de forma precoz, aunque los trabajos realizados presentan poca calidad metodol\u00f3gica y se han utilizado dosis heterog\u00e9neas 43, 44 . No hay evidencia sobre el uso de caramelos o la miel.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Las FAA son diagnosticadas y tratadas mayoritariamente en el primer nivel asistencial 45 . En determinadas ocasiones nos encontramos con la presencia de situaciones en las que hay que derivar al nivel hospitalario, por lo que se hace necesario definir en qu\u00e9 casos el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria optar\u00e1 por dicha derivaci\u00f3n, con la finalidad de solucionar el problema del paciente, racionalizar los recursos de que se dispone y ser m\u00e1s eficiente 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 88,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 448,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Debemos diferenciar entre derivaci\u00f3n urgente y diferida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los casos en que se precise ingreso, manipulaciones instrumentales inmediatas o cuando el proceso pueda comprometer la buena evoluci\u00f3n del paciente 47, 48 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 157,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derivaci\u00f3n urgente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Casos de m\u00e1s de 2 semanas de duraci\u00f3n, con mala evoluci\u00f3n. \u2022 Casos con gran componente inflamatorio que, a pesar del tratamiento, impide la degluci\u00f3n normal. \u2022 Sospecha de faringoamigdalitis lingual con obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9reo-digestiva. \u2022 Faringoamigdalitis con sospecha de infiltraci\u00f3n linfomatosa o de cualquier otro proceso neopl\u00e1sico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis aguda"
        },
        {
            "text": "\u2022 Adenitis que evoluciona a un adenoflem\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones locorregionales 49"
        },
        {
            "text": "\u2022 Flemones y abscesos periamigdalinos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones locorregionales 49"
        },
        {
            "text": "\u2022 Infecciones del espacio parafar\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones locorregionales 49"
        },
        {
            "text": "\u2022 Infecciones de los espacios retrofar\u00edngeos, con gran riesgo de evolucionar a mediastinitis. \u2022 Tort\u00edcolis de gran intensidad, que pueda corresponder a una subluxaci\u00f3n atlanto-axoidea (s\u00edndrome de Grisel).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones locorregionales 49"
        },
        {
            "text": "Complicaciones a distancia S\u00edndrome de Lemierre: tromboflebilits de la vena yugular interna (empeoramiento con escalofr\u00edos, fiebre alta, dolor y tumefacci\u00f3n cervical ipsilateral en el \u00e1ngulo de la mand\u00edbula y a lo largo del m\u00fasculo esternocleidomastoideo y rigidez de nuca).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones locorregionales 49"
        },
        {
            "text": "Cuando se precise el manejo en el nivel hospitalario. La mayor\u00eda de las veces ser\u00e1 referente a la necesidad de una amigdalectom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derivaci\u00f3n diferida"
        },
        {
            "text": "Uso de Strep A en la farmacia comunitaria \u2022 Si se cumplen criterios de etiolog\u00eda bacteriana, el farmac\u00e9utico ofrecer\u00e1 la realizaci\u00f3n de una prueba del Strep A si la t\u00e9cnica est\u00e1 validada y el profesional farmac\u00e9utico est\u00e1 correctamente formado para su realizaci\u00f3n \u2022 La realizaci\u00f3n de esta prueba diagn\u00f3stica en la farmacia comunitaria es \u00fatil para 47 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 350,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "-Disuadir al paciente que solicita un tratamiento antibi\u00f3tico sin prescripci\u00f3n m\u00e9dica -Hacer un cribado de la FAA de origen bacteriano -Facilitar al m\u00e9dico el diagn\u00f3stico de la enfermedad \u2022 En caso de resultado negativo se realizar\u00e1 la actuaci\u00f3n farmac\u00e9utica correspondiente \u2022 En caso de resultado positivo, adem\u00e1s del tratamiento sintom\u00e1tico, se le recomendar\u00e1 que acuda a su m\u00e9dico para confirmar el diagn\u00f3stico e instaurar el tratamiento adecuado",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones para esta dentro de los procesos infecciosos son las siguientes 50 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "Amigdalitis de repetici\u00f3n Amigdalitis de repetici\u00f3n o amigdalitis recurrentes: situaciones cl\u00ednicas con las siguientes caracter\u00edsticas: Adem\u00e1s, cada episodio debe cumplir, al menos, uno de los siguientes criterios cl\u00ednicos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "\u2022 Exudado purulento amigdalar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "\u2022 Linfoadenopat\u00edas cervicales anteriores dolorosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cultivo far\u00edngeo positivo para EBHGA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "Estos criterios son los denominados m\u00ednimamente aceptables. No obstante, cada caso debe ser evaluado en particular sopesando factores como lo incapacitante del cuadro, las repercusiones sobre el paciente y su familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5"
        },
        {
            "text": "Se indicar\u00e1 cirug\u00eda ante 2 casos consecutivos de absceso periamigdalino ipsilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Absceso periamigdalino recurrente"
        },
        {
            "text": "Definida como:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Inflamaci\u00f3n aguda de adenopat\u00edas cervicales m\u00faltiples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebre \u2265 38 \u2022 C y malestar general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "\u2022 M\u00e1s de 3 d\u00edas de duraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ausencia de infecci\u00f3n respiratoria baja.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Coexistencia de infecci\u00f3n respiratoria alta o amigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "Los criterios de frecuencia y las consideraciones a la hora de evaluar estos casos son las mismas que las descritas para la amigdalitis recurrente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente"
        },
        {
            "text": "El dolor de garganta es motivo frecuente de consulta en el \u00e1mbito sanitario, muchas de ellas en las farmacias comunitarias 51 . Las farmacias comunitarias son centros sanitarios accesibles a la poblaci\u00f3n; por ello, el abordaje de esta patolog\u00eda debe realizarse de una manera protocolizada a fin de decidir si actuar desde la farmacia comunitaria o derivar al m\u00e9dico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 125,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica es el servicio profesional prestado ante una demanda de un paciente o usuario que llega a la farmacia sin saber qu\u00e9 medicamento ha de adquirir y solicita al farmac\u00e9utico el remedio m\u00e1s adecuado para un problema de salud concreto. Si el servicio requiere la dispensaci\u00f3n de un medicamento, se ha de realizar con criterios de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, garantizando, despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n individual, que el paciente recibe y utiliza los medicamentos de forma adecuada a sus necesidades cl\u00ednicas, en dosis precisas seg\u00fan sus requerimientos individuales, durante el periodo de tiempo adecuado, con la informaci\u00f3n para utilizarlos de manera correcta, y de acuerdo con la normativa vigente 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 712,
                    "end": 714,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "Dentro del procedimiento a seguir ante la consulta para solucionar el dolor de garganta, el farmac\u00e9utico debe considerar los siguientes puntos ( fig. 2 ): -Qui\u00e9n realiza la consulta. Verificar si la persona que acude es la que tiene el problema de salud. -Cu\u00e1l es la raz\u00f3n de la consulta: dolor garganta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 151,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "-Se debe preguntar por los s\u00edntomas: en la farmacia comunitaria se tratan solamente problemas de salud autolimitados. -Verificar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Signos y s\u00edntomas. Si se cumplen criterios de etiolog\u00eda bacteriana, derivar al m\u00e9dico u ofrecer realizaci\u00f3n de Strep A si la t\u00e9cnica est\u00e1 validada y el profesional farmac\u00e9utico est\u00e9 correctamente formado para su realizaci\u00f3n (tabla 5). \u2022 Si ha habido un tratamiento anterior sin obtener mejor\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utilizaci\u00f3n de otros medicamentos para otras causas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Enfermedades concomitantes u hospitalizaci\u00f3n reciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Presencia de alergias o intolerancias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Presencia de una situaci\u00f3n fisiol\u00f3gica especial (embarazo. . .).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "-Evaluar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Criterios de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico (tabla 6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Contraindicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Posibles interacciones de la medicaci\u00f3n de base del paciente con el tratamiento que se vaya a recomendar. -Actuar. Utilizando una o m\u00e1s opciones de las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Asesorar sin dispensar. Consejos higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos: -Aumentar ingesta de l\u00edquidos. -Dieta ligera. -Utilizar pa\u00f1uelos de papel de un solo uso. -Lavarse las manos frecuentemente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria"
        },
        {
            "text": "Criterios de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico desde la farmacia comunitaria",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 6"
        },
        {
            "text": "Repercusi\u00f3n sist\u00e9mica, con fiebre elevada y mal estado general Historia previa de fiebre reum\u00e1tica Otros criterios de derivaci\u00f3n Edad menor de 15 a\u00f1os Pacientes con enfermedad de base mal controlada (diab\u00e9ticos, inmunodeprimidos. . .), y/o situaci\u00f3n fisiol\u00f3gica que lo requiera Pacientes que presenten disfon\u00eda de m\u00e1s de 3 semanas de evoluci\u00f3n Presencia de paladar abombado o con voz nasal Si el paciente ha tomado antibi\u00f3tico hace menos de una semana sin mejor\u00eda -Evitar fumar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Humedecer el ambiente, manteniendo una ventilaci\u00f3n adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-No forzar la voz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Evitar cambios bruscos de temperatura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dispensar un tratamiento farmacol\u00f3gico que no precise prescripci\u00f3n m\u00e9dica -Analg\u00e9sico-antiinflamatorio no esteroideo de acci\u00f3n local: flurbiprofeno. -Analg\u00e9sico-antiinflamatorio no esteroideo sist\u00e9mico: ibuprofeno. -Analg\u00e9sicos: paracetamol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Recomendar tratamiento no farmacol\u00f3gico -Suero fisiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Derivar al m\u00e9dico si es necesario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguimiento farmacoterap\u00e9utico para maximizar la efectividad y la seguridad de los tratamientos, minimizando riesgos, contribuir a la racionalizaci\u00f3n de los medicamentos y mejorar la calidad de vida de los pacientes 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 220,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios claros de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal del documento de consenso es orientar el manejo de la FAA en atenci\u00f3n primaria y en las farmacias comunitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "1. La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de la FAA es la viral. Entre las causas bacterianas, el principal agente responsable es el EBHGA. 2. En general, dada la inespecificidad de los s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos, se tiende al sobrediagn\u00f3stico de FAA estreptoc\u00f3cica, con la consiguiente sobreprescripci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos. 3. Para ayudar al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico son de utilidad las escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica, que permiten seleccionar a qui\u00e9nes se deben practicar un test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido. 4. Cuando disponemos de test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido debe utilizarse seg\u00fan unos criterios, no en todas las FAA. 5. Se recomienda utilizar el test Strep A cuando el paciente presenta 2 o m\u00e1s criterios en la escala de Centor. 6. El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n para el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica es la penicilina V fenoximetilpenicilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "7. La efectividad de la penicilina est\u00e1 demostrada y no se ha descrito, hasta el momento, ning\u00fan caso de EBHGA resistente. Su espectro de acci\u00f3n es reducido y, por tanto, selecciona menos resistencias que otros antibi\u00f3ticos. 8. La asociaci\u00f3n de amoxicilina y \u00e1cido clavul\u00e1nico no est\u00e1 indicada de forma emp\u00edrica en el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica no recurrente. El EBHGA no produce \u2424-lactamasas. 9. Es necesario en nuestro pa\u00eds adecuar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos a la evidencia cient\u00edfica disponible. 10. La farmacia comunitaria, como servicio de atenci\u00f3n sanitaria, debe manejar la FAA con la aplicaci\u00f3n de protocolos para saber qu\u00e9 pacientes precisan atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y qu\u00e9 pacientes precisan atenci\u00f3n m\u00e9dica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "El Dr. Llor comenta que ha sido becado por la Fundaci\u00f3 Jordi Gol i Gurina para una estancia de investigaci\u00f3n en la Universidad de Cardiff en 2013 y que recibe becas de investigaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea (Sixth y Seventh Programme Frameworks), Sociedad Catalana de Medicina de Familia e Instituto de Salud Carlos III. Los otros autores no reportan conflictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Estudio Nacional de la Infecci\u00f3n Respiratoria (ENIR)",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute pharyngitis: Etiology and diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "949--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The rational clinical examination. Does this patient have strep throat?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ebell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "2912--2920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Outpatient antibiotic use in Europe and association with resistance: A cross-national database study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vander Stichele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elseviers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Esac Project",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "579--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The bacterial challenge: Time to react. A call to narrow the gap between multidrug-resistant bacteria in the EU and the development of new antibacterial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eddc/Emea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Joint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Effect of antibiotic prescribing in primary care on antimicrobial resistance in individual patients: Systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Costelloe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Metcalfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "WHO's first global report on antibiotic resistance reveals serious, worldwide threat to public health. Antimicrobial resistance-global surveillance report",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Antibiotics for sore throats. Potential of antigen detection tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Borrild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "58--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Suitability of throat culture procedures for detection of group A streptococci and as reference standards for evaluation of streptococcal antigen detection kits",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kellogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "165--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Validaci\u00f3n de una prueba antig\u00e9nica r\u00e1pida en el diagn\u00f3stico de la faringitis causada por el estreptococo beta-hemol\u00edtico del grupo A",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez Anad\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertomeu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Santamaria",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvi\u00f1o",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Pag\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "489--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical practice guideline for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: 2012 update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1279--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Group a streptococcal diseases and their global burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ralph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carapetis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Top Microbiol Immunol",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical practice. Streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wessels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "648--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "ESCMID Sore Throat Guideline Group. Guideline for the management of acute sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelucchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigoryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galeone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Spanish Group for the Study of Infection in the Primary Health Care Setting. Resistance to macrolides, clindamycin and telithromycin in Streptococcus pyogenes isolated in Spain during",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez-Garc\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Al\u00f3s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "780--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Documento de consenso sobre tratamiento antimicrobiano de la faringoamigdalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cenjor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tom\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "369--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia; Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda C\u00e9rvico-Facial",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Documento de consenso sobre tratamiento antimicrobiano en la faringoamigdalitis aguda",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "74--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Documento de consenso sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de la faringoamigdalitis aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pineiro",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hijano",
                    "middle": [],
                    "last": "Bandera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c1lvez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Landaluce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Rico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00e1novas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "342--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Precipitating factors in the pathogenesis of peritonsillar abscess and bacteriological significance of the Streptococcus milleri group",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuriyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "527--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "When should patients seek care for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "636--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Antibiotic prescribing and admissions with major suppurative complications of respiratory tract infections: A data linkage study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "187--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prescribing of antibiotics and admissions for respiratory tract infections in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Majeed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aylin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Antibiotic prescribing in general practice and hospital admissions for peritonsillar abscess, mastoiditis, and rheumatic fever in children: Time trend analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kendall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Randall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "328--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Protective effect of antibiotics against serious complications of common respiratory tract infections: Retrospective cohort study with the UK General Practice Research Database",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Islam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Duckworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Livermore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "DESCARTE investigators. Predictors of suppurative complications for acute sore throat in primary care: Prospective clinical cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Epiglottitis and necrotizing fasciitis: A life-threatening complication of infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Traserra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Al\u00f2s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernal-Sprekelsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Witherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "239--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Respiratory Tract Infections -Antibiotic Prescribing: Prescribing of Antibiotics for Self-Limiting Respiratory Tract Infections in Adults and Children in Primary Care. National Institute for Health and Clinical Excellence, n. \u2022 69: Guidance London",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en las infecciones del tracto respiratorio y factores predictores de su utilizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerrum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "28--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: Optimal site for throat culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "781--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "The role of the carrier in treatment failures after antibiotic for group A streptococci in the upper respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gastanaduy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Huwe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Lab Clin Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "326--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Impact on antibiotic prescription of rapid antigen detection testing in acute pharyngitis in adults: A randomised clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Madurell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Balague-Corbella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "244--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Reflexive culture in adolescents and adults with group a streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dingle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "643--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Antibiotic resistance-the need for global solutions",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laxminarayan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Duse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Zaidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wartheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sumpradit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1057--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "DESCARTE investigators. Antibiotic prescription strategies for acute sore throat: A prospective observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "213--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Diagnosis and management of acute pharyngitis in a paediatric population: A cost-effectiveness analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gir\u00e1ldez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gallegos-Braun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Imaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Enr\u00edquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarria-Santamar\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1059--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Manual de enfermedades infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. 3. a ed Barcelona: semFYC Ediciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "M\u00f3rato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Editores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Antibiotics for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Del Mar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Penicillin for acute sore throat: Randomised double blind trial of seven days versus three days treatment or placebo in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sachs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ruijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gubbels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Melker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "320",
            "issn": "",
            "pages": "150--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Once-daily amoxicillin for pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Condren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Pediatr Pharmacol Ther",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "244--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Clinical inquiries. Which treatments provide the most relief for pharyngitis pain?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Blevins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "293--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Relief of sore throat with the anti-inflammatory throat lozenge flurbiprofen 8.75 mg: A randomised, double-blind, placebo-controlled study of efficacy and safety",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nimmo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Charlesworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Speight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Clin Pract",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "490--496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Flurbiprofen microgranules for relief of sore throat: A randomised, double-blind trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De Looze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shephard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "149--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Efficacy of Ambroxol lozenges for pharyngitis: A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chenot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Friede",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMC Fam Pract",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Escenario e identificaci\u00f3n de problemas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ripoll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "91--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "\u00bfQu\u00e9 papel tiene la otorrinolaringolog\u00eda en la asistencia primaria? Un an\u00e1lisis de variaci\u00f3n en \u00e1reas concretas",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Quint\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Asenjo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "495--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Criterios de derivaci\u00f3n ante patolog\u00eda ORL",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asensio",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "8--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Gu\u00eda Pr\u00e1ctica para el manejo de los procesos otorrinolaringol\u00f3gicos. Sociedad Andaluza de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda C\u00e9rvico-Facial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Otorrinolaringolog\u00eda En Atenci\u00f3n Primaria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "147--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Complicaciones de las infecciones orales y far\u00edngeas Libro virtual de formaci\u00f3n en ORL",
            "authors": [
                {
                    "first": "Segu\u00ed",
                    "middle": [],
                    "last": "Moya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Indicaciones de Adenoidectom\u00eda y Amigdalectom\u00eda: Documento de Consenso entre la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda Cervicofacial y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cervera",
                    "middle": [],
                    "last": "Escario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "Campder\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gras",
                    "middle": [],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1eiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Villafruela",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Guia d'actuaci\u00f3 farmac\u00e8utica en el mal de gola. Barcelona: Consell de Col\u00b7legis Farmac\u00e8utics de Catalunya",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Farmacia Comunitaria Foro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Farmacia Comunitaria. Gu\u00eda Pr\u00e1ctica para los Servicios de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en la Farmacia Comunitaria. Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "Foro",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Atenci\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Farmac\u00e9utica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Utilidad del Streptotest en la farmacia comunitaria para la discriminaci\u00f3n r\u00e1pida de faringitis bacteriana y v\u00edrica en pacientes adultos",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bonafonte Jimeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ricote",
                    "middle": [],
                    "last": "Belinch\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Farmac\u00e9uticos Comunitarios",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "59--63",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Siete episodios o m\u00e1s de amigdalitis aguda al a\u00f1o en el \u00faltimo a\u00f1o, o \u2022 Cinco episodios al a\u00f1o en los \u00faltimos 2 a\u00f1os, o \u2022 Tres episodios al a\u00f1o en los \u00faltimos 3 a\u00f1os, o \u2022 S\u00edntomas persistentes durante al menos un a\u00f1o.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Varios virus y bacterias pueden causar FAA en el paciente inmunocompetente. Entre los virus, los adenovirus son de los m\u00e1s prevalentes. Otros virus implicados son rinovirus, enterovirus, virus influenza A y B, virus parainfluenza, virus respiratorio sincitial, coronavirus, metapneumovirus humano, virus de Epstein-Barr, virus del herpes simple, citomegalovirus y virus de la inmunodeficiencia humana tipo 1 (VIH-1).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Diferencias cl\u00ednicas entre faringoamigdalitis viral y bacteriana",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas espec\u00edficas en base al germen etiol\u00f3gico de la faringoamigdalitis aguda Suele afectar a ni\u00f1os. Brotes epid\u00e9micos en verano. Fiebre alta. Odinofagia intensa. Hiperemia en pilares amigdalinos. Ves\u00edculas peque\u00f1as, superficiales, con halo rojo. Enfermedad boca-mano-pie Virus del herpes simple 1 y 2 Gingivoestomatitis, ves\u00edculas y \u00falceras que afectan la faringe y la cavidad oral. Puede cursar con exudado far\u00edngeo Virus de Epstein-Barr (VEB) Mononucleosis infecciosa. M\u00e1s frecuente en adolescentes. Fiebre. Malestar general. Astenia. Mialgias. Importante inflamaci\u00f3n faringoamigdalar, que puede ser obstructiva y requerir tratamiento antiinflamatorio intenso. Exudado amigdalar en el 50% de los casos. Inflamaci\u00f3n de ganglios cervicales. Esplenomegalia. Alteraci\u00f3n hep\u00e1tica. La toma de antibi\u00f3ticos puede desencadenar un exantema maculopapular en t\u00f3rax y extremidades Citomegalovirus S\u00edndrome mononucle\u00f3sico. Respecto a VEB, menos intensa la faringoamigdalitis y mayor aumento de transaminasas VIH Primoinfecci\u00f3n: fiebre, mialgias, artralgias, exantema cut\u00e1neo. Linfadenopat\u00edas y ulceraciones en mucosas sin exudado Bacterias Estreptococo del grupo A Faringoamigdalitis. Escarlatina (por cepas productoras de toxinas eritrog\u00e9nicas). Exantema maculopapuloso m\u00e1s acentuado en pliegues. Lengua aframbuesada. Descamaci\u00f3n durante la convalecencia. Posibilidad de fiebre reum\u00e1tica Estreptococos de los grupos C y G",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Cl\u00ednica de faringoamigdalitis aguda \u00bfHay alguno de los siguientes criterios? -Existencia de un brote comunitario por EBHGA (ej. escarlatina) -Inmunodepresi\u00f3n -Antecedentes de fiebre reum\u00e1tica -Sintomatolog\u00eda grave (MEG,dolor \u00f3tice, inflamaci\u00f3n severa) Figura 1. Abordaje recomendado de la faringoamigdalitis aguda en el adulto.EBHGA: estreptococo \u2424-hemol\u00edtico del grupo A; MEG: mal estado general.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Dolor de garganta* Faringoamigdalitis aguda infecciosa \u00bf Se dispone de la prueba de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pida en la farmacia (Strep A)? Signos/s\u00edntomas infec. bacterianaFigura 2. Manejo del dolor de garganta en la farmacia comunitaria. *Derivar seg\u00fan protocolo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}