{
    "paper_id": "9c8bed54ed240f5412d435914ec507b190f8bcd8",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Int\u00e9r\u00eat de l'identification en routine des agents pathog\u00e8nes respiratoires chez les enfants hospitalis\u00e9s pour une exacerbation d'asthme",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Value of routine identification of respiratory infectious agents in children hospitalized with an acute asthma exacerbation Background. Asthma is the most common chronic disease in childhood. With its high economic burden, it is considered a disease of major public health importance by the World Health Organization. The link between respiratory tract infections and acute exacerbation has been recognized for a long time. The aim of this retrospective study in routine care was to evaluate our practices concerning microbiological prescriptions in children hospitalized for asthma exacerbation. Study design. All children aged from 2 to 15 years hospitalized for asthma exacerbation between January 2010 and December 2011 in our unit were included in the study. Microbiological prescriptions, their indications, their results, and their cost were studied. Results. One hundred ninety-seven children were included in the study. A potential causative agent was sought in 79.7% of the children (n = 157) by immunofluorescence assay (IFA) and/or polymerase chain reaction (PCR). The main indications were upper airway infections, hypoxemia, and pneumonia. Viruses were detected in 23.8% of them (30/126). Mycoplasma pneumoniae was detected by PCR in only 3.2% of these patients (4/125) . No other bacterial agent was identified. There was no correlation between the severity of asthma exacerbation and the microbiological diagnosis of infection.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1276,
                    "end": 1283,
                    "text": "(4/125)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Introduction. Chez l'enfant les exacerbations d'asthme sont le plus souvent d\u00e9clench\u00e9es par une infection respiratoire. L'objectif de cette \u00e9tude \u00e9tait d'\u00e9valuer l'int\u00e9r\u00eat de l'identification des pathog\u00e8nes respiratoires chez les enfants hospitalis\u00e9s pour une exacerbation d'asthme. Patients et m\u00e9thodes. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective incluant tout enfant hospitalis\u00e9 pour une exacerbation d'asthme dans notre unit\u00e9 entre janvier 2010 et d\u00e9cembre 2011 et analysant la prescription des examens microbiologiques, leurs indications, leur rendement, leur impact sur la prise en charge m\u00e9dicale et leur co\u00fb t. R\u00e9sultats. Cent quatre-vingt-dix-sept enfants ont \u00e9t\u00e9 inclus. Une recherche d'agent pathog\u00e8ne respiratoire avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e chez 157 enfants (79,7 %), surtout en cas d'infection oto-rhino-laryngologique (ORL), d'hypox\u00e9mie ou de pneumonie. Un virus avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 chez 30 (23,8 %) des 126 enfants pr\u00e9lev\u00e9s. Les analyses bact\u00e9riologiques avaient eu un rendement faible puisque seulement 3,2 % des analyses par amplification g\u00e9nique (PCR) pour Mycoplasma pneumoniae avaient \u00e9t\u00e9 positives (n = 4/125). Aucune autre bact\u00e9rie n'avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e. Aucun lien n'a pu \u00eatre \u00e9tabli entre les r\u00e9sultats microbiologiques et la gravit\u00e9 de l'exacerbation. La prise en charge th\u00e9rapeutique avait \u00e9t\u00e9 peu modifi\u00e9e par ces r\u00e9sultats. Le co\u00fb t global avait \u00e9t\u00e9 de plus de 40 400 euros pour les 2 ans d'\u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'asthme est une affection chronique tr\u00e8s fr\u00e9quente, dont on estime qu'elle touche pr\u00e8s de 10 % des enfants en France. Il s'agit d'une maladie variable dans le temps, marqu\u00e9e par des phases d'exacerbations avec bronchoconstriction et hypers\u00e9cr\u00e9tion bronchique sur un fond inflammatoire chronique. Malgr\u00e9 des progr\u00e8s dans la prise en charge au long cours, ces exacerbations sont encore responsables d'une importante morbi-mortalit\u00e9, d'un absent\u00e9isme scolaire, et d'hospitalisations co\u00fbteuses. Les facteurs d\u00e9clenchant ces exacerbations sont variables. Si les allerg\u00e8nes sont des facteurs classiques chez l'adulte, chez l'enfant les exacerbations sont principalement d'origine infectieuse, li\u00e9es \u00e0 des virus, mais aussi, chez les plus de 5 ans \u00e0 des bact\u00e9ries intracellulaires comme Mycoplasma pneumoniae [1, 2] . Cette derni\u00e8re est \u00e9galement incrimin\u00e9e dans les exacerbations d'asthme inaugurales [3] . Lors d'une exacerbation d'asthme chez l'enfant justifiant une hospitalisation, une recherche microbiologique est souvent propos\u00e9e sans que l'on sache r\u00e9ellement si cela impacte la prise en charge du patient ou le devenir \u00e0 long terme de son asthme. C'est en tout cas l'attitude adopt\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es dans nos unit\u00e9s de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale et de pneumologie p\u00e9diatrique du centre hospitalier universitaire (CHU) Timone \u00e0 Marseille. Nous avons r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude r\u00e9trospective afin d'\u00e9valuer nos pratiques professionnelles et surtout d\u00e9gager l'int\u00e9r\u00eat de ces pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques en analysant leurs indications, leur rendement, leur impact sur la prise en charge m\u00e9dicale et leur co\u00fbt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 803,
                    "end": 806,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 809,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 896,
                    "end": 899,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective men\u00e9e dans les unit\u00e9s de pneumop\u00e9diatrie et de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale de l'h\u00f4pital d'enfants de la Timone au CHU de Marseille incluant tout enfant \u00e2g\u00e9 de 2 \u00e0 15 ans hospitalis\u00e9 entre le 1 er janvier 2010 et 31 d\u00e9cembre 2011 pour une exacerbation d'asthme telle que d\u00e9finie par la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9diatrique de pneumologie et allergologie [4] . Ont \u00e9t\u00e9 exclus les nourrissons de moins de 2 ans et les enfants pr\u00e9sentant une pathologie sous-jacente comme une atteinte cardiaque, respiratoire, neuromusculaire ou une immunod\u00e9pression.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Pour chaque enfant nous avons recueilli les items suivants : \u00e2ge, sexe, ant\u00e9c\u00e9dents (pr\u00e9maturit\u00e9 sans s\u00e9quelle respiratoire, ecz\u00e9ma, allergie alimentaire, tests cutan\u00e9s allergologiques et leurs r\u00e9sultats, terrain atopique familial avec notion d'asthme, d'allergie ou d'ecz\u00e9ma chez les apparent\u00e9s de 1 er degr\u00e9), exposition \u00e0 un tabagisme in utero ou environnemental. Les caract\u00e9ristiques de l'asthme ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es : anciennet\u00e9, ant\u00e9c\u00e9dents d'exacerbations avec hospitalisation en unit\u00e9 conventionnelle ou en r\u00e9animation, asthme aigu grave (recours au salbutamol intraveineux), traitement de fond, \u00e9valuation du contr\u00f4le de l'asthme (fr\u00e9quence des exacerbations et de l'utilisation des b\u00eata-2mim\u00e9tiques, toux nocturne, g\u00eane \u00e0 l'effort dans les 3 mois pr\u00e9c\u00e9dents). Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9es la notion de contage, la pr\u00e9sence d'une fi\u00e8vre, d'une rhinite, d'une toux grasse, d'une \u00e9ruption cutan\u00e9e, de cr\u00e9pitants \u00e0 l'auscultation pulmonaire, d'un foyer de pneumonie radiologique et de signes de gravit\u00e9 (hypoxie d\u00e9finie par une saturation puls\u00e9e en oxyg\u00e8ne [SpO 2 ] < 92 %, n\u00e9cessit\u00e9 de salbutamol intraveineux, hospitalisation en r\u00e9animation). Nous avons not\u00e9 si une analyse virologique sur aspiration nasopharyng\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 prescrite et dans l'affirmative pour quel virus : virus respiratoire syncitial (VRS), virus de la grippe A et B, virus parainfluenza, m\u00e9tapneumovirus humain, ad\u00e9novirus et rhinovirus. L'aspiration douce avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par une infirmi\u00e8re ou un kin\u00e9sith\u00e9rapeute apr\u00e8s instillation de quelques millilitres de s\u00e9rum physiologique. Le pr\u00e9l\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 positif si une identification virale avait \u00e9t\u00e9 obtenue avec l'une ou l'autre des 2 techniques : immunofluorescence ou amplification g\u00e9nique (PCR). \u00c0 noter que les techniques d'identification virale et les virus recherch\u00e9s avaient pu varier d'une p\u00e9riode \u00e0 l'autre de l'\u00e9tude, sans que le clinicien prescripteur n'en soit obligatoirement inform\u00e9. Par exemple le VRS et les virus de la grippe n'avaient pas \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s en \u00e9t\u00e9. La recherche du rhinovirus n'a \u00e9t\u00e9 possible en routine qu'\u00e0 partir de novembre 2011, soit seulement pendant les 2 derniers mois de la p\u00e9riode d'\u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "The results did not influence the therapy given. These prescriptions represented a substantial cost for each child. Conclusion. These analyses do not seem to have a real advantage for the patient except for epidemiology. It would be important to conduct a new study analyzing the role of rhinovirus, and of other viruses such as coronavirus, bocavirus, and enterovirus, not routinely investigated in our hospital, and to question the value of these costly microbiological tests. \u00df 2014 Elsevier Masson SAS. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Conclusion. D'apr\u00e8s nos r\u00e9sultats la recherche de pathog\u00e8nes respiratoires au cours des exacerbations d'asthme a un int\u00e9r\u00eat mod\u00e9r\u00e9 en dehors de l'aspect \u00e9pid\u00e9miologique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Une recherche microbiologique avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le m\u00e9decin en charge de l'enfant dans 157 cas (79,7 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Une analyse virologique des s\u00e9cr\u00e9tions nasales avait \u00e9t\u00e9 prescrite chez 130 enfants (65,9 %). Elle concernait principalement le VRS (n = 123) et les virus de la grippe (n = 118). Pour 5 enfants le pr\u00e9l\u00e8vement avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 une ou deux fois. La prescription avait \u00e9t\u00e9 plus fr\u00e9quente chez les enfants les plus jeunes (moyenne d'\u00e2ge 5,3 ans versus 6,6 ans ; p = 0,014), en cas d'hypoxie, de rhinite ou de fi\u00e8vre (p 0,05) ou de pneumonie radiologique (p = 0,03). Le caract\u00e8re connu ou non de l'asthme ainsi que son contr\u00f4le n'avait pas eu d'incidence sur la prescription d'un examen virologique (tableaux II et III). p = 0,05) avaient toutes \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives. Aucun autre lien n'a pu \u00eatre \u00e9tabli entre ces prescriptions et les caract\u00e9ristiques de la population, de l'asthme ou de l'exacerbation. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologie nasale"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude n'avait pas pour but de proposer une \u00e9valuation \u00e9pid\u00e9miologique des agents pathog\u00e8nes observ\u00e9s chez l'enfant en exacerbation d'asthme mais de pr\u00e9ciser la prescription dans la r\u00e9alit\u00e9 des cliniciens, souvent peu au fait des techniques d'identification microbiologique utilis\u00e9es et n'attendant finalement qu'un r\u00e9sultat positif ou n\u00e9gatif de cette recherche, pour adapter sa prise en charge. L'\u00e9valuation de nos pratiques concernant la prescription d'examens microbiologiques et leur int\u00e9r\u00eat chez des enfants de 2 \u00e0 15 ans hospitalis\u00e9 pour une exacerbation d'asthme a montr\u00e9 la grande fr\u00e9quence de ces prescriptions (concernant environ 4 enfants sur 5, avec une demande parfois hors de propos : C. burnetti, CBC), leur assez faible rendement en dehors de la recherche de VRS et du rhinovirus (positivit\u00e9 de 23,8 % des pr\u00e9l\u00e8vements viraux et de 2,2 % des PCR bact\u00e9riennes), et leur co\u00fbt engendr\u00e9 non n\u00e9gligeable. L'asthme reste un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique d'apr\u00e8s l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) [5] et, contrairement \u00e0 ce qui est observ\u00e9 chez l'adulte, le nombre d'hospitalisations pour exacerbation n'a pas diminu\u00e9 chez l'enfant au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es [6] . Les caract\u00e9ristiques de la population \u00e9tudi\u00e9e sont similaires \u00e0 celles de diff\u00e9rentes \u00e9tudes prospectives men\u00e9es en France [6] [7] [8] avec une majorit\u00e9 de gar\u00e7ons (pr\u00e8s de 60 %) et un \u00e2ge m\u00e9dian de 4,8 ans. Plus de trois-quarts des enfants hospitalis\u00e9s avaient un asthme connu et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour exacerbation d'asthme. Un mauvais contr\u00f4le de l'asthme avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 chez deux-tiers des enfants asthmatiques comme dans le rapport r\u00e9cent de l'Institut de veille sanitaire [7, 8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1027,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1195,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1321,
                    "end": 1324,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1328,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1332,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1720,
                    "end": 1723,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1724,
                    "end": 1726,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires sont les principales responsables des exacerbations d'asthme chez l'enfant. Dans les diff\u00e9rentes \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques prospectives o\u00f9 des pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement r\u00e9alis\u00e9s, le VRS et le rhinovirus sont les principaux agents infectieux identifi\u00e9s lors des exacerbations d'asthme [1, 2, 9] . Dans l'\u00e9tude de Freymuth et al. [10] [12] , dans une \u00e9tude prospective cas t\u00e9moin, ont mis en \u00e9vidence la discordance possible entre les 2 techniques de recherche de M. pneumoniae puisque 22,5 % des s\u00e9rologies \u00e9taient positives (n = 16/71) pour seulement 1 PCR positive. L'approche diagnostique optimale du M. pneumoniae serait donc d'associer PCR et s\u00e9rologie [11, 17, 18] , ce qui n'avait \u00e9t\u00e9 fait dans notre \u00e9tude que pour 7 enfants. Les autres recherches microbiologiques prescrites durant la p\u00e9riode d'\u00e9tude \u00e9taient globalement injustifi\u00e9es. C. pneumoniae est parfois incrimin\u00e9 dans la r\u00e9currence des exacerbations d'asthme, m\u00eame si son r\u00f4le est encore plus controvers\u00e9 que celui de M. pneumoniae. Il est retrouv\u00e9 chez 5 % des enfants en exacerbation ou moins [1-3,10] sauf dans l'\u00e9tude d'Esposito et al. qui a rapport\u00e9 un taux de positivit\u00e9 de 15,5 % en associant s\u00e9rologie et PCR [12] . Face \u00e0 une toux chronique dans un contexte d'asthme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 il est l\u00e9gitime de suspecter une infection par B. pertussis mais cela ne justifie pas une demande dans pr\u00e8s de 10 % des cas comme nous l'avons constat\u00e9. De plus, il est int\u00e9ressant de noter que malgr\u00e9 son inutilit\u00e9 reconnue [19] , la demande de CBC n'avait pas disparu et que, par erreur, 31 recherches en PCR de C. Burnetti avaient \u00e9t\u00e9 prescrites.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 343,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 346,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 349,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 717,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1239,
                    "end": 1243,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1535,
                    "end": 1539,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Enfin, \u00e0 l'heure o\u00f9 les \u00e9conomies de sant\u00e9 sont au premier plan, il convient de souligner que la recherche d'agents infectieux respiratoires chez les enfants hospitalis\u00e9s pour exacerbation d'asthme dans notre unit\u00e9 avait induit un co\u00fbt de plus de 20 000 euros par an. Il est donc n\u00e9cessaire de poser \u00e0 bon escient les indications de ces examens afin d'\u00e9viter des d\u00e9penses de sant\u00e9 inutiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude pose la question de l'int\u00e9r\u00eat des examens microbiologiques dans les exacerbations d'asthme de l'enfant de plus de 2 ans hospitalis\u00e9. Au vu de nos r\u00e9sultats, l'int\u00e9r\u00eat pratique de ces pr\u00e9l\u00e8vements relativement co\u00fbteux semble discutable. Aucun lien avec la gravit\u00e9 de l'exacerbation n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 et la prise en charge th\u00e9rapeutique avait \u00e9t\u00e9 peu modifi\u00e9e. Une \u00e9tude prospective serait cependant n\u00e9cessaire pour \u00e9valuer l'impact du rhinovirus, recherch\u00e9 seulement au cours des 2 derniers mois de notre \u00e9tude et pr\u00e9ciser le r\u00f4le d'autres virus comme le coronavirus, le bocavirus et les ent\u00e9rovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Role of viruses and atypical bacteria in exacerbations of asthma in hospitalizes children: a prospective study in the Nord-Pas-de-Calais Region (France)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thumerelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouquillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viruses and atypical bacteria associated with asthma exacerbations in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Maffey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Venialgo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "619--644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biscardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Recherche Sur les Avanc\u00e9es en Pneu-moP\u00e9diatrie. Prise en charge de la crise d'asthme de l'enfant (nourrisson inclus). Recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Groupe",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "427--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Fact sheet no. 307. Updated",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Caract\u00e9ristiques des hospitalisations pour exacerbation d'asthme en p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "366--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Les hospitalisations pour asthme chez l'enfant en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raherison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "739--786",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hospitalizations for asthma in children are linked to undertreatment and insufficient asthma education",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "565--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Lower respiratory tract infections associated with rhinovirus during E. Sauvaget et al. Archives de",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;callaghan-Gordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Diez-Padrisa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "P\u00e9diatrie",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1173--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "infancy and increased risk of wheezing during childhood. A cohort study",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Asthme et Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanchard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raherison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "890--897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Importance of acute Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae infections in children with wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arosio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1142--1148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Lung function and bronchial responsiveness after Mycoplasma pneumoniae infection in early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kjaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "567--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "\u00c9tude comparative de la s\u00e9ropr\u00e9valence des infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae et Chlamydia pneumoniae dans l'asthme chronique chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "El Hayek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeusler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Castelain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1189--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Emerging role of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in paediatric respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "334--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Carriage of Mycoplasma pneumoniae in the upper respiratory tract of symptomatic and asymptomatic children: an observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Spuensens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fraaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Plos Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Fr Allergol Immunol Clin",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "442--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Physiopathologie et diagnostic des infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Specimen collection for the diagnosis of pediatric pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hammitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "132--141",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "E. Sauvaget a , V. Bresson a , M. Oudyi a , E. Bosdure a , A.-D. Loundou b , B. Chabrol a , R. Charrel c , J.-C. Dubus a, * a Service de sp\u00e9cialit\u00e9s p\u00e9diatriques et de m\u00e9decine infantile, CHU Timone Enfants, 264, rue Saint-Pierre, 13385 Marseille cedex 05, France b Unit\u00e9 d'aide m\u00e9thodologique \u00e0 la recherche clinique, laboratoire de sant\u00e9 publique, facult\u00e9 de m\u00e9decine, 27, boulevard Jean-Moulin, 13385 Marseille cedex, France c UMR_D 190 \u00ab \u00e9mergence des pathologies virales \u00bb, institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD), \u00e9cole des hautes \u00e9tudes en sant\u00e9 publique (EHESP) & IHU m\u00e9diterran\u00e9e infection, h\u00f4pitaux de Marseille, Aix Marseille universit\u00e9, AP-HM, 13005 Marseille, France Disponible en ligne sur ScienceDirect www.sciencedirect.comSummary",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "L'impact du rhinovirus, du coronavirus, du bocavirus et de l'ent\u00e9rovirus, non recherch\u00e9s en routine hospitali\u00e8re, reste cependant \u00e0 pr\u00e9ciser. \u00df 2014 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s. Sur le plan bact\u00e9riologique, les prescriptions et r\u00e9sultats des PCR pour M. pneumoniae, Bordetella pertussis, Chlamydia pneumoniae ou autres, des s\u00e9rologies pour M. pneumoniae et des analyses cytobact\u00e9riologiques des crachats (CBC) ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s. La r\u00e9alisation d'une radiographie du thorax et la pr\u00e9sence d'une pneumonie ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9es ainsi que la prescription d'un traitement antibiotique. Les analyses statistiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'aide du logiciel PASW Statistics W version 17.0. Les variables continues ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es sous forme de moyenne AE \u00e9cart-type ou sous forme de m\u00e9diane et extr\u00eames, les variables qualitatives sous forme d'effectifs et de pourcentages. Les comparaisons pour les variables continues ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'aide du test-t de Student ou le test de Mann-Whitney et pour les variables qualitatives \u00e0 l'aide du test du Chi 2 ou du test exact de Fisher si les effectifs th\u00e9oriques \u00e9taient inf\u00e9rieurs \u00e0 5. Une valeur de p < 0,05 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme statistiquement significative.3. R\u00e9sultats3.1. Caract\u00e9ristiques de la populationSur la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e, 474 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour une exacerbation d'asthme, dont 174 enfants avaient moins de 2 ans et 103 pr\u00e9sentaient une pathologie sous-jacente. Ainsi, 197 enfants ont \u00e9t\u00e9 inclus. Leurs principales caract\u00e9ristiques sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau I. Le sex-ratio \u00e9tait de 1,43 et l'\u00e2ge moyen de 5,8 ans. Il s'agissait de la 1 re exacerbation d'asthme pour 44 des enfants (22,3 %). Pr\u00e8s de 85 % des enfants (n = 167) avaient eu une radiographie du thorax, notamment en cas de premi\u00e8re exacerbation (n = 43/44, 97,7 % versus n = 124/153, 81 % ; p = 0,007) ou d'hypox\u00e9mie (n = 120/134, 89,6 % versus n = 47/63, 74,6 % ; p = 0,006). Pr\u00e8s d'un tiers des radiographies (n = 54) avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un foyer de condensation alv\u00e9olaire en particulier lors des premi\u00e8res exacerbation (36,4 % versus 24,8 % ; p = 0,007).Tableau I Caract\u00e9ristiques des 197 enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 15 ans hospitalis\u00e9s pour une exacerbation d'asthme.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "nosocomiale en permettant un regroupement les enfants en fonction de leurs virus. Cependant, la fr\u00e9quence des co-infections (13,3 % dans notre \u00e9tude, 22 % dans celle de Maffey[2]) et l'existence de nombreux g\u00e9notypes diff\u00e9rents pour chaque virus rend illusoire cette strat\u00e9gie. L'id\u00e9al serait d'isoler ces patients en chambre particuli\u00e8re, sans faire de pr\u00e9l\u00e8vement virologique. Ces consid\u00e9rations doivent cependant \u00eatre pond\u00e9r\u00e9es car les rhinovirus n'avaient \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s que sur une p\u00e9riode courte et certains virus tels que les coronavirus (OC43, 229 E , NL63 et HKU), les ent\u00e9rovirus ou les bocavirus ne l'avaient pas \u00e9t\u00e9 du tout. De plus, il peut exister une certaine variabilit\u00e9 des r\u00e9sultats selon les saisons et les ann\u00e9es. Plusieurs questions se posent quant \u00e0 la recherche de M. pneumoniae au cours des exacerbations d'asthme de l'enfant : est-il un facteur d'entretien de l'inflammation chronique favorisant la r\u00e9currence d'\u00e9pisodes sifflants chez un asthmatique connu ? Est-il le plus grand pourvoyeur de primoexacerbation ? Quelle est la strat\u00e9gie optimale pour l'identifier[3,[11][12][13][14][15] ? Il semble de plus que les m\u00e9thodes d'identification actuelles ne permettent pas de distinguer un portage sain d'une infection symptomatique[16]. Malgr\u00e9 toutes ces limites, une recherche de M. pneumoniae par PCR avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour 125 enfants (63,5 %). Le pourcentage de positivit\u00e9 que nous avons observ\u00e9 (3,2 %) correspond \u00e0 ce qui est rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature quand seule la PCR est r\u00e9alis\u00e9e : 2,2 % dans l'\u00e9tude de Freymuth et al.[10] et 4,5 % dans celle de Maffey et al. [2]. Avec la s\u00e9rologie, Biscardi et al. [3] ont montr\u00e9, chez des enfants de 2 \u00e0 15 ans hospitalis\u00e9s pour une exacerbation s\u00e9v\u00e8re, que 20 % des asthmatiques connus (n = 24/119) et 50 % (n = 26/51) de ceux pr\u00e9sentant une exacerbation inaugurale \u00e9taient s\u00e9ropositifs. D'autres ont rapport\u00e9 une s\u00e9ropr\u00e9valence en cas d'exacerbation d'asthme de seulement 5 % [1]. Nos r\u00e9sultats se rapprochent donc de ceux de Freymuth et al. [10] et de Thumerelle et al. [1] tant pour la primo-exacerbation que pour les exacerbations chez les asthmatiques connus. Esposito et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}