{
    "paper_id": "9e677c1df8fa33ca25e28bf98cdfe842e6c6fb72",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Texte d'expert Prise en charge des infections des voies respiratoires basses de l'immunocomp\u00e9tent. Partie concernant les d\u00e9finitions, l'\u00e9pid\u00e9miologie et les \u00e9l\u00e9ments du diagnostic Managing lower respiratory tract infections in immunocompetent patients. Definitions, epidemiology, and diagnostic features F. Philippart Service de r\u00e9animation polyvalente, fondation-h\u00f4pital Saint-Joseph, 185, rue Raymond-Losserand, 75014 Paris, France Re\u00e7u le 2 juin 2006 ; accept\u00e9 le 21 juillet 2006 Disponible sur internet le 07 novembre 2006",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses sont une des principales cause de mortalit\u00e9 dans le monde et les pneumopathies repr\u00e9sentent en France la premi\u00e8re cause de d\u00e9c\u00e8s d'origine infectieuse. Trois entit\u00e9s nosologiques distinctes sont habituellement isol\u00e9es en fonction de la localisation infectieuse : la bronchite aigu\u00eb, la pneumopathie et la bronchopneumopathie (atteignant les bronches et le parenchyme pulmonaire). En cas d'infections de l'arbre bronchique dans le cadre d'une bronchopathie chronique on parle de d\u00e9compensation infectieuse de la maladie bronchique. Les deux principales difficult\u00e9s diagnostiques de ces infections sont de d\u00e9terminer la pr\u00e9sence d'une participation alv\u00e9olaire au processus infectieux et de d\u00e9finir l'agent (ou les agents) pathog\u00e8nes. Ces deux \u00e9l\u00e9ments vont conditionner la prise en charge th\u00e9rapeutique. En dehors de l'examen physique, indispensable dans ce contexte, seule la radiographie thoracique pourra, en cas de persistance d'un doute, permettre de confirmer la pr\u00e9sence d'une participation alv\u00e9olaire. Le diagnostic microbiologique pose la question de sa n\u00e9cessit\u00e9 syst\u00e9matique et celui de sa valeur. Il n'est pas indispensable de r\u00e9aliser un diagnostic microbiologique de certitude dans tous les cas. La d\u00e9cision de documentation doit r\u00e9pondre \u00e0 deux imp\u00e9ratifs : faisabilit\u00e9 et valeur diagnostique. La valeur d'un pr\u00e9l\u00e8vement d\u00e9pend de son aptitude \u00e0 mettre en \u00e9vidence l'agent pathog\u00e8ne et dans certains cas de la possibilit\u00e9 d'en d\u00e9terminer le profil de sensibilit\u00e9 (qui reste une indication majeure \u00e0 la r\u00e9alisation de ces pr\u00e9l\u00e8vements).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Particular attention is given to lower respiratory tract infections because of their frequency and potential severity. These infections represent a major cause of death worldwide and pneumonia remains the first cause of death from infectious origin in France. Three nosological entities are usually described according to the anatomic localization of the infectious process: acute bronchitis, pneumonia, and bronchopneumonia (if the infection involves the bronchial tree and the lung parenchyma). If bronchial infection occurs within the context of a chronic respiratory tract disease, it is called acute decompensation of chronic lung disease (usually chronic obstructive pulmonary disease). The major diagnostic difficulties are to be able to confirm alveolar implication in the infectious process and to determine the pathogenic agent(s) responsible for the clinical pattern. This information is essential for subsequent care depends. Apart from clinical examination, essential in this context, only chest-X-rays can be of any help to confirm alveolar involvement in the disease process. On the contrary, the interest of systematic microbiological confirmation and its value according to various techniques and swab conditions may be questioned for the clinical diagnosis. Microbiological confirmation does not seem essential in every case. The feasibility and relevance of microbiological techniques must be determined before any decision is taken on documentation. The microbiological documentation value depends on its yield and sensitivity profile in identifying the pathogen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La recherche des document \u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur les bases de donn\u00e9es scientifiques : Pubmed, Pascal, Embase, Ovid, ainsi que sur les sites des soci\u00e9t\u00e9s savantes fran\u00e7aises et internationales : World Health Organization, Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise, Soci\u00e9t\u00e9 de pathologies infectieuses de langue fran\u00e7aise, Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9sie et r\u00e9animation, Agence nationale d'accr\u00e9ditation et d'\u00e9valuation en sant\u00e9, l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9. Les mots cl\u00e9s utilis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 : \u00ab pneumonia \u00bb, \u00ab community-acquired infections \u00bb, \u00ab lower respiratory tract infection \u00bb, \u00ab infection \u00bb, \u00ab lower respiratory tract \u00bb, \u00ab bronchial infections \u00bb, \u00ab Chronic Obstructive Pulmonary Disease \u00bb, \u00ab pulmonary disease, chronic obstructive \u00bb, \u00ab Acute exacerbation \u00bb, \u00ab Serere pneumonia \u00bb, \u00ab Viral pneumonia \u00bb, \u00ab bacterial \u00bb, \u00ab fungal \u00bb, \u00ab acure respiratory failure \u00bb, \u00ab sputum \u00bb, \u00ab antigenuria \u00bb (peu de r\u00e9ponse avec ce mot cl\u00e9, \u00ab antigens urins \u00bb, \u00ab serology \u00bb, \u00ab bacterial detection \u00bb, \u00ab viral detection \u00bb, \u00ab bronchoalveolar lavage \u00bb, \u00ab protected brush \u00bb, \u00ab fiberoscopy \u00bb. L'ensemble de ces termes \u00e0 permis la mise en \u00e9vidence de 42 562 articles apr\u00e8s avoir limit\u00e9 la recherche aux dix derni\u00e8res ann\u00e9es, parmi lesquelles 12 559 concernant les pneumopathies proprement dites. Les articles fran\u00e7ais \u00e9taient au nombre de 1855. Apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9s les articles traitant des infections nosocomiales, les articles de th\u00e9rapeutique et de pronostic durant ou au d\u00e9cours imm\u00e9diat de la maladie ainsi que les articles traitant des patients immunod\u00e9prim\u00e9s, puis avoir mis de c\u00f4t\u00e9 les articles redondants, seuls 694 abstracts ont \u00e9t\u00e9 lus et 213 articles ont \u00e9t\u00e9 retenus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude hebdomadaire (ou mensuelle) des sommaires des revues suivantes \u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 durant les six derniers mois : New England Journal of Medicine, Annals of internal medicine, Archives of internal m\u00e9dicine, Journal of American Medical Association, British Medical journal, Canadian Medical Association Journal, Lancet, Critical care medicine, Critical care, Intensive care, European Respiratory journal, American journal of Medicine, American journal of respiratory and Critical Care Medicine, Chest, Clinical Intectious Diseases, Journal of Infectious Diseases, Revue des maladies respiratoires, R\u00e9animation, M\u00e9decine et maladies infectieuses, Annales d'anesth\u00e9sie et de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les livres disponibles en lignes (Encyclop\u00e9die m\u00e9dicochirurgicale de pneumonogie et de pathologies infectieuses) ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es via Internet. Les autres livres et revues ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s en biblioth\u00e8que.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses vont avoir en commun un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments anamnestiques et physiques, le tableau clinique \u00e9tant donc de faible int\u00e9r\u00eat pour discriminer les patients ayant une pneumopathie de ceux n'en n'ayant pas [1] . La pr\u00e9sence de fi\u00e8vre, de sueurs, de frissons, la notion d'une toux d'apparition ou d'aggravation r\u00e9cente, l'apparition ou la modification d'une bronchorrh\u00e9e, la pr\u00e9sence d'une dyspn\u00e9e et l'\u00e9ventuelle association \u00e0 une douleur thoracique pourront \u00eatre pr\u00e9sentes quelle que soit la pathologie. Le tableau pourra s'associer \u00e0 la pr\u00e9sence de signes respiratoires hauts, ainsi que de signes extrarespiratoires, tels que la pr\u00e9sence de c\u00e9phal\u00e9es, d'arthralgies ou de myalgies, de sueurs [2] . Une \u00e9tude met en \u00e9vidence une valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative \u00e0 82 % lors de l'association d'une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure \u00e0 37,8\u00b0C, d'une fr\u00e9quence respiratoire inf\u00e9rieure \u00e0 20 cycles par minutes et d'une fr\u00e9quence cardiaque inf\u00e9rieure \u00e0 100 par minute [1] . Enfin, on pourra s'aider de l'absence d'argument en faveur d'un diagnostic diff\u00e9rentiel [3] . Mais ses \u00e9l\u00e9ments sont tr\u00e8s insuffisants pour porter le diagnostic de bronchite ou de pneumopathie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 732,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 984,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1078,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions Annexe"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de bronchite aigu\u00eb n'est pas consensuel \u00e0 ce jour. Cependant, les d\u00e9finitions les plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es dans la litt\u00e9ratures ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es par Macfarlane [4] (niveau1), qui retrouve majoritairement la notion de toux productive \u00e9voluant depuis moins de 15 \u00e0 30 jours, pouvant \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 d'autres sympt\u00f4mes respiratoires, en particulier la dyspn\u00e9e voire la douleur thoracique [2] et parfois \u00e9galement \u00e0 la pr\u00e9sence d'un freinage expiratoire ou d'un wheezing, voire d'anomalies auscultatoires [3, 4] . La fi\u00e8vre est g\u00e9n\u00e9ralement peu marqu\u00e9e voire absente [2] . Il est g\u00e9n\u00e9ralement reconnu que ce tableau ne s'accompagne d'aucune image parenchymateuse pulmonaire aigu\u00eb [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 527,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 699,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la bronchite aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de d\u00e9compensation aigu de BPCO par surinfection bronchique est d\u00e9finit par les crit\u00e8res d\u00e9crits par Anthonisen [5] (niveau 2) : aggravation de la dyspn\u00e9e, aggravation de la toux, modification de l'abondance et/ou de la qualit\u00e9 de la bronchorrh\u00e9e. En particulier, la pr\u00e9sence d'une bronchorrh\u00e9e franchement purulente serait associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'une surinfection bact\u00e9rienne [6] . On retrouve parfois la notion d'aggravation du wheezing [7, 8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 394,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la d\u00e9compensation aigu\u00eb infectieuse de bronchopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Le terme de pneumonie inclus toutes les infections du parenchyme pulmonaire [1, 9, 10] . Les \u00e9l\u00e9ments cliniques du diagnostic comprennent des sympt\u00f4mes et des signes en rapport avec l'inflammation du tractus respiratoires [11, 12] , la pr\u00e9sence d'une fi\u00e8vre tachypn\u00e9e ou d'une polypn\u00e9e, la tachy-cardie [13] , \u00e0 la pr\u00e9sence de signes auscultatoires, en particulier focaux [4, [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] . Macfarlane pr\u00e9conise l'association d'une infection aigu\u00eb des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures depuis 21 jours ou moins, l'apparition d'anomalies r\u00e9centes \u00e0 l'examen thoracique et au moins un des sympt\u00f4mes parmi la fi\u00e8vre, les sueurs, les frissons, les douleurs et l'absence d'autre pathologie \u00e0 l'origine de la symptomatologie [4] . Joshua Metlay et Micha\u00ebl Fine proposent comme \u00ab gold standard \u00bb, en absence de biopsie parenchymateuse, l'association d'un tableau clinique compatible, d'un clich\u00e9 thoracique objectivant une opacit\u00e9, d'\u00e9l\u00e9ments biologiques d'inflammation et d'une \u00e9tude microbiologique de pr\u00e9l\u00e8vements issus directement du parenchyme pulmonaire [1] . Il n'y a cependant pas de crit\u00e8res clairement \u00e9tablit n\u00e9cessaires et suffisant au diagnostic de certitude de la pneumopathie aigu\u00eb infectieuse communautaires [18] . L'examen clinique seul est insuffisant pour porter le diagnostic de pneumopathie aigu\u00eb infectieuse [16, 22] . L'association de fi\u00e8vre (\u00e0 plus de 37,8\u00b0C), d'une toux productive tout au long de la journ\u00e9e, de myalgies, de sueurs nocturnes l'absence de maux de gorge et de rhinorrh\u00e9e et d'une augmentation de la fr\u00e9quence respiratoire au-del\u00e0 de 25 cycles par minute auraient en association une sensibilit\u00e9 de 91 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de 40 % [4,11] . Une dur\u00e9e d'\u00e9volution courte au moment du diagnostic pourrait \u00eatre un facteur discriminant en ville [11] . On peut retrouver dans 10 \u00e0 30 % des pneumopathies la pr\u00e9sence de signes extrarespiratoires [23, 24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 79,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 80,
                    "end": 82,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 420,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 758,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1092,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1257,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1359,
                    "end": 1363,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1367,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1691,
                    "end": 1705,
                    "text": "de 40 % [4,11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1808,
                    "end": 1812,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1907,
                    "end": 1911,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1912,
                    "end": 1915,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la pneumopathie aigu\u00eb infectieuse"
        },
        {
            "text": "La classification des tableaux cliniques de pneumopathies se fait selon la pr\u00e9sentation \u00ab typique \u00bb ou \u00ab atypique \u00bb de cette pneumopathie [25] . La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 des sympt\u00f4-mes et signes des infections respiratoires basses sont relativement faibles [12, 26, 27] , rendant toute classification clinique impr\u00e9cise.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification des diff\u00e9rents tableaux de pneumopathies aigu\u00ebs infectieuses"
        },
        {
            "text": "Les patients seront orient\u00e9s vers une prise en charge en ville, \u00e0 l'h\u00f4pital voire en soins intensifs en fonction de leur gravit\u00e9. Celle-ci devra \u00eatre \u00e9valu\u00e9e par un certain nombre de scores [28] [29] [30] [31] [32] [33] [34] [35] (niveau 1), mais \u00e9galement par l'appr\u00e9ciation clinique du praticien. La gravit\u00e9 sera d\u00e9termin\u00e9e en fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du tableau clinique, biologique et radiologique mais \u00e9galement en fonction du terrain du patients. Il n'y \u00e0 en revanche aucune d\u00e9finition absolue de la pneumopathie communautaire s\u00e9v\u00e8re [36] . On retient habituellement la n\u00e9cessit\u00e9 d'hospitalisation en unit\u00e9 de soins intensifs ou de r\u00e9animation, la d\u00e9cision de transfert \u00e9tant prise aux vues d'\u00e9l\u00e9ments cliniques, biologiques, socio\u00e9conomiques et de scores clinicobiologiques. L'American Thoracic Society \u00e0 propos\u00e9 une d\u00e9finition de la pneumopathie s\u00e9v\u00e8re [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 224,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gravit\u00e9 des pneumopathies"
        },
        {
            "text": "Nous proposons donc que soient retenus dans la d\u00e9finition pour (Tableau 1) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gravit\u00e9 des pneumopathies"
        },
        {
            "text": "\u2022 la bronchite aigu\u00eb : apparition d'une symptomatologie respiratoire basse associant la dyspn\u00e9e, la toux \u00e9ventuellement accompagn\u00e9e d'une bronchorrh\u00e9e qui pourra \u00eatre muqueuse, mucopurulente ou purulente voire la douleur thoracique, dans un contexte inflammatoire mod\u00e9r\u00e9 (f\u00e9bricule) et sans argument pour une participation parenchymateuse (grade III) ; \u2022 la surinfection de bronchopathie chronique : modification qualitative et/ou quantitative d'une bronchorrh\u00e9e chronique avec aggravation concomitante de la dyspn\u00e9e chez un patient ayant une atteinte bronchique chronique connue ou suspect\u00e9e aux vues de ces ant\u00e9c\u00e9dents (grade III) ; \u2022 la pneumopathie aigu\u00eb infectieuse : tableau d'infection des voies a\u00e9riennes sous glottiques (cf. supra) associ\u00e9 \u00e0 une participation parenchymateuse pulmonaire qui pourra se manifester par la pr\u00e9sence d'un syndrome de condensation alv\u00e9olaire ainsi que par la pr\u00e9sence d'images thoracique r\u00e9centes alv\u00e9olaires ou interstitielles (grade II.2) ; \u2022 les pneumopathies n\u00e9cessitant l'hospitalisation : une d\u00e9finition identique \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, associ\u00e9e \u00e0 la mesure de marqueurs biologique de l'inflammation, confirmant la pr\u00e9sence d'un syndrome inflammatoire accompagnant le tableau respiratoire. La gravit\u00e9 de ce tableau sera \u00e9valu\u00e9 par un score (grade I), ainsi que par le jugement du clinicien en fonction de la gravit\u00e9 clinique imm\u00e9diate mais \u00e9galement des conditions cognitives, sociales et \u00e9conomiques du patient et de son entourage \u00e9ventuel (grade III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gravit\u00e9 des pneumopathies"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses repr\u00e9sentent une des principales cause de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 travers le monde [12, 37, 38] . Les infections respiratoires basses repr\u00e9sentent en Grande-Bretagne la premi\u00e8re cause motivant une consultation dans un service d'urgence, l'incidence de pneumopathies vraies confirm\u00e9es par le clich\u00e9 thoracique serait de 7 % environ [1] . Cette incidence parmi les patients ant\u00e9rieurement sains consultant leur m\u00e9decin traitant pour une toux d'apparition r\u00e9cente serait de 6 % [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique de Lovering et al. [39] \u00e0 Bristol, les pneumopathies proprement dites repr\u00e9sentent environ un tiers des \u00e9pisodes et celle des d\u00e9compensations bronchiques repr\u00e9sentent 40 % de la totalit\u00e9 des \u00e9pisodes infectieux. L'incidence de l'hospitalisation toutes causes confondues est de 62,3 patients pour 10 000 habitants, mais on observe la m\u00eame augmentation de l'incidence en fonction de l'\u00e2ge que celle observ\u00e9e dans les autres \u00e9tudes. Ainsi, l'incidence est de 15 pour 10 000 habitants pour les 15 \u00e0 40 ans, de plus de 200 cas pour 10 000 pour les patients de plus de 60 ans [40] et augmente audel\u00e0 de 300/10 000 chez les patients de plus de 79 ans. Cette variation est retrouv\u00e9e dans tous les cas \u00e0 l'exception des d\u00e9compensations de maladie asthmatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 52,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 603,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "On estime en France que 50 \u00e0 90 % des \u00e9pisodes de bronchites aigu\u00ebs sont le fait d'infections virales, le plus souvent Myxovirus influenzae, para-influenzae, virus respiratoire syncytial (VRS) et ad\u00e9novirus chez l'adulte [41, 42] . L'incidence des infections virales est variable durant l'ann\u00e9e avec un pic de survenue pendant les mois d'automne et d'hiver, avec une incidence sup\u00e9rieure \u00e0 100 cas pour 100 000 habitants par semaine [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La survenue d'une d\u00e9compensation aigu\u00eb infectieuse d'une BPCO est un \u00e9v\u00e9nement qui est grave. Ainsi, la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re est de 10 % environ et la mortalit\u00e9 \u00e0 un an aux alentours de 40 % [8,43,44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 202,
                    "text": "de 40 % [8,43,44]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "En France, l'incidence de la pneumopathie aigu\u00eb communautaire serait d'environ 4,7 \u00e0 11,6 pour 1000 habitants [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La n\u00e9cessit\u00e9 de prise en charge en unit\u00e9 de soins intensifs repr\u00e9sente environ 2 % de l'ensemble des pneumopathies communautaires [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies repr\u00e9sentent une cause fr\u00e9quente de mortalit\u00e9 [46, 47] . Aux \u00c9tats-Unis, elle repr\u00e9sente la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 d'origine infectieuse avec environ 45 000 d\u00e9c\u00e8s par an [14] et la sixi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 globale [3, 12, 48] . En France la pneumonie communautaire repr\u00e9sente la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 d'origine infectieuse et la cinqui\u00e8me cause de mortalit\u00e9 globale [45] . Elle atteint 57 % parmi les patients hospitalis\u00e9s dans les unit\u00e9s de soins intensifs [11, 36, 46, 49] . Cette mortalit\u00e9 est particuli\u00e8rement importante en cas d'infection par Streptococcus pneumoniae [50] [51] [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 69,
                    "end": 72,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 608,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tiologie microbienne des infections respiratoires basses de l'adulte immunocomp\u00e9tent va \u00eatre fonction du terrain du patient, d'un \u00e9ventuel contexte \u00e9pid\u00e9mique mais \u00e9galement d'autres facteurs tels que la localisation g\u00e9ographique, l'environnement imm\u00e9diat ou la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e. Ainsi, la survenue d'une grippe sera beaucoup plus fr\u00e9quente durant les mois d'hiver [18, 25, 42] , alors que l'infection \u00e0 Mycoplasma pneumoniae qui est pr\u00e9sente tout au long de l'ann\u00e9e [14] serait-elle plus fr\u00e9quente au printemps [16] . De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la survenue de pneumopathies communautaires est plus fr\u00e9quente durant les mois d'automne et d'hiver [14, 18] . Le froid est un facteur clairement favorisant de la survenue d'infections respiratoires, en particulier chez les bronchopathes chroniques [53] (niveau 3). Les germes les plus souvent retrouv\u00e9s dans les infections respiratoires basses des adultes immunocomp\u00e9tents sont S. pneumoniae, Hemophilus influenzae et Moraxella catarrhalis [54] . On retrouve \u00e9galement de nombreux virus tels que M. influenzae, ad\u00e9novirus, VRS, virus para-influenzae ou coronavirus [16, 19] , en particulier dans les infections bronchiques aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 476,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 521,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 652,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 797,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 989,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1114,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1118,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie microbiologique"
        },
        {
            "text": "L'infections bronchique chez l'adulte sain est le plus souvent le fait d'un agent infectieux viral [42] . Dans l'asthme, les germes atypiques pourraient jouer un r\u00f4le important dans les d\u00e9compensations aigu\u00ebs d'origine infectieuses, n\u00e9cessitant l'hospitalisation, en particulier M. pneumoniae [55] . Ce constat est vrai aussi pour les infections virales [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans les bronchites aigu\u00ebs communautaires de l'adulte immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries semblent jouer un r\u00f4le important dans les d\u00e9compensations respiratoires des BPCO (niveau 3) [56] . L'origine infectieuse de la d\u00e9compensation serait confirm\u00e9e dans 42 \u00e0 62 % des cas [2] , l'origine bact\u00e9rienne \u00e9tant pr\u00e9sente dans la moiti\u00e9 des cas environ. Les agents microbiens les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s dans ce contexte sont S. pneumoniae, H. Influenzae, M. catarrhalis [8] et Legionella pneumophila [11, 14, 40] . On retrouve dans les surinfections de BPCO une pr\u00e9dominance de H. influenzae [25] , suivi de S. pneumoniae [57] , des ent\u00e9robact\u00e9ries, de Pseudomonas aeruginosa [16] et de M. catarrhalis et Staphylococcus aureus [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 110,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans les d\u00e9compensations infectieuses des sujets bronchopathes chroniques"
        },
        {
            "text": "Les agents viraux repr\u00e9sentent les agents principaux des d\u00e9compensations de BPCO non pneumoniques [53, 58, 59] (niveau 3). Ils pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s dans 50 % des cas de d\u00e9compensation respiratoires des BPCO [7, 58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans les d\u00e9compensations infectieuses des sujets bronchopathes chroniques"
        },
        {
            "text": "Dans les bronchectasies, la proportion d'H. Influenzae est plus marqu\u00e9e, pouvant atteindre 85 %, suivie de S. pneumoniae (35 %) et de S. aureus (5 %) [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans les d\u00e9compensations infectieuses des sujets bronchopathes chroniques"
        },
        {
            "text": "L'agent pathog\u00e8ne le plus souvent retrouv\u00e9 \u00e0 travers le monde dans les pneumopathies communautaire reste S. pneumoniae [2, 15, 16, 24, 47, [60] [61] [62] , quel que soit le groupe d'\u00e2ge consid\u00e9r\u00e9 [63] . S. pneumoniae repr\u00e9senterait deux tiers des agents responsables de pneumopathies bact\u00e9ri\u00e9miques [14] . Viennent ensuite, H. influenzae [10] , Chlamydiae pneumoniae et L. pneumophila [57] . Les agents \u00ab atypiques \u00bb pourraient repr\u00e9senter 2 \u00e0 30 % des pneumopathies communautaires [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans les pneumopathies aigu\u00ebs communautaires de l'adulte immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "Il est l'agent bact\u00e9rien le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 dans les enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques chez les sujets jeunes sans comorbidit\u00e9 [4, 40] . Il repr\u00e9sente environ 7 \u00e0 37 % des agents infectieux [4, 15, 16, 19, 37, 40, 48, 63, 65, 66] . Il est \u00e0 l'origine de petites \u00e9pid\u00e9mies dans des lieux clos, tels que les bases militaires ou les internats [25] . Toutes causes et tous terrains confondus, M. pneumoniae pourrait repr\u00e9senter le troisi\u00e8me agent pathog\u00e8ne bact\u00e9rien dans les pneumopathies communautaires s\u00e9v\u00e8res [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 515,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "C. pneumoniae pourrait lui m\u00eame repr\u00e9senter 6 \u00e0 22 % des causes en fonction des localisations g\u00e9ographiques [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydiae spp"
        },
        {
            "text": "L'incidence du diagnostic de la l\u00e9gionellose en France aurait \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 10 en cinq ans, du fait \u00e0 la fois d'une augmentation de sa d\u00e9claration mais \u00e9galement du fait de l'am\u00e9lioration des moyens diagnostiques [67] . En 2001 en France, l'incidence de la l\u00e9gionellose \u00e9tait de 1,35 pour 100 000 habitants. La l\u00e9gionellose communautaire repr\u00e9sente environ 80 % des cas d\u00e9clar\u00e9s. Le tropisme de L. pneumophila pour les canalisations d'eau chaude explique le risque d'\u00e9pid\u00e9mie en particulier en cas de s\u00e9diment important et de stagnation dans les canalisations [25] . En Europe, une \u00e9tude observationnelle de surveillance a ainsi permis la mise en \u00e9vidence d'un risque accru d'infection chez les adultes ayant voyag\u00e9 sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne espagnole [18] . Les facteurs de risque d'infection \u00e0 L. pneumophila sont le tabagisme, l'aspl\u00e9nie fonctionnelle ou organique [68] . Contrairement \u00e0 de nombreux agents pathog\u00e8nes, l'incidence de la l\u00e9gionellose est plus importante durant les mois d'\u00e9t\u00e9 et d'automne [18] . Les formes graves repr\u00e9sentent en France moins de 5 % des pneumopathies communautaires graves de l'adulte [67] . Mais sont la premi\u00e8re cause de pneumopathie communautaire s\u00e9v\u00e8re \u00e0 germe \u00ab atypiques \u00bb [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 879,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1019,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1132,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1226,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella spp"
        },
        {
            "text": "On d\u00e9nombre plus de 200 virus pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'un processus infectieux int\u00e9ressant les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures [42] . Dans une \u00e9tude observationnelle sur trois mois d'hiver (janvier \u00e0 mars) on retrouve par \u00e9tude s\u00e9rologique exclusive la pr\u00e9sence d'une cause virale \u00e0 l'infection respiratoire basse dans 57,5 % des cas [65] . Sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, les virus pourraient repr\u00e9senter 2 \u00e0 15 % des cas de pneumopathie aigu\u00eb communautaire [24] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies d'origine virale"
        },
        {
            "text": "On observe le plus souvent 40 \u00e0 50 % de pneumopathie sans agent identifiable [15] . S. pneumoniae est l'agent pathog\u00e8ne le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 dans ce contexte [15, 16, 24, 47, 61] , repr\u00e9sentant environ 5,2 \u00e0 25 % [4, 9, 16, 37, 48, 54, 60, 63, 65, 69, 70] et jusqu'\u00e0 40 % des agents infectieux [13, 19, 71, 72] . M. pneumoniae est souvent retrouv\u00e9, en particulier en association avec S. pneumoniae [25] . M. pneumoniae pourrait \u00eatre l'agent pathog\u00e8ne le plus fr\u00e9quent des \u00e9pisodes de pneumopathies communautaires de l'adulte immunocomp\u00e9tent ne n\u00e9cessitant pas l'hospitalisation [11, 40, 63] . C. pneumoniae repr\u00e9sente environ 0 \u00e0 16 % des agents infectieux [4, 15, 19, 37, 48, 63, 66, 72] . Cette r\u00e9partition est bien \u00e9videmment variable en fonction du terrain, de la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e et de la gravit\u00e9 du patient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 594,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 598,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 672,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 676,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 684,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 688,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 692,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "pneumopathies communautaires trait\u00e9es en ville"
        },
        {
            "text": "H. Influenzae repr\u00e9sente environ 10 \u00e0 12 % des agents infectieux [4, 13, 40, 72] , L. pneumophila 1 \u00e0 14 % [4, 15, 16, 37, 40, 63, 66, 68] . L'implication des ent\u00e9robact\u00e9ries dans les pneumopathies communautaires tout-venant reste \u00e0 d\u00e9terminer, en revanche, leur responsabilit\u00e9 dans les infections des patients bronchopathes chroniques est certaine [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 68,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 69,
                    "end": 72,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 73,
                    "end": 76,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 77,
                    "end": 80,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "pneumopathies communautaires trait\u00e9es en ville"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies d'origine virale sont plus rares chez l'adulte que chez l'enfant [42] , les agents les plus souvent retrouv\u00e9s sont M. influenzae A et B [63] , para-influenzae, virus respiratoire syncytial (VRS) [73, 74] (niveau 3) rhinovirus et ad\u00e9novirus [12] voire m\u00e9tapneumovirus [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[73,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "pneumopathies communautaires trait\u00e9es en ville"
        },
        {
            "text": "L'incidence des infections respiratoires basses polymicrobienne est de 2 \u00e0 10 % [14, 37, 48, 70] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 84,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 92,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "pneumopathies communautaires trait\u00e9es en ville"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae est l'agent pathog\u00e8ne le plus souvent mis en \u00e9vidence [9, 40, 60, 70, 76] . M. pneumoniae pourrait \u00eatre le deuxi\u00e8me germe le plus fr\u00e9quent dans cette affections [9, 40, 76, 77] . Viennent ensuite H. influenzae [10] et S. aureus, ainsi que les ent\u00e9robact\u00e9ries puis L. pneumophila, M. pneumoniae, C. pneumoniae et les agents viraux. Les ent\u00e9robact\u00e9ries sont plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es chez les patients \u00e0 comorbidit\u00e9, en particulier une BPCO, de d\u00e9faillance cardiovasculaire chroniques ou de multiples comorbidit\u00e9s et en cas de traitement antibiotique r\u00e9cent [12] ou encore certaines immunod\u00e9pressions [15, 78] . Si leur fr\u00e9quence est notable chez les sujets hospitalis\u00e9s en soins intensifs, elle est en revanche moindre chez les patients hospitalis\u00e9s en salle [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 71,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 72,
                    "end": 75,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 79,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 80,
                    "end": 83,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 87,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "76,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 619,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 623,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires prises en charge en hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Les agents pathog\u00e8nes les plus souvent mis en \u00e9vidence sont le S. pneumoniae, H. influenzae, L. pneumophila et S. aureus [9, 10, 12, 15, 35, 49, 68, [79] [80] [81] . Les germes atypiques (C. pneumoniae, M. pneumoniae) pourraient \u00e9galement \u00eatre responsables de pneumopathies graves conduisant en r\u00e9animation [15, 49, 81, 82] , mais repr\u00e9senteraient moins de 2 % des cas [9] . L. pneumophila repr\u00e9sente ici environ 8 % des pneumopathies communautaires hospitalis\u00e9es [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires prises en charge en unit\u00e9s de soins intensifs"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque de survenue d'une infection respiratoire basse et en particulier d'une pneumopathie, le plus souvent rencontr\u00e9s sont la pr\u00e9sence d'une insuffisance r\u00e9nale, h\u00e9patique ou cardiaque chronique, le diab\u00e8te, l'aspl\u00e9nisme, la d\u00e9nutrition, l'alcoolisme chronique et la notion de bronchopathie chronique [2, 23, 40, 83] . Le tabagisme actif est \u00e9galement un facteur favorisant la survenue d'une pneumopathie communautaire [40, 84] (grade II.2 ; niveau 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de survenue d'une infection respiratoire basse chez l'adulte immunocomp\u00e9tent (Tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Le taux d'attaque de la pneumonie sont plus \u00e9lev\u00e9s aux \u00e2ges extr\u00eames de la vie [40] (grade II.1 ; niveau 3). L'augmentation du risque de pneumonie augmente tous les ans apr\u00e8s 50 ans et cette croissance est de 20 cas pour 1000 habitants par an audel\u00e0 de 60 ans [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c2ge"
        },
        {
            "text": "Il favorise la survenue de pneumopathies \u00e0 S. pneumoniae ainsi que les formes bact\u00e9ri\u00e9miques de ces pneumopathies. On retrouve \u00e9galement une plus grande fr\u00e9quence des infections \u00e0 germes ana\u00e9robies, de pneumopathies polymicrobiennes de pneumopathies d'inhalation [50] et de Legionella [85] ou d'ent\u00e9robact\u00e9ries.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcoolisme chronique"
        },
        {
            "text": "Le diab\u00e8te serait associ\u00e9 \u00e0 une plus grande fr\u00e9quence de pneumopathies \u00e0 pneumocoques bact\u00e9ri\u00e9miques [11] (grade II.2 ; niveau 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcoolisme chronique"
        },
        {
            "text": "Les h\u00e9patopathies chronique et l'alcoolisation chronique seraient des facteurs de risque de survenue d'une bact\u00e9ri\u00e9mie, le plus souvent mais non exclusivement \u00e0 S. pneumoniae [86] (grade II.2 ; niveau 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcoolisme chronique"
        },
        {
            "text": "La prise chronique d'antiacides pourrait favoriser la survenue d'une pneumopathie communautaire [87] Elle est favoris\u00e9e par l'aspl\u00e9nisme vrai ou fonctionnel (pr\u00e9sent en particulier chez les personnes \u00e2g\u00e9es) [26] , la cirrhose, un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 humoral inn\u00e9 ou acquis, les patients radioth\u00e9rap\u00e9s) mais \u00e9galement chez les bronchopathes chroniques voir les patients infect\u00e9s par le virus de l'Immunod\u00e9ficience Humaine (VIH) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcoolisme chronique"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Marrie et al. [89] les facteurs de risques associ\u00e9s \u00e0 la survenue d'une pneumopathie \u00e0 C. pneumoniae sont la pr\u00e9sence d'un index de masse corporelle \u00e9lev\u00e9, le fait de ne pas \u00eatre caucasien et la pr\u00e9sence d'un tabagisme actif et l'alcool [10] . En revanche, Chlamydiae psittaci est clairement li\u00e9e \u00e0 l'exposition aux oiseaux de la familles des Psittaci [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 30,
                    "end": 34,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'infection respiratoire basse \u00e0 germes \u00ab atypiques \u00bb : (grade II.2 ; niveau 4)"
        },
        {
            "text": "L. pneumophila est plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9e chez les patients fumeurs, bronchopathes chroniques, insuffisants r\u00e9naux, ou transplant\u00e9s [14, 40] . L'alcoolisme [26] , la pr\u00e9sence d'une h\u00e9mopathie, d'un diab\u00e8te ou d'un cancer ainsi que l'infection par le VIH au stade sida seraient \u00e9galement \u00e9troitement associ\u00e9es au risque de survenue d'une l\u00e9gionellose [40] . Le facteur favorisant essentiel est l'exposition \u00e0 une eau (canalisations) contamin\u00e9e [90] (niveau 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'infection respiratoire basse \u00e0 germes \u00ab atypiques \u00bb : (grade II.2 ; niveau 4)"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque de pneumopathie communautaire \u00e0 bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif pourraient \u00eatre la notion d'hospitalisation ou d'antibioth\u00e9rapie dans les 30 jours pr\u00e9c\u00e9dant l'\u00e9pisode actuel, la pr\u00e9sence d'une comorbidit\u00e9 pulmonaire ou la notion de possible inhalation [ ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 268,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'infection respiratoire basse \u00e0 bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif : (grade II.2 ; niveau 4)"
        },
        {
            "text": "Les examens compl\u00e9mentaires dans la prise en charge des infections respiratoires basses communautaires du patient immunocomp\u00e9tent vont avoir pour objet de confirmer le diagnostic de processus inflammatoire, de pr\u00e9ciser la pr\u00e9sence d'un agent microbiologique \u00e0 l'origine de cette r\u00e9ponse inflammatoire et de pr\u00e9ciser la localisation bronchique ou parenchymateuse de l'infection respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutiques des infections respiratoires basses de l'adulte immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "Ces examens vont secondairement participer \u00e0 l'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 de l'affection respiratoire [10] . Par ailleurs, un compl\u00e9ment de bilan pourra \u00eatre r\u00e9aliser afin d'\u00e9valuer le retentissement de l'infection sur les comorbidit\u00e9s du patient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutiques des infections respiratoires basses de l'adulte immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "Si le diagnostic de pneumopathie est suspect\u00e9, un clich\u00e9 thoracique devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, afin de pr\u00e9ciser l'\u00e9tat du parenchyme sous-jacent mais surtout d'objectiver la pr\u00e9sence d'une opacit\u00e9 d'apparition r\u00e9cente [4, 11, 12, 14, 34, 72] . Il permet de confirmer la pr\u00e9sence d'une pneumopathie, de pr\u00e9ciser le type d'atteinte parenchymateuse dont est victime le patient et de pr\u00e9ciser l'\u00e9tendue et la gravit\u00e9 des l\u00e9sions pulmonaires [2, 47] en vue de sa prise en charge ult\u00e9rieure en ville ou en hospitalisation [28, 83, [92] [93] [94] (niveau 2). Enfin le clich\u00e9 thoracique permettra \u00e9ventuellement de pr\u00e9ciser l'\u00e9tat du parenchyme pulmonaire sous-jacent, ou encore d'orienter vers un diagnostic diff\u00e9rentiel [2, 8, 21, 95] (niveau 3). Certaines soci\u00e9t\u00e9s savantes pr\u00e9conisent m\u00eame la r\u00e9alisation du clich\u00e9 d'embl\u00e9e pour les patients trait\u00e9s en ville, except\u00e9 pour les patients sans comorbidit\u00e9, ni facteur de risque particulier [83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 437,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 710,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 713,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 717,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 930,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clich\u00e9 thoracique"
        },
        {
            "text": "Pour de nombreux auteurs, le clich\u00e9 thoracique est un \u00e9l\u00e9ment indispensable de la prise en charge diagnostique des infections respiratoires basses de l'adulte immunocomp\u00e9tent [1, 9, 10, 20, 21, 83, 84] . Cette n\u00e9cessit\u00e9 s'explique par la faible sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 de l'examen clinique tant concernant l'interrogatoire que l'examen physique du thorax proprement dit [9, 25] . Cependant, l'int\u00e9r\u00eat du clich\u00e9 thoracique dans le diagnostic \u00e9tiologique de la pneumopathie est discutable [96] . Le clich\u00e9 thoracique peut \u00eatre normal malgr\u00e9 la pr\u00e9sence d'une pneumopathie vraie [1, 25] , du fait d'un retard par rapport \u00e0 la symptomatologie clinique [2] . De plus, chez les personnes \u00e2g\u00e9es ou chez les patients ayant des comorbidit\u00e9s, le foyer infectieux peux ne pas \u00eatre \u00e9vident sur le clich\u00e9 thoracique jusque dans 30 % des cas [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 181,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 201,
                    "text": "84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 831,
                    "end": 835,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clich\u00e9 thoracique dans la prise en charge diagnostique"
        },
        {
            "text": "Dans leur \u00e9tude sur les cons\u00e9quences de la r\u00e9alisation d'un clich\u00e9 thoracique dans un contexte de suspicion de pneumopathie, Simpson et al. [97] (niveau 3) retrouvent une modification de la prise en charge th\u00e9rapeutique avec en particulier introduc-tion d'un traitement antibiotique, d\u00e9cision d'hospitalisation ou d'une surveillance rapproch\u00e9e. \u00c0 l'inverse, Basi et al. [95] \u00e9tudiant prospectivement les patients hospitalis\u00e9s pour une suspicion de pneumopathie ne retrouve pas de diff\u00e9rence ni en termes de mortalit\u00e9, ni en termes de fr\u00e9quence de la positivit\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques entre les patients ayant une pneumopathie confirm\u00e9e et ceux ayant un clich\u00e9 thoracique normal \u00e0 l'arriv\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clich\u00e9 thoracique dans le pronostique et la prise en charge th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Le scanner thoracique pourra permettre de d\u00e9couvrir les images parenchymateuses \u00e9ventuellement non visibles sur le clich\u00e9 thoracique standard [1, 98, 99] . Il faciliterait la mise en \u00e9vidence d'un diagnostic diff\u00e9rentiel. Ces \u00e9l\u00e9ments ne permettent pas de le recommander \u00e0 ce jour dans le diagnostic de la pneumopathie communautaire du patient immunocomp\u00e9tent, mais il trouve progressivement sa place dans celle des patients immunod\u00e9prim\u00e9s [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "98,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 153,
                    "text": "99]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scanner thoracique"
        },
        {
            "text": "Nous proposons donc :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scanner thoracique"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'int\u00e9r\u00eat du scanner thoracique sera \u00e0 discuter au cas par cas, en cas de forte suspicion non confirm\u00e9e par le clich\u00e9 thoracique, en particulier si le germe suspect\u00e9 est un agent connu pour ne pas donner de signe radiologique majeur et lorsqu'une comorbidit\u00e9 (tumeur bronchique) ou une complication (abc\u00e8s, empy\u00e8me) sont \u00e9voqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scanner thoracique"
        },
        {
            "text": "L'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9alisation d'examens microbiologiques en ville pour les \u00e9pisodes de bronchite aigu\u00eb du sujet sain n'a \u00e9t\u00e9 que peu \u00e9tudi\u00e9 mais semble quasi nul. Pour ce qui est des surinfections de bronchopathies chroniques, le probl\u00e8me se pose selon deux angles : celui du diagnostic et celui du retentissement de la maladie aigu\u00eb sur l'affection chronique. Aucun seuil n'est clairement d\u00e9fini permettant de faire la part de ce qui revient au ph\u00e9nom\u00e8ne chronique dans les d\u00e9compensations aigu\u00ebs de BPCO [100, 101] (niveau 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 509,
                    "text": "[100,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Concernant la pneumopathie aigu\u00eb, l'int\u00e9r\u00eat des examens biologiques est sensiblement identique, avec d'une part l'int\u00e9r\u00eat de leur r\u00e9alisation dans le cadre du diagnostic de certitude [1, 4, 102, 103] (niveau 3) et d'autre part dans la mesure du retentissement g\u00e9n\u00e9ral de l'affection. Aucune \u00e9tude \u00e0 ce jour n'a clairement mis en \u00e9vidence les examens biologiques indispensables lors de la prise en charge des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires [40] . Ces examens sont souvent pr\u00e9conis\u00e9s par les auteurs pour les patients consultant \u00e0 l'h\u00f4pital ou chez les sujets ayant des comorbidit\u00e9s ou des sympt\u00f4mes de retentissement de leur infection sur d'autres fonctions visc\u00e9rales pouvant faire \u00e9voquer la n\u00e9cessit\u00e9 d'une hospitalisation pour un \u00e9pisode de pneumopathie communautaire [1, 11, 15, 16, 23, 26, 34, 40, 72] . En ville, ils sont r\u00e9alis\u00e9s en moyenne entre 8 et 27 % des cas de pneumopathie [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "103]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 779,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 783,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 787,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 791,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 795,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 799,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 803,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 807,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 811,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 896,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Les examens g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9conis\u00e9s sont les gaz du sang \u00e0 vis\u00e9e d'\u00e9tude du retentissement respiratoire [15, 104] (niveau 3), les fonctions r\u00e9nale et h\u00e9patique, la glyc\u00e9mie et la num\u00e9ration de la formule sanguine. Sont parfois r\u00e9alis\u00e9s la CRP [11] ou des marqueurs de la coagulation [26] . Parmi les examens biologiques associ\u00e9s \u00e0 une \u00e9volution p\u00e9jorative, on retrouve la pr\u00e9sence d'une hyponatr\u00e9mie [29, 67] , une augmentation de l'ur\u00e9e [29] , une hypox\u00e9mie [29] , une hyperglyc\u00e9mie et une h\u00e9matocrite inf\u00e9rieure \u00e0 30 % [29] , le taux de LDH [105, 106] (niveau 3), la leucocytose [1, 45, 50] et la lymphocytose [105, 106] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 442,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 548,
                    "text": "[105,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "106]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 584,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 588,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 617,
                    "text": "[105,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "106]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "L'augmentation de la CRP pourrait permettre de s\u00e9parer les \u00e9pisodes de bronchites aigu\u00ebs des infections parenchymateuses pulmonaires proprement dites [107] (niveau 3). Cette augmentation serait significativement plus fr\u00e9quente en cas de pneumopathie bact\u00e9rienne que de pneumopathie d'origine virale [3, 4] . Une \u00e9l\u00e9vation particuli\u00e8re de la CRP en cas de pneumopathie \u00e0 L. pneumophila est not\u00e9e [108] . Il n'existe pas de diff\u00e9rence significative des taux de CRP entre les infections bact\u00e9riennes et en particulier \u00e0 S. pneumoniae et les autres germes impliqu\u00e9s dans les \u00e9pisodes de pneumopathie [108] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 155,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 305,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 400,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 601,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La procalcitonine : Mirjam Christ-Crain et al. [109] (niveau 1) \u00e9tudiant prospectivement les variations de la consommation d'antibiotiques en fonction de la procalcitonine dans les infections respiratoires basses retrouve une diminution significative de cette consommation d'antibiotiques sans modification du pronostic des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 52,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Nous proposons : La r\u00e9alisation d'un bilan biologique dans le cadre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "\u2022 de l'\u00e9valuation du retentissement de l'infection respiratoire basses chez les patients ayant une ou plusieurs comorbidit\u00e9(s), \u00e0 vis\u00e9e de recherche d'une d\u00e9compensation de ces pathologies associ\u00e9e, y compris pour les patients trait\u00e9s en ville (grade III) ; \u2022 de la prise en charge des patients hospitalis\u00e9s, dans le m\u00eame objectif que pr\u00e9c\u00e9demment, ainsi qu'\u00e0 vis\u00e9e pronostique (grade III) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "\u2022 il n'est pas licite de demander un bilan biologique pour un patient ayant un \u00e9pisode d'infection respiratoire basse sans comorbidit\u00e9, trait\u00e9 en ville (grade II.1 ; niveau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Le b\u00e9n\u00e9fice \u00e9ventuel d'une documentation microbiologique para\u00eet en premi\u00e8re approche \u00e9vident, de part la possibilit\u00e9 qu'offre cette documentation de mieux conna\u00eetre la flore locor\u00e9gionale, de permettre un traitement antibiotique adapt\u00e9, de r\u00e9duire le spectre des antibiotiques utilis\u00e9s (et ainsi de limiter les effets de s\u00e9lection de souches r\u00e9sistantes) [19, 110] . Cette documentation permet \u00e9galement de diminuer la pression de s\u00e9lection et de diminuer le risque d'effet secondaire inh\u00e9rent \u00e0 la prise du traitement antibiotique [40] . Cependant, aucune preuve formelle du b\u00e9n\u00e9fice de cette attitude n'a \u00e9t\u00e9 obtenue [40] . Pour cette raison, certains pr\u00e9conisent l'absence d'examens microbiologiques pour les patients suspects de pneumopathie pris en charge en ville, du fait du faible b\u00e9n\u00e9fice attendu [18, 111] (niveau 3). La plupart des guidelines internationales ne recommandent pas la documentation microbiologique des infections respiratoires basses en dehors des \u00e9pisodes conduisant \u00e0 une hospitalisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "110]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 815,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En revanche, la n\u00e9cessit\u00e9 de la documentation microbiologique chez les patients hospitalis\u00e9s en milieu de soins intensifs est plus consensuelle [36, 112] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En fonction des m\u00e9thodes diagnostiques mises en places, on retrouve des rendements diagnostiques allant de 15 \u00e0 66 % dans la litt\u00e9rature [2] [3] [4] 14, 23, 24, 48, 54, 61, 65, 108, 113, 114] . En France, ce rendement pourrait \u00eatre d'environ 25 % pour les patients tout-venant [62] . Ce rendement semble un peu sup\u00e9rieur dans les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es en milieu de r\u00e9animation [15, 17, 51] . S. pneumoniae pourrait \u00eatre l'agent causal dans un nombre important de cas de pneumopathies dont les r\u00e9sultats microbiologiques sont n\u00e9gatifs [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 152,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 160,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "108,",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "113,",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "114]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 281,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Certains facteurs semblent associ\u00e9s \u00e0 une n\u00e9gativit\u00e9 du bilan microbiologique, tels que l'\u00e2ge (sup\u00e9rieur \u00e0 70 ans), la pr\u00e9sence d'une d\u00e9faillance cardiaque ou r\u00e9nale et la pr\u00e9sence d'un infiltrat interstitiel sur le clich\u00e9 thoracique [114] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 239,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques dans la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La sensibilit\u00e9 des h\u00e9mocultures \u00e0 d\u00e9tecter l'agent pathog\u00e8ne responsable varies de 0,5 \u00e0 27 % en fonction des \u00e9tude et de la gravit\u00e9 de la pathologie [10, [13] [14] [15] 19, 25, 36, 37, 40, 95, 114, 115] , la fr\u00e9quence de leur positivit\u00e9 \u00e9tant plus \u00e9lev\u00e9e dans le contexte des soins intensifs. La pr\u00e9sence d'une bact\u00e9ri\u00e9mie serait plus fr\u00e9quente en cas de d\u00e9faillance h\u00e9patique, de d\u00e9faillance visc\u00e9rale (hypotension art\u00e9rielle, tachycardie, anomalie de la thermor\u00e9gulation), ou d'anomalies biologiques telles que la pr\u00e9sence d'une leucop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 5000 \u00e9l\u00e9ments par millim\u00e8tre cube, ou d'une hyperleucocytose sup\u00e9rieure \u00e0 20 000, d'une ur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 11 mmol/l, d'une natr\u00e9mie inf\u00e9rieure \u00e0 130 mmol/l [115] (niveau 3). Le S. pneumoniae pourrait \u00eatre responsable de 30 [13] \u00e0 60 % des h\u00e9mocultures posi-tives parmi les patients hospitalis\u00e9s [40] . Les h\u00e9mocultures pourraient \u00eatre positives jusque dans 45 % des cas de pneumopathie aigu\u00eb \u00e0 S. pneumoniae [116] . Les autres agents pathog\u00e8nes pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne sont essentiellement les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif [37] et du S. aureus [117] (niveau 5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "95,",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "114,",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 717,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 783,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 855,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 969,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1110,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1132,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures (Tableaux 3 et 4)"
        },
        {
            "text": "Nombre de publications pr\u00e9conisent leur r\u00e9alisation dans la prise en charge des patients hospitalis\u00e9s pour suspicion de pneumopathie [10] [11] [12] 15, 19, 21, 23, 24, 48, 81, 83, 116, 118, 119] . Cependant, la variabilit\u00e9 de leur rendement et les al\u00e9as de prise en compte de leurs r\u00e9sultats font pr\u00e9coniser \u00e0 certains la r\u00e9alisation de ces h\u00e9mocultures uniquement dans le contexte des patients n\u00e9cessitant une prise en charge en unit\u00e9 de soins intensifs [13, 120] . Leur rendement cro\u00eet habituellement avec la gravit\u00e9 du patient \u00e9valu\u00e9e par le score de Fine [76, 121] except\u00e9 dans quelques \u00e9tudes [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 167,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 171,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "116,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "118,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "119]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "120]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 568,
                    "text": "121]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 603,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures (Tableaux 3 et 4)"
        },
        {
            "text": "Le faible retentissement en termes de modification th\u00e9rapeutique antibiotique est connu [40, 117] . Ainsi, Campbell et al. [122] (niveau 3) retrouvent une positivit\u00e9 des h\u00e9mocultures dans 2,1 % des cas et cela n'aboutira \u00e0 une modification th\u00e9rapeutique que dans 0,69 % des cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 128,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures (Tableaux 3 et 4)"
        },
        {
            "text": "Cependant, avant de d\u00e9cider de supprimer la r\u00e9alisation des h\u00e9mocultures dans la prise en charge diagnostique des patients hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie aigu\u00eb communautaire, il convient de r\u00e9aliser une \u00e9tude permettant de d\u00e9terminer dans quelles circonstances leur suppression permettrait une \u00e9conomie de sant\u00e9 sans retentissement sur la prise en charge et dans quel contexte \u00e9ventuel il convient de poursuivre cet examen en vue d'une am\u00e9lioration de la prise en charge du patient, garante de sa survie [120] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 513,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures (Tableaux 3 et 4)"
        },
        {
            "text": "L'examen cytobact\u00e9riologique des crachats est le pr\u00e9l\u00e8vement microbiologique r\u00e9gional le moins invasif. L'association d'un tableau clinique, radiologique et la positivit\u00e9 d'un ECBC de bonne qualit\u00e9 pourraient \u00eatre suffisants pour affirmer le diagnostic de pneumopathie au germe retrouv\u00e9 [16] . La pertinence des r\u00e9sultats va d\u00e9pendre de la qualit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement d\u00e9termin\u00e9e par la pr\u00e9sence d'au moins 25 polynucl\u00e9aires neutrophiles par champ et par la faible quantit\u00e9 de cellules \u00e9pith\u00e9liales (moins de dix cellules par champ) confirmant le caract\u00e8re distal du pr\u00e9l\u00e8vement [123] (niveau 3). Un agent pathog\u00e8ne retrouv\u00e9 pourra \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme causal s'il est pr\u00e9sent en flore pure ou en quantit\u00e9 suffisante (plus de 10 7 colonies formant unit\u00e9 par millilitre) [45] . Cependant, cela n'est pas vrai pour les patients BPCO, chez lesquels la pr\u00e9sence d'un agent pathog\u00e8ne n'est pas toujours le reflet d'une atteinte bact\u00e9rienne aigu\u00eb [2] . L'int\u00e9r\u00eat de l'ECBC diminue dramatiquement en cas de prise pr\u00e9alable d'antibiotiques [16, 124, 125] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 578,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 768,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 938,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1026,
                    "end": 1030,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1031,
                    "end": 1035,
                    "text": "124,",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1040,
                    "text": "125]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "Un ECBC peut \u00eatre obtenu chez 24 \u00e0 81 % des patients [36, 40, 112] (niveau 3) et son rendement est d'environ 33 % [36, 81, 95] , mais peut aller bien au-del\u00e0 dans certaines \u00e9tudes [40, 63] . Les r\u00e9sultats de l'ECBC vont pouvoir \u00eatre exploit\u00e9s \u00e0 deux niveau : l'examen direct permet d'objectiver la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries et d'orienter ainsi le traitement antibiotique [47] ; l'\u00e9tude de la culture permet de d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment l'agent pathog\u00e8ne ainsi que son profil de sensibilit\u00e9. L'int\u00e9r\u00eat de l'ECBC pour les patients pris en charge en ville pour une pneumopathie communautaire est d\u00e9battue [16, 19, 23, 26, 46, 72, 83, 110, 111, 126] et sa r\u00e9alisation varie de 3 \u00e0 12 % des patients en fonctions des pays [4] . Elle pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e en cas d'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans, de comorbidit\u00e9, de notion d'hospitalisation dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ou d'antibioth\u00e9rapie r\u00e9cente [26] . La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 sont variables en fonction de l'agent pathog\u00e8ne en cause avec une sensibilit\u00e9 de 90 % pour S. pneumoniae, diminuant \u00e0 58 % pour H. influenzae [40] . Le retentissement en termes de modification de l'antibioth\u00e9rapie de la r\u00e9alisation d'un ECBC serait inf\u00e9rieure \u00e0 3 % en ville [4, 111] (niveau 3). L'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9alisation d'un ECBC pourrait pr\u00e9dominer en cas d'\u00e9chec d'une premi\u00e8re ligne probabiliste d'antibioth\u00e9rapie [11, 24, 127] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 57,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 66,
                    "text": "112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 596,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 612,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 616,
                    "text": "72,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "110,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 630,
                    "text": "111,",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "126]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 710,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 875,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1057,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1186,
                    "end": 1189,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1190,
                    "end": 1194,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1336,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1340,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1341,
                    "end": 1345,
                    "text": "127]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "De nombreux auteurs pr\u00e9conisent la r\u00e9alisation de l'ECBC dans la prise en charge initiale des patients consultant \u00e0 l'h\u00f4pital pour suspicion de pneumopathie communautaire [15, 21, 118, 128] m\u00eame si son int\u00e9r\u00eat n'appara\u00eet pas toujours \u00e9vident [124, 129] (niveau 3). Parmi les patients consultant aux urgences pour pneumopathie, Garcia-Vazquez et al. [130] (niveau 3) retrouvent l'obtention d'un ECBC dans 59 % des cas, cet examen \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 de bonne qualit\u00e9 dans 54 % des cas. Un germe pr\u00e9dominant sera mis en \u00e9vidence dans 14,4 % des cas. L'\u00e9tude du rendement diagnostic en fonction de la gravit\u00e9 des patients ne retrouve pas de groupe o\u00f9 l'usage de l'ECBC soit plus int\u00e9ressant. Plus r\u00e9cemment, Van der Eerden et al. ont observ\u00e9 une augmentation du rendement de l'ECBC de 27 % en cas de recherche d'antig\u00e8ne capsulaire de S. pneumoniae dans le crachat. La recherche d'antig\u00e8nes capsulaires de S. pneumoniae dans les crachats pourrait \u00eatre particuli\u00e8rement int\u00e9ressante en cas d'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable [131] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "118,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "128]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 247,
                    "text": "[124,",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 354,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1015,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "La n\u00e9cessit\u00e9 de documentation de l'infection chez les patients hospitalis\u00e9s dans les unit\u00e9s de soins intensifs et de r\u00e9animation [11, 13, 36] motive la r\u00e9alisation de l'ECBC lorsque les conditions de faisabilit\u00e9 sont r\u00e9unies. Cependant, la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de cet examen rendent sa r\u00e9alisation discutable [13, 19, 45, 51, 67, 132] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "132]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "Nous proposons : La r\u00e9alisation d'un ECBC en cas de toux productive chez les patients n\u00e9cessitant l'hospitalisation, s'il existe un facteur de risque de germe r\u00e9sistant (prise d'antibioth\u00e9rapie r\u00e9cente, hospitalisation dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente) ou une comorbidit\u00e9 (bronchopathie chronique, insuffisance r\u00e9nale, cardiaque, alcoolisme chronique, h\u00e9patopathie chronique) et chez les patients de plus de 65 ans (grade II.2 ; niveau 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9alisation d'un ECBC en cas de suspicion d'infection par Mycobacterium tuberculosis, Legionella spp, ou un champignon end\u00e9mique (rare en France) (grade II.3 ; niveau 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9alisation d'un ECBC en cas de pneumopathie n\u00e9cessitant l'hospitalisation en unit\u00e9 de soins intensifs (grade II.1 ; niveau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es actuelles de la litt\u00e9rature ne nous permettent pas de proposer la r\u00e9alisation d'un ECBC pour les patients sans comorbidit\u00e9 ni facteur de risque de germe r\u00e9sistant \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie probabiliste qui sera mise en place, et qui seront pris en charge en ville ou en salle d'hospitalisation (grade III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC)"
        },
        {
            "text": "Les indications de l'aspiration trach\u00e9ale sont superposables \u00e0 celles de l'ECBC chez les patients intub\u00e9s [36] (grade III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 110,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiration trach\u00e9ale"
        },
        {
            "text": "La pneumopathie aigu\u00eb communautaire est associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement pleural dans 36 \u00e0 57 % des pneumopathies [40] . La r\u00e9alisation d'une ponction pleurale devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e [13, 45, 133] (niveau 3) en cas de pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement pleural de plus de 1 cm sur le clich\u00e9 de face en d\u00e9cubitus lat\u00e9ral [15, 16, 134] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "133]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 319,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "134]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la ponction pleurale"
        },
        {
            "text": "Nous proposons : La r\u00e9alisation d'une ponction pleurale en cas de pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement pleural accompagnant la pr\u00e9sence d'une pneumopathie, pour tout \u00e9panchement accessible \u00e0 la ponction, c'est-\u00e0-dire faisant plus de 1 cm sur le clich\u00e9 de face en d\u00e9cubitus lat\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 pathologique. Cet examen sera r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 vis\u00e9e :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la ponction pleurale"
        },
        {
            "text": "\u2022 diagnostique, la pr\u00e9sence d'un agent pathog\u00e8ne dans ce contexte \u00e9vocateur permettant d'affirmer la pr\u00e9sence d'une pneumopathie infectieuse au germe ici retrouv\u00e9 (grade I ; niveau 1) ; \u2022 th\u00e9rapeutique, la pr\u00e9sence d'un agent pathog\u00e8ne dans la cavit\u00e9 pleurale constituant une indication \u00e0 la mise en place d'un drainage pleural (grade I ; niveau 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la ponction pleurale"
        },
        {
            "text": "En unit\u00e9 de soins intensifs, le rendement diagnostic serait d'environ 25 % pour le lavage bronchoalv\u00e9olaire et de 21 % pour la brosse prot\u00e9g\u00e9e [112] (niveau 3). La r\u00e9alisation d'une fibroscopie bronchique peut \u00eatre propos\u00e9e en unit\u00e9 de soins intensifs en cas d'absence de documentation non invasive disponible [11, 13, 15, 26, 110, 135, 136] , ou en cas d'absence d'am\u00e9lioration 48 \u00e0 72 heures apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement antibiotique [10, 14, 36, 40, 118] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 148,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 331,
                    "text": "110,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "136]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la fibroscopie bronchique avec r\u00e9alisation d'une brosse prot\u00e9g\u00e9e et/ou d'un lavage alv\u00e9olaire chez les patients hospitalis\u00e9s en unit\u00e9s de soins intensifs"
        },
        {
            "text": "Nous proposons : La r\u00e9alisation d'une fibroscopie bronchique devra permettre la r\u00e9alisation d'un lavage alv\u00e9olaire et ou d'un pr\u00e9l\u00e8vement distal prot\u00e9g\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la fibroscopie bronchique avec r\u00e9alisation d'une brosse prot\u00e9g\u00e9e et/ou d'un lavage alv\u00e9olaire chez les patients hospitalis\u00e9s en unit\u00e9s de soins intensifs"
        },
        {
            "text": "La fibroscopie bronchique sera indiqu\u00e9e :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la fibroscopie bronchique avec r\u00e9alisation d'une brosse prot\u00e9g\u00e9e et/ou d'un lavage alv\u00e9olaire chez les patients hospitalis\u00e9s en unit\u00e9s de soins intensifs"
        },
        {
            "text": "\u2022 en cas d'impossibilit\u00e9 d'obtenir un diagnostic microbiologique par les m\u00e9thodes non invasives chez un patient ayant une pneumopathie s\u00e9v\u00e8re motivant la prise en charge en unit\u00e9 de soins intensifs (grade II.2 ; niveau 3) ; \u2022 en cas de suspicion de pr\u00e9sence d'un corps \u00e9tranger ou de pneumopathie sur obstacle ; \u2022 en cas de suspicion d'immunod\u00e9pression (grade I ; niveau 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements invasifs : la fibroscopie bronchique avec r\u00e9alisation d'une brosse prot\u00e9g\u00e9e et/ou d'un lavage alv\u00e9olaire chez les patients hospitalis\u00e9s en unit\u00e9s de soins intensifs"
        },
        {
            "text": "Les s\u00e9rologies sont souvent recommand\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s savantes dans le diagnostic des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires n\u00e9cessitant l'hospitalisation [36, 127] (Tableau 5). La d\u00e9cision de r\u00e9alisation des s\u00e9rologies peut \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'une forme grave de pneumopathie [11, 12, 118] , \u00e0 la notion d'\u00e9volution depuis plus d'une semaine, d'absence d'\u00e9volution malgr\u00e9 un traitement antibiotique initial par b\u00eatalactamines bien conduit [11, 127, 137] . Les s\u00e9rologies des germes atypiques et des virus sont recommand\u00e9es par la BTS pour tous les patients hospitalis\u00e9s, en cas d'\u00e9pid\u00e9mie, \u00e0 vis\u00e9e de sant\u00e9 publique [11] . Dans d'autre cas il est recommand\u00e9 de r\u00e9aliser des s\u00e9rologies en cas de n\u00e9cessit\u00e9 d'hospitalisation chez un patient ayant une ou plusieurs comorbidit\u00e9s [118] . On observe dans les \u00e9tudes des rendements d'environ 50 % [81] d'obtention des paires de s\u00e9rologies. De plus, le diagnostic s\u00e9rologique sera toujours r\u00e9trospectif [13, 15, 16, 24, 40, 45, 116, 138] , limitant leur int\u00e9r\u00eat aux \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques essentiellement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "127]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "127,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "137]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 631,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 791,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 855,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 961,
                    "end": 964,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 972,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 976,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 980,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 985,
                    "text": "116,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 990,
                    "text": "138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologies"
        },
        {
            "text": "Nous proposons :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologies"
        },
        {
            "text": "\u2022 la r\u00e9alisation de s\u00e9rologie concernant les germes \u00ab atypiques \u00bb en cas de n\u00e9cessit\u00e9 d'hospitalisation, non pas \u00e0 vis\u00e9e diagnostique mais uniquement dans le cadre d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques (grade III) ; \u2022 la r\u00e9alisation d'une seule s\u00e9rologie pour un agent pathog\u00e8ne donn\u00e9 n'est pas licite du fait de l'absence d'argument suffisant permettant d'interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats dans ce cas (grade I ; niveau 1) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologies"
        },
        {
            "text": "\u2022 il n'y a pas \u00e0 ce jour d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9montr\u00e9 de la recherche par s\u00e9rologie de germes \u00ab typiques \u00bb (S. pneumoniae, H. influenzae, S. aureus, ent\u00e9robact\u00e9ries) dans le diagnostic \u00e9tiologique des infections respiratoires basses de l'adulte (grade III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologies"
        },
        {
            "text": "Il existe au jour d'aujourd'hui deux antig\u00e8nes d\u00e9tectables dans les urines : l'antig\u00e8ne capsulaire polysaccharidique de S. pneumoniae et l'antig\u00e8ne de L. pneumophila s\u00e9rogroupe 1 (qui repr\u00e9sente plus de 80 % des cas de l\u00e9gionellose en France) [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "La recherche de l'antig\u00e8ne de L. pneumophila de s\u00e9rotype 1 est recommand\u00e9 par plusieurs soci\u00e9t\u00e9s savantes [11, 14, 15, 26, 40] et de nombreux auteurs [13, 16, 19, 139] , du fait de sa grande sp\u00e9cificit\u00e9 (90 \u00e0 100 % environ) et de sa sensibilit\u00e9 de l'ordre de 70 \u00e0 90 % [11, 19, 36, 40, 45, 67, 72, 132, 140, 141] . L'antig\u00e8ne est pr\u00e9sent d\u00e8s la 48 e heure apr\u00e8s les premiers signes cliniques [67, 132, 142] (niveau 3) et peut rester positive longtemps apr\u00e8s la fin de l'affection [67, 132, 143] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 110,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "139]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 297,
                    "text": "72,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "132,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "140,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "141]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "132,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "142]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 489,
                    "text": "132,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "143]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "La recherche d'un antig\u00e8ne de S. pneumoniae a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e dans les crachats, dans les urines, le s\u00e9rum et le liquide pleural [11, 46, 80, 116, 144] . Il existerait une corr\u00e9lation entre la positivit\u00e9 de l'antig\u00e9nurie et la gravit\u00e9 de l'infection \u00e0 S. pneumoniae [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "116,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "144]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "Sa recherche n'est pas syst\u00e9matiquement recommand\u00e9e par la British Thoracic Society, du fait du co\u00fbt de cette technique et de sa faible sensibilit\u00e9 [127] , mais elle est autoris\u00e9e en fonction de sa disponibilit\u00e9 en cas de pneumopathie communautaire s\u00e9v\u00e8re [11] . D'autres recommandations pr\u00e9conisent la r\u00e9alisation de cette antig\u00e9nurie au cas par cas, en cas d'absence de diagnostic [36] . L'IDSA propose ce test en compl\u00e9ment de la r\u00e9alisation d'un ECBC et d'h\u00e9mocultures [40, 138] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 482,
                    "text": "138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "Si ces m\u00e9thodes semblaient efficaces [23] , elles sont en revanche peu sp\u00e9cifiques [11, [145] [146] [147] (niveau 3). L'antig\u00e9nurie seule semble insuffisante pour justifier une modification de l'antibioth\u00e9rapie mise en place [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 93,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 99,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 105,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "Nous proposons :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "\u2022 la r\u00e9alisation d'une antig\u00e9nurie \u00e0 l\u00e9gionelle (pour le s\u00e9rotype 1) : \u25cb chez les patients hospitalis\u00e9s pour un tableau de pneumopathie communautaire, n'ayant pas fait la preuve de son origine microbiologique (grade I ; niveau 1) ; \u25cb chez les patients n\u00e9cessitant la prise en charge dans une unit\u00e9 de soins intensifs (grade II.2 ; niveau 4) ; \u25cb chez les patients pris en charge en ville mais suspects de pneumopathie \u00e0 Legionella (grade I ; niveau 1) ; \u2022 la r\u00e9alisation d'une antig\u00e9nurie \u00e0 pneumocoque :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "\u25cb chez les patients n\u00e9cessitant une hospitalisation en unit\u00e9 de soins intensifs (grade II.3 ; niveau 4) ; \u25cb chez les patients hospitalis\u00e9s en salle pour un \u00e9pisode de pneumopathie communautaire s\u00e9v\u00e8re, pour lequel une documentation bact\u00e9rienne n'a pas \u00e9t\u00e9 obtenue par des techniques non invasives (grade III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "D'autres techniques semblent attrayantes et les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, cependant, la litt\u00e9rature les concernant disponible \u00e0 ce jour n'est pas assez vaste pour nous amener \u00e0 pr\u00e9coniser de telles m\u00e9thodes \u00e0 vis\u00e9e diagnostique pour l'instant (grade III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8ne(s) bact\u00e9riens dans les urines"
        },
        {
            "text": "La recherche des virus respiratoires peut se faire soit par recherche d'anticorps circulants dirig\u00e9s contre certains antig\u00e8nes sp\u00e9cifiques de l'agent viral [12, 42, 72, 148] (niveau 3), soit par recherche directe d'antig\u00e8nes viraux. Le caract\u00e8re r\u00e9trospectif du diagnostic s\u00e9rologique et la n\u00e9cessit\u00e9 de deux s\u00e9rums distincts rend cette recherche peu int\u00e9ressante en dehors d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques. La recherche de virus par des techniques de PCR (polymerase chain reaction) est actuellement disponible, leur int\u00e9r\u00eat en pratique clinique reste \u00e0 d\u00e9finir mais elles ont d\u00e9j\u00e0 un int\u00e9r\u00eat certain dans les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques [149] (niveau 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "72,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "148]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 633,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'un agent pathog\u00e8ne viral"
        },
        {
            "text": "Il existe \u00e9galement trois m\u00e9thodes de d\u00e9tection du SARS-CoV [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 64,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'un agent pathog\u00e8ne viral"
        },
        {
            "text": "Nous proposons :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'un agent pathog\u00e8ne viral"
        },
        {
            "text": "\u2022 la recherche de SARS-CoV par la technique localement disponible devant toute suspicion de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re devant un contexte anamnestique et clinique \u00e9vocateur. (grade II.3 ; niveau 4) ; \u2022 la recherche de virus (en particulier de la grippe) par les m\u00e9thodes disponibles uniquement \u00e0 vis\u00e9e d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques chez les patients adultes immunocomp\u00e9tents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'un agent pathog\u00e8ne viral"
        },
        {
            "text": "Si la prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique sont sensiblement identiques quelles que soient les caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques des patients, il convient tout de m\u00eame de souligner les particularit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge des patients. La premi\u00e8re de ces difficult\u00e9s est de d\u00e9finir la personne \u00e2g\u00e9e. Aucune d\u00e9finition claire n'est disponible dans la litt\u00e9rature, les diff\u00e9rents auteurs utilisant le plus souvent comme cut-off 65 ou 75 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particulier de la personne \u00e2g\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Nous proposons : les infections respiratoires basses du sujet \u00e2g\u00e9 comprendront tous les \u00e9pisodes survenant au-del\u00e0 de 65 ans (grade III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particulier de la personne \u00e2g\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L'incidence de la pneumopathie communautaire est plus \u00e9lev\u00e9e chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Ainsi, Kaplan et al. retrouvent une incidence d'hospitalisation pour pneumopathie communautaire de 18,3 \u00e0 40 \u2030 en moyenne parmi les sujets de plus de 65 ans [150] [151] [152] . Cette incidence est en fait de 8,4 \u2030 pour les patients de 65 \u00e0 69 ans alors qu'elle est de 48,5 \u2030 pour les plus de 90 ans [153] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 249,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 255,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 261,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 391,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "La notion de troubles de la d\u00e9glutition, d'accident isch\u00e9mique constitu\u00e9 ou h\u00e9morragique c\u00e9r\u00e9bral, de d\u00e9mence, ou d'anomalie du r\u00e9flexe de toux [152, 154] , devront faire suspecter une pneumopathie d'inhalation. Les traitements s\u00e9datifs ris-quent \u00e0 la fois d'aggraver les troubles de la d\u00e9glutition et les anomalies du r\u00e9flexe de toux [154] . Par ailleurs, du fait de l'\u00e2ge, les comorbidit\u00e9s sont plus fr\u00e9quentes [153, 155] . Les facteurs socio\u00e9conomiques ont \u00e9galement un r\u00f4le majeur dans le risque de survenue de pneumopathie aigu\u00eb chez les sujets \u00e2g\u00e9s [155] . Cette association pourrait \u00eatre partiellement li\u00e9e \u00e0 l'augmentation du risque de colonisation des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ainsi qu'\u00e0 une alt\u00e9ration nutritionnelle [155] . Un faible taux d'albumine est associ\u00e9 au risque de pneumopathie chez les sujets \u00e2g\u00e9s [155] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 149,
                    "text": "[152,",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "154]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 340,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 418,
                    "text": "[153,",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "155]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 560,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 735,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 828,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 globale dans cette tranche d'\u00e2ge serait d'environ 10 % [152, 153, 156] . Elle augmenterai avec l'\u00e2ge, la notion de comorbidit\u00e9s, la malnutrition [150] . Les facteurs associ\u00e9es \u00e0 cette mortalit\u00e9 seraient l'alt\u00e9ration des fonctions sup\u00e9rieures \u00e0 l'admission, la pr\u00e9sence d'un \u00e9tat de choc, la d\u00e9faillance respiratoire ou r\u00e9nale et l'infection par un bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif [157] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 73,
                    "text": "[152,",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 78,
                    "text": "153,",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "156]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 163,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 389,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "La documentation microbiologique est souvent plus difficile chez les personnes \u00e2g\u00e9es, [154] . Une documentation est disponible dans 30 \u00e0 40 % des cas [156] . Les causes d'infections respiratoires basses non pneumoniques sont domin\u00e9es par les infections virales [158] (niveau 3). Une bact\u00e9rie est mise en \u00e9vidence dans 20 % des cas. Les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques retrouvent en g\u00e9n\u00e9ral une persistance de S. pneumoniae comme agent principal des \u00e9pisodes de pneumopathie [150] [151] [152] 157 ] et une augmentation de l'incidence d'H. influenza [150] . L'augmentation de la pr\u00e9valence des bact\u00e9ries \u00e0 Gram n\u00e9gatif et de S. aureus [150, 154, 156] . L. pneumophila aurait une incidence tr\u00e8s variable en fonction des localisations g\u00e9ographiques, de 1,8 \u00e0 24 % des \u00e9pisodes [150] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 91,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 155,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 266,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 471,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 477,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 483,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 487,
                    "text": "157",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 545,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 630,
                    "text": "[150,",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "154,",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "156]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 770,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Les agents infectieux les plus souvent retrouv\u00e9s dans les infections respiratoires basses communautaires non pneumoniques ayant motiv\u00e9 l'hospitalisation sont les virus dans 39 % des cas, S. pneumoniae dans 20 % des cas les germes atypiques \u00e9tant un peu moins fr\u00e9quents [158] (niveau 3). Chlamydia spp. pourrait cependant repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 26 % des cas de pneumopathies [69, 159] . Les pneumopathies motivant l'hospitalisation en r\u00e9animation dans ce contexte semblent \u00eatre essentiellement le fait de S. pneumoniae, des ent\u00e9robact\u00e9ries et de P. aeruginosa [160] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 274,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 561,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique chez les sujets \u00e2g\u00e9s est souvent frustre. La toux est souvent pr\u00e9sente, parfois isol\u00e9e, le patient ne se plaignant pas de dyspn\u00e9e ni de douleur [161] . La fi\u00e8vre est souvent absente [161] en particulier chez les sujets tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s [157] . Les sympt\u00f4mes et signes extrarespiratoires [151, 160] sont fr\u00e9quents. L'examen physique est souvent identique \u00e0 celui des sujets plus jeunes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 169,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 207,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 254,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 305,
                    "text": "[151,",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "160]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s cliniques, biologiques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "L'hyperleucocytose peut \u00eatre absente [161] , la CRP semble plus sensible chez les personnes \u00e2g\u00e9es, conduisant certains auteurs \u00e0 pr\u00e9tendre que l'on peut virtuellement \u00e9liminer une pneumopathie en cas de normalit\u00e9 de la CRP [150] . L'hypercapnie est fr\u00e9quente [150] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 42,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 228,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 264,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s cliniques, biologiques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "L'image thoracique pathologique est souvent pr\u00e9sente [150, 161] et sa s\u00e9miologie est semblable \u00e0 celle des sujets plus jeunes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 58,
                    "text": "[150,",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "161]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s cliniques, biologiques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "Addendum 1: definitions of lower tract respiratory infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A.1. D\u00e9finitions des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Bronchite aigu\u00eb : symptomatologie respiratoire basse aigu\u00eb associant une dyspn\u00e9e, une toux \u00e9ventuellement accompagn\u00e9e d'une bronchorrh\u00e9e (muqueuse, mucopurulente ou purulente) voire une douleur thoracique, dans un contexte inflammatoire mod\u00e9r\u00e9 (f\u00e9bricule) et sans argument pour une participation parenchymateuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A.1. D\u00e9finitions des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Surinfection de bronchopathie chronique : modification qualitative et/ou quantitative d'une bronchorrh\u00e9e chronique avec aggravation concomitante de la dyspn\u00e9e chez un patient ayant une atteinte bronchique chronique connue ou suspect\u00e9e aux vues de ses ant\u00e9c\u00e9dents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A.1. D\u00e9finitions des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Pneumopathie aigu\u00eb infectieuse : tableau d'infection des voies a\u00e9riennes sous-glottiques associ\u00e9 \u00e0 un syndrome de condensation alv\u00e9olaire et/ou la pr\u00e9sence d'images thoraciques r\u00e9centes alv\u00e9olaires ou interstitielles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A.1. D\u00e9finitions des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Pneumopathies n\u00e9cessitant l'hospitalisation : la gravit\u00e9 de ce tableau sera \u00e9valu\u00e9 par un score de gravit\u00e9, ainsi que par le jugement du clinicien en fonction de la gravit\u00e9 clinique imm\u00e9diate mais \u00e9galement des conditions cognitives, sociales et \u00e9conomiques du patient et de son entourage \u00e9ventuel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A.1. D\u00e9finitions des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses du sujet \u00e2g\u00e9 comprendront tous les \u00e9pisodes survenant au-del\u00e0 de 65 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A.1. D\u00e9finitions des infections respiratoires basses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Testing strategies in the initial management of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "138",
            "issn": "2",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires basses de l'adulte et de l'enfant. Publication online sur afssaps",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prospective study of the incidence, aetiology and outcome of adult lower respiratory tract illness in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "2",
            "pages": "109--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Lower respiratory tract infection and pneumonia in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "151--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "2",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease and antibiotics:wath studies are still needed?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sohy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ms",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Sibille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "966--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. Updated",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Khaltaev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Infections respiratoires basses communautaires de l'adulte (immunodepression exclue)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mounedji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabbat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "ALAT) Recommandations on community-acquired pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "40",
            "issn": "8",
            "pages": "364--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "BTS Guidelines for the Management of Community Acquired Pneumonia in Adults",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "4",
            "pages": "1--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadjm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shetty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "9",
            "issn": "3",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Legall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "2",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lerner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "9136",
            "pages": "1295--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "4",
            "pages": "514--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Community-acquired pneumonia: definition, epidemiology, and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "94--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "9400",
            "pages": "1991--2001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Use and limitations of clinical and radiologic diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mabie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "18",
            "issn": "2",
            "pages": "72--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "In-hospital management of adults who have communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "135--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Does this patient have communityacquired pneumonia? Diagnosing pneumonia by history and physical examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "17",
            "pages": "1440--1445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Community-acquired bacterial pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Reimer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "2",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "6",
            "issn": "3",
            "pages": "226--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Harrison's principles of internal medicine. 15 ed. Mc Graw Hill",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Guidelines for management of adult community-acquired lower respiratory tract infections. European Respiratory Society",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ers Task Force",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Report",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "11",
            "issn": "4",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Overview of community-acquired pneumonia. Prognosis and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "78",
            "issn": "5",
            "pages": "1035--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The hospital discharge decision for patients with communityacquired pneumonia. Results from the Pneumonia Patient Outcomes Research Team cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Medsger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "1",
            "pages": "47--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "4",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Assessment of severity of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "103--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Validation of predictive rules and indices of severity for community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "5",
            "pages": "421--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Development and validation of a short questionnaire in community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "El Moussaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Opmeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bossuyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Speelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Borgie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "7",
            "pages": "591--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "5",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "24",
            "pages": "1618--1642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Guidelines for community-acquired pneumonia in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "10",
            "issn": "1",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Diagnosis of infection in sepsis: an evidence-based review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "11",
            "pages": "466--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Community-acquired pneumonia of mixed etiology: prevalence, clinical characteristics, and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "6",
            "pages": "377--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Beeching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Duerden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "903--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Epidemiology and ressource untilization for patients hospitalized for lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Macgowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "660--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Canadian guidelines for the initial management of community-acquired pneumonia: an evidence-based update by the Canadian Infectious Diseases Society and the Canadian Thoracic Society. The Canadian Community-Acquired Pneumonia Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hyland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "2",
            "pages": "383--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "\u00c9ditions scientififques et m\u00e9dicales Elsevier SAS",
            "authors": [
                {
                    "first": "P-E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Birot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rouquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Didier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Etiologie et diagnostic des bronchopneumopathies virales",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Freimuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eugene",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gennetay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "29--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Outcomes following acute exacerbation of severe chronic obstructive lung disease. The SUPPORT investigators (Study to Understand Prognoses and Preferences for Outcomes and Risks of Treatments)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Af",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Harrell",
                    "middle": [],
                    "last": "Fe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fulkerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "4",
            "pages": "959--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Hospital and 1-year survival of patients admitted to intensive care units with acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Seneff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "274",
            "issn": "23",
            "pages": "1852--1859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "pneumonies extrahospitali\u00e8res:\u00e9pid\u00e9miologie et prise en charge en r\u00e9animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "R\u00e9animation",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "302--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Community-acquired pneumonia in casualty: etiology, clinical features, diagnosis, and management (or a look at the \"new\" in pneumonia since",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Alves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "10",
            "issn": "3",
            "pages": "166--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Japanese guidelines for the management of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsusima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "45--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Community-acquired pneumonia. A prospective outpatient study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Bochud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Erard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Studer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Villard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "75--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: current outcomes, epidemiology, etiology, and therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "6",
            "pages": "703--712",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A five-year study of severe community-acquired pneumonia with emphasis on prognosis in patients admitted to an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "1",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Etiology, epidemiology, and prognosis factors. French Study Group for Community-Acquired Pneumonia in the Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "5",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Severe communityacquired pneumococcal pneumonia. The French Study Group of Community-Acquired Pneumonia in ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "3",
            "pages": "201--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Respiratory viruses, symptoms, and inflammatory markers in acute exacerbations and stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "9",
            "pages": "1618--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Frequency of pathogen occurence and antimicrobial susceptibility among community-acquired respiratory tract infections in the respiratory surveillance program study: microbiology from the medical office practice environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ehrhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "111",
            "issn": "9A",
            "pages": "4--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Atypical pathogen infection in adults with acute exacerbation of bronchial asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Printz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "3",
            "pages": "406--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease. A study of stable and exacerbated outpatients using the protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "4",
            "pages": "1316--1336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Community-acquired lower respiratory tract infections: etiology and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guthrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "6",
            "pages": "2021--2055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Pneumonic vs nonpneumonic acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Varshavsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dvoskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "4",
            "pages": "1264--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Viral respiratory infections in elderly patients and patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Aetiology of communityacquired pneumonia: a prospective study among adults requiring admission to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Furth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "5",
            "pages": "543--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Contribution of C-reactive protein to the diagnosis and assessment of severity of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Toran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1335--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Pre-and In-hospital management of community-acquired pneumonia in Southern France, 1998-1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Laurichesse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abraham",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Neau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Badiaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "770--778",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Microbiological profile of community-acquired pneumonia in adults over the last 20 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sillis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pasteur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kamath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "50",
            "issn": "2",
            "pages": "107--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Chlamydiae pneumoniae and the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "A comparative study of the etiology of adult upper and lower respiratory tract infections in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Korsonsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "1",
            "pages": "21--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Role of 'atypical' pneumonia pathogens in respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Can Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "15--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Severe Legionella pneumonia in intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "R\u00e9animation",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "198--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Legionella spp.: community acquired and nosocomial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro-Botet",
                    "middle": [],
                    "last": "Ml",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "2",
            "pages": "145--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia requiring hospitalization. Results of a population-based active surveillance Study in Ohio. The Community-Based Pneumonia Incidence Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "15",
            "pages": "1709--1727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Community-acquired pneumonia: impact of immune status",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Auwaerter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "4",
            "pages": "1309--1324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Microbial etiology of community-acquired pneumonia in the adult population of 4 municipalities in Eastern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1141--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "3: community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Irving",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Turnidge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "176",
            "issn": "7",
            "pages": "341--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Respiratory syncytial virus is an important cause of community-acquired lower tract infection among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "456--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "17",
            "pages": "1749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Human metapneumovirus as a cause of community-acquired respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "9",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Value of the polymerase chain reaction assay in noninvasive respiratory samples for diagnosis of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Cuadra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lopez-Hontagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "6",
            "pages": "1868--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Clinical use of capillary PCR to diagnose Mycoplasma pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Honda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kusaba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yonemitsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitajima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masuoka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "4",
            "pages": "1382--1386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "1",
            "issn": "3",
            "pages": "183--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Severe community-acquired pneumoniacaused by Panton-Valentine leukocidin-positive Staphyloccocus aureus: first reported case in the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jlp",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Treacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edgeworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: what's in a name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oosterheert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "2",
            "pages": "153--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Community-acquired pneumonia: etiology, epidemiology, and outcome at a teaching hospital in Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Famiglietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Absi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nogueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fuenzalida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "118",
            "issn": "5",
            "pages": "1344--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "10",
            "issn": "5",
            "pages": "369--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Management of communityacquired pneumonia in the home: an American College of Chest Physicians clinical position statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsdell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Narsavage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "5",
            "pages": "1752--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Guidelines for the management of community-acquired pneumonia in Saudi Arabia: a model for the Middle East region",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shibl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Comparative study of the clinical presentation of Legionella pneumonia and other community-acquired pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sopena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabria-Leal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Botet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "5",
            "pages": "1195--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: impact of age, comorbidity, and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "2",
            "pages": "397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Risk of community-acquired pneumonia and use of gastric acid-suppressive drugs",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sturkenboom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hassing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stricker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "292",
            "issn": "16",
            "pages": "1955--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Gastric acidsuppressive therapy and community-acquired respiratory infections. Aliment",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Ijzendoorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Janssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pharmacol Ther",
            "volume": "18",
            "issn": "8",
            "pages": "847--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Chlamydiae species as a cause of community -acquired pneumonia in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Carolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "779--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Legionella pneumonia due to exposure to 24-hour bath water contaminated by Legionella pneumophila serogroup 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mineshita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Seida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiwatashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "44",
            "issn": "6",
            "pages": "662--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Community-acquired pneumonia due to Gram-negative bacteria and Pseudomonas aeruginosa: incidence, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "16",
            "pages": "1849--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Hospitalization decision in patients with community-acquired pneumonia: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "89",
            "issn": "6",
            "pages": "713--734",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "The hospital admission decision for patients with community-acquired pneumonia. Results from the pneumonia Patient Outcomes Research Team cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Medsger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "1",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia in ICUs: prospective validation of a prognostic score",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "12",
            "pages": "1307--1321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Patients admitted to hospital with suspected pneumonia and normal chest radiographs: epidemiology, microbiology, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Basi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "117",
            "issn": "5",
            "pages": "305--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Viral community-acquired pneumonia in nonimmunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "4",
            "pages": "1343--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Do radiographic features of acute infection influence management of lower respiratory tract infections in the community?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hulse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "12",
            "issn": "6",
            "pages": "1384--1391",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Imaging of pneumonia: trends and algorithms",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "196--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae pneumonia: radiographic and high-resolution CT features in 28 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reittner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyneman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johkoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "174",
            "issn": "1",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Lower respiratory tract infections and community acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Turnidge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crockett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aust Fam Physician",
            "volume": "33",
            "issn": "5",
            "pages": "297--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Relation of sputum inflammatory markers to symptoms and lung function changes in COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asta",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sapsford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "114--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "C-reactive protein. A clinical marker in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lipworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Spiers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "5",
            "pages": "1288--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Procalcitonin as a diagnostic tool in lower respiratory tract infections and tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Polzin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pletz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Erbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raffenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "6",
            "pages": "939--982",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Arterial blood gas and pulse oximetry in initial management of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotondi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "16",
            "issn": "9",
            "pages": "590--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Prognostic analysis and predictive rule for outcome of hospital-treated community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzulli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Luderitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "3",
            "pages": "392--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: how to assess illness severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Monaldi Arch Chest Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "3",
            "pages": "250--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "C-reactive protein in pneumonia: let me try again",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1192--1197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "A C-reactive protein levels in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garcia-Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "702--707",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Effect of procalcitonin-guided treatment on antibiotic use and outcome in lower respiratory tract infections: clusterrandomised, single-blinded intervention trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaccard-Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingisser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gencay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "9409",
            "pages": "600--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Appropriate microbiological testing in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "1",
            "pages": "5--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Nonvalue of the initial microbiological studies in the management of nonsevere community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Theerthakarai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Halees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ismail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Solis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "1",
            "pages": "181--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Microbiological testing and outcomes of patients with sever community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "174--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Serological evidence of Legionella species infection in acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Shmarkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "3",
            "pages": "392--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Factors associated with unknow aetiology in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Angeles",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1254--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Prediciting bacteriemia in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "3",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Microbiological investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Salo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "128--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Limited usefulness of initial cultures on community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bijur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "21",
            "issn": "4",
            "pages": "446--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Worldwide guidelines for respiratory tract infections: community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "39--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "The emergency department community-acquired pneumonia trial: methodology of a quality improvement intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Graff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "43",
            "issn": "6",
            "pages": "770--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Blood cultures for community-acquired pneumonia: No place to skimp!",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "5",
            "pages": "1153--1158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "2",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Ackroyd-Stolarz S. The contribution of blood cultures to the clinical management of adult patients admitted to the hospital with community-acquired pneumonia: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "4",
            "pages": "1142--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Comparison of six different criteria for judging the acceptability of sputum specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Horgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "16",
            "issn": "4",
            "pages": "627--658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Prospective study of the usefulness of sputum Gram stain in the initial approach to community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "4",
            "pages": "869--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Diagnostic value of microscopic examination of Gram-stained sputum and sputum cultures in patients with bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wanahita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "2",
            "pages": "165--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Clinical inquiries. Is sputum evaluation useful for patients with community-acquired pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Safranek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Neher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "54",
            "issn": "3",
            "pages": "279--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Evidence based medicine: review of BTS guidelines for the management of community acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mckean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "45",
            "issn": "4",
            "pages": "213--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Expectorated sputum for community-acquired pneumonia: a sacred cow",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Madison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "16",
            "pages": "1725--1732",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Applying sputum as a diagnostic tool in pneumonia: limited yield, minimal impact on treatment decisions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlochtermeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "5",
            "pages": "1486--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Assessment of the usefulness of sputum culture for diagnosis of community-acquired pneumonia using the PORT predictive scoring system",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [
                        "Ma"
                    ],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "16",
            "pages": "1807--1818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Diagnostic testing for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Skerrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "20",
            "issn": "3",
            "pages": "531--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Legionella and communityacquired pneumonia: a review of current diagnostic tests from a clinician's viewpoint",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "1",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Value of intensive diagnostic microbiological investigation in low-and high-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlaspolder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Graaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "4",
            "pages": "241--250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Management of complicated parapneumonic effusions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "813--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "The use of misclassification costs to learn rule-based decision support models for costeffective hospital admission strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambrosino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Buchanan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Proc Annu Symp Comput Appl Med Care",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "304--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy in patients with community-acquired pneumonia. Comparison between bronchoalveolar lavage and telescoping plugged catheter cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Saldias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meneses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Otth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "4",
            "pages": "1023--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Legionnaire's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "741--750",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Update of practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "11",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Clinical diagnosis of Legionella pneumonia revisited: evaluation of the Community-Based Pneumonia Incidence Study Group scoring system",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "4",
            "pages": "483--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Laboratory diagnosis of legionnaires' disease due to Legionella pneumophila serogroup 1: comparison of phenotypic and genotypic methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lindsay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Findlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Christie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "183--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Use of the polymerase chain reaction to detect Legionella DNA in urine and serum samples from patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Schousboe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chereshsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "3",
            "pages": "475--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Diagnosis of Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae, or Chlamydia pneumoniae lower respiratory infection using the polymerase chain reaction on a single throat swab specimen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahkee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Summersgill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "1",
            "pages": "7--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Rapid detection of pneumococcal antigen in lung aspirates:comparison with culture and PCR technique",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ruiz-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Porcel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rubio-Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "201--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Evaluation of a rapid immunochromatographic test for detection of streptococcus Pneumoniae antigen in urine samples from adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Drl",
                    "middle": [],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rtr",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ian",
                    "middle": [],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mirrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Barth",
                    "middle": [],
                    "last": "Reller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "10",
            "pages": "3495--3503",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Evaluation of the immunochromatographic Binax NOW assay for detection of Streptococcus pneumoniae urinary antigen in a prospective study of community-acquired pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "3",
            "pages": "286--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Rapid urinary antigen test for diagnosis of pneumococcal community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jimenez De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Diagnosis of influenza in the community: relationship of clinical diagnosis to confirmed virological, serologic, or molecular detection of influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hays",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "17",
            "pages": "2116--2138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Virological surveillance of influenza-like illness in the community using PCR and serology",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Millar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "31",
            "issn": "1",
            "pages": "40--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Pneumonia in the very old",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "2",
            "pages": "112--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Pneumonia in older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "10",
            "pages": "1335--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "4",
            "pages": "1066--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Hospitalized community-acquired pneumonia in the elderly: age-and sex-related patterns of care and outcome in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Scott",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "6",
            "pages": "766--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Aspiration pneumonia and dysphagia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "1",
            "pages": "328--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Community-acquired pneumonia in older people: the need for a broader perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "51",
            "issn": "4",
            "pages": "539--582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly: Spanish multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "294--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Community-acquired pneumonia in very elderly patients causative organismes, clinical characteristics and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdageur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "82",
            "issn": "3",
            "pages": "159--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Infectious aetiologies in elderly patients hospitalised with nonpneumonic lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "32",
            "issn": "1",
            "pages": "95--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Communityacquired pneumonia in old age: a prospective study of 91 patients admitted from home",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Porath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "26",
            "issn": "2",
            "pages": "69--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "2",
            "pages": "127--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "11",
            "pages": "581--589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "7",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Pseudomonas aeruginosa pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "2",
            "pages": "135--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Epidemiology of respiratory viruses in patients hospitalized with near-fatal asthma, acute exacerbations of asthma, or chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hegele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "115",
            "issn": "4",
            "pages": "272--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "51",
            "issn": "6",
            "pages": "614--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "The pulmonary physician in critical care. 3: critical care management of community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Baudouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "3",
            "pages": "267--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Nonsevere community-acquired pneumonia: correlation between cause and severity or comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacristan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manonelles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "15",
            "pages": "1866--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "1",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Aetiology and clinical presentation of mild community-acquired bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Beovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Avsic-Zupanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesnicar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorisek-Rebersek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "584--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Utility of blood cultures in the management of adults with community acquired pneumonia discharged from the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Achroyd-Stolarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "20",
            "issn": "6",
            "pages": "521--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Differences in mortality among patients with community-acquired pneumonia in California by ethnicity and hospital characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rennie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "114",
            "issn": "8",
            "pages": "660--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Limited usefulness of initial blood cultures in community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bijur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "21",
            "issn": "4",
            "pages": "446--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Doubleblind, randomized study of the efficacy and safety of oral pharmacokinetically enhanced amoxicillin-clavulanate (2,000/125 milligrams) versus those of amoxicillin-clavulanate (875/125 milligrams), both given twice daily for 7 days, in treatment of bacterial community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "9",
            "pages": "3323--3354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Causes and factors associated with early failure on hospitalized patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tubau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mansera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "502--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Clinical and bacteriological efficacy and safety of 5 and 7 day regimens of telithromycin once daily compared with a 10 day regimen of clarithromycin twice daily in patients with mild to moderate community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nusrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "54",
            "issn": "2",
            "pages": "515--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Outpatient care compared with hospitalization for community-acquired pneumonia: a randomized trial in low-risk patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellsague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "142",
            "issn": "3",
            "pages": "165--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Communityacquired pneumonia in northern Australia: low mortality in a tropical region using locally-developed treatment guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jacups",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Currie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "15--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Diagnosis of Streptococcus pneumoniae lower respiratory infection in hospitalized children by culture, polymerase chain reaction, serological testing, and urinary antigen detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghaffar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "1",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Classical and latent class analysis evaluation of sputum polymerase chain reaction and urine antigen testing for diagnosis of pneumonoccal pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bosshardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moroney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tondella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "9",
            "pages": "1416--1439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Usefulness of urinary antigen detection by immunochromatographic test for diagnosis of pneumococcal pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Azuara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mainou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "5",
            "pages": "2161--2164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Rapid diagnosis of bacteremic pneumococcal infections in adults by using the Binax NOW Streptococcus pneumoniae urinary antigen test: a prospective, controlled clinical evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Creek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "7",
            "pages": "2810--2813",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Contribution of urinary pneumococcal antigen detection combined with the research of legionella antigen for diagnosis of pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Honor\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ould-Hocine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "429--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Contribution of urinary antigen assay (Binax NOW) to the early diagnosis of pneumoccocal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carralala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verfaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mansera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "222--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Comparison of two urinary antigen tests for establishment of pneumococcal etiology of adult community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stralin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kaltoft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Konradsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olcen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "8",
            "pages": "3620--3625",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Macfarlane et al. concernant l'ensemble des infections respiratoires basses, on observe une atteinte polymicrobienne dans 24,85 % des cas document\u00e9s [3]. Dans cette \u00e9tude S. pneumoniae, H. influenzae, M. catarrhalis sont pr\u00e9sent dans 47,4 % des cas ; M. pneumoniae, C. pneumoniae dans 43,3 % et les virus (M. influenzae, VRS, ad\u00e9novirus, coronavirus, rhinovirus) dans 35.3 % [3]. C. pneumoniae et M. pneumoniae pourraient \u00e9galement \u00eatre s\u00e9par\u00e9ment associ\u00e9s \u00e0 S. pneumoniae dans d'autres \u00e9pisodes de pneumopathies mixtes, dans 4 % des cas [64]. 4.4. Microbiologie des pneumopathies communautaires en fonction de la gravit\u00e9 et de l'environnement de prise en charge 4.4.1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "de risque d'infection respiratoire basse \u00e0 S. pneumoniae : (grade II.2 ; niveau 4)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "91]. 4.5.7. Facteurs de risque d'infection respiratoire basse \u00e0 germes ana\u00e9robies : (grade II.2 ; niveau 4) Les germes ana\u00e9robies seront plus volontiers retrouv\u00e9s chez les patients alcooliques et chez ceux ayant une mauvaise hygi\u00e8ne buccodentaire [14]. 4.5.8. Facteurs de risque d'infection respiratoire basse d'origine virale : (grade II.2 ; niveau 4)Les pneumopathies virales chez l'adulte sont rares. Dans 75 % des cas environ on retrouve une affections cardiaque ou pulmonaire chronique ou chez les sujets \u00e2g\u00e9s[42]. Les infections \u00e0 VRS seraient, au moins chez les sujets \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans, plus fr\u00e9quentes chez les patients souffrant de BPCO, d'asthme ou d'insuffisance cardiaque[74].Tableau 2 Agent pathog\u00e8ne rencontr\u00e9 en fonction des facteurs favorisants",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "la r\u00e9alisation d'un clich\u00e9 thoracique syst\u00e9matique pour les patients se pr\u00e9sentant au service des urgences ainsi que pour tous les patients hospitalis\u00e9s. (grade III) ; \u2022 la r\u00e9alisation d'un clich\u00e9 thoracique en cas de tableau de surinfection de BPCO, soit imm\u00e9diatement en cas de pr\u00e9-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Il n'est pas licite de r\u00e9aliser des h\u00e9mocultures chez les patients pris en charge en ville.En cas de consultations \u00e0 l'h\u00f4pital, la r\u00e9alisation d'h\u00e9mocultures pourra \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par le praticien en fonction du terrain et du tableau clinique au cas par cas (grade II.3 ; niveau 5) (Tableau 5). Int\u00e9r\u00eat des h\u00e9mocultures dans les \u00e9pisodes de PAC : revues r\u00e9centes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}