{
    "paper_id": "a01db4ca30f9dde3e4cacd443fe37d2c31b47c74",
    "metadata": {
        "title": "\u00c9pid\u00e9miologie et diagnostic des infections \u00e0 virus respiratoire syncytial de l'adulte",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gouarin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Petitjean",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Charbonneau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Lehoux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Galateau-Salle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'Anatomie Pathologique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "CHU Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Tremoli\u00e8res",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CH Quesnais",
                    "location": {
                        "settlement": "Mantes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M.-F",
                "middle": [],
                "last": "Carette",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Mayaud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Mosnier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de Virologie Humaine et Mol\u00e9culaire, H\u00f4pital Universitaire, avenue Georges Clemenceau",
                    "institution": "GROG Open Rome",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Paris et Caen, Caen",
                        "country": "France., France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Burnouf",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de Virologie Humaine et Mol\u00e9culaire, H\u00f4pital Universitaire, avenue Georges Clemenceau",
                    "institution": "GROG Open Rome",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Paris et Caen, Caen",
                        "country": "France., France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction Le virus respiratoire syncytial (VRS) est rarement recherch\u00e9 dans les infections respiratoires de l'adulte. Ce travail en \u00e9tudie la fr\u00e9quence et le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "M\u00e9thodes Trois enqu\u00eates distinctes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es chez des adultes atteints soit d'un syndrome pseudo-grippal, d'une infection respiratoire basse communautaire ou hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie infectieuse grave. La recherche du VRS a \u00e9t\u00e9 faite par PCR dans tous les cas et compar\u00e9e \u00e0 la d\u00e9tection antig\u00e9nique et la culture dans deux enqu\u00eates.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats Le VRS est identifi\u00e9 chez 20 (11,7 %) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 47,
                    "text": "(11,7 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le virus respiratoire syncytial (VRS) est le virus majeur de la bronchiolite du nourrisson, et l'infection est acquise dans plus de 80 % des cas avant l'\u00e2ge de 2 ans [1]. Les r\u00e9infections \u00e0 VRS sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes au contact de jeunes enfants infect\u00e9s. Leur taux atteint 16,8 % chez les sujets de 17 \u00e0 45 ans, et va jusqu'\u00e0 43 % dans les familles touch\u00e9es par le VRS [2] . Comme il avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 initialement que les r\u00e9infections \u00e0 VRS \u00e9taient limit\u00e9es aux voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et peu symptomatiques [3] , ce virus a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme secondaire dans la pathologie respiratoire de l'adulte, o\u00f9 il n'est pratiquement jamais recherch\u00e9, m\u00eame chez les patients hospitalis\u00e9s [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 686,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "On dispose ainsi de tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes objectivant la fr\u00e9quence et la clinique des atteintes respiratoires basses communautaires de l'adulte, li\u00e9es \u00e0 une infection \u00e0 VRS ou \u00e0 un autre virus respiratoire : virus influenza, virus parainfluenza, rhinovirus, adenovirus, coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Depuis quelques ann\u00e9es des auteurs am\u00e9ricains insistent sur le r\u00f4le du VRS dans la survenue de pneumopathies infectieuses chez l'adulte [5] . Le but de ce travail est de v\u00e9rifier cette observation. Pour cela les donn\u00e9es sur l'\u00e9pid\u00e9miologie et la clinique de l'infection \u00e0 VRS de l'adulte ont \u00e9t\u00e9 recueillies \u00e0 partir de trois enqu\u00eates ind\u00e9pendantes r\u00e9alis\u00e9es chez des adultes infect\u00e9s et atteints, soit d'un syndrome pseudo-grippal dans le cadre du r\u00e9seau GROG Bas-Normand, soit d'une infection respiratoire basse communautaire dans une enqu\u00eate multicentrique men\u00e9es par des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, soit enfin hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie infectieuse dans un service de r\u00e9animation m\u00e9dicale. Dans la plupart des cas, la fr\u00e9quence de l'infection \u00e0 VRS a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e \u00e0 celle des autres virus respiratoires. Sur le plan virologique, l'objectif du travail a \u00e9t\u00e9 aussi de comparer les outils traditionnels du diagnostic virologique de l'infection \u00e0 VRS : d\u00e9tection antig\u00e9nique directe et isolement en culture, \u00e0 la recherche de s\u00e9quences virales par une technique d'amplification g\u00e9nique RT-PCR (reverse transcription polymerase chain reaction). [11] . Nos r\u00e9sultats retrouvent les m\u00eames signes cliniques chez des patients plus \u00e2g\u00e9s ; ils montrent que l'infection \u00e0 VRS de l'adulte se confond facilement avec la grippe, d'autant plus que les sifflements, tr\u00e8s \u00e9vocateurs d'une bronchiolite chez le nourrisson, sont peu fr\u00e9quents \u00e0 cet \u00e2ge. Il est possible d'\u00e9valuer la fr\u00e9quence de l'infection \u00e0 VRS \u00e0 partir des donn\u00e9es des r\u00e9seaux de sur-Tableau II. Enfin les signes extra respiratoires sont plus fr\u00e9quents dans la grippe [16] . Le r\u00f4le de l'infection \u00e0 VRS dans la survenue d'atteintes respiratoires basses : bronchite, exacerbation de bronchite chronique obstructive, pneumopathie infectieuse, a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins \u00e9valu\u00e9 chez l'adulte que chez l'enfant. Nous avons identifi\u00e9 un virus dans 36,7 % des 164 bronchites aigu\u00ebs communautaires, sans signes de gravit\u00e9, survenues chez des adultes sans pathologie respiratoire pr\u00e9existante ; le VRS est d\u00e9tect\u00e9 plus souvent que les virus influenza (6,7 % vs 3 %) et les autres virus, \u00e0 l'exception des rhinovirus (22,5 %) . Les bronchites aigu\u00ebs, tr\u00e8s fr\u00e9quentes en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, sont pr\u00e9sum\u00e9es virales par leur caract\u00e8re hivernal, leur association aux \u00e9pid\u00e9mies de grippes et de VRS [17, 18] . Leur \u00e9tiologie n'est pratiquement jamais recherch\u00e9e et la comparaison de nos r\u00e9sultats avec ceux de la litt\u00e9rature est difficile : les atteintes sont plus souvent identifi\u00e9es comme infections respiratoires basses que comme bronchites aigu\u00ebs, et les outils mol\u00e9culaires ne sont pas utilis\u00e9s. En 1973, une enqu\u00eate des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes britanniques sur les bronchites aigu\u00ebs de l'adulte identifie un virus chez 13,3 % des patients de [20] . Nous n'avons trouv\u00e9 aucune infection \u00e0 VRS dans les 60 bronchites chroniques surinfect\u00e9es d'adultes, sans signes de gravit\u00e9. Les virus d\u00e9tect\u00e9s sont surtout des rhinovirus (15 %) ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature [21] . Notre travail ne comporte pas d'\u00e9tude sur les cas d'exacerbations d'asthme chez l'adulte. La fr\u00e9quence des d\u00e9tections virales y est \u00e9lev\u00e9e : 40 % \u00e0 50 % des cas, mais le VRS semble peu repr\u00e9sent\u00e9 [22, 23] . Cependant, la PCR n'a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour rechercher le VRS dans ces \u00e9tudes, et nous avons montr\u00e9 qu'elle augmente significativement le taux de d\u00e9tection du VRS dans les d'exacerbations d'asthme de l'enfant [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1151,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1625,
                    "end": 1629,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2160,
                    "end": 2168,
                    "text": "(22,5 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2336,
                    "end": 2340,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2341,
                    "end": 2344,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2780,
                    "end": 2782,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2783,
                    "end": 2787,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 3016,
                    "end": 3020,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 3219,
                    "end": 3223,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 3224,
                    "end": 3227,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 3439,
                    "end": 3443,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'infection \u00e0 VRS de l'adulte peut prendre l'aspect d'une pneumopathie infectieuse atypique, avec un tableau clinique souvent riche (syndrome pseudo-grippal, toux, rhinorrh\u00e9e, otalgie, sinusite, r\u00e2les cr\u00e9pitants et sous-cr\u00e9pitants) et des signes de bronchiolite (ronchi et sibilants) [25] . Dans les 21 observations de pneumopathies infectieuses aigu\u00ebs communautaires de l'adulte sans signes de gravit\u00e9, nous identifions une infection \u00e0 VRS, une \u00e0 virus influenza A et deux infections \u00e0 rhinovirus ; il faut noter que dans ces 4 cas, une bact\u00e9rie \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 l'infection. Parmi les 51 pneumopathies infectieuses graves hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation \u00e0 Caen, 17 (33,3 %) comportent un virus ; le VRS est isol\u00e9 3 fois (5,8 %), comme les rhinovirus, et les virus influenza 6 fois (11,7 %). Les trois patients infect\u00e9s par le VRS ont respectivement 69, 78 et 79 ans ; deux pr\u00e9sentent des ant\u00e9c\u00e9dents d'insuffisance respiratoire chronique obstructive, et un des ant\u00e9c\u00e9dents de cardiopathie chronique. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que l'\u00e2ge avanc\u00e9 et l'existence de bronchopathie ou de cardiopathie chroniques sont des facteurs aggravants l'infection \u00e0 VRS [26, 27] . Par contre, la survenue d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire secondaire \u00e0 une pneumopathie infectieuse \u00e0 VRS chez un adulte jeune immunocomp\u00e9tent et non asthmatique est une \u00e9ventualit\u00e9 rare [28] . Dans la litt\u00e9rature, la fr\u00e9quence moyenne des pneumopathies infectieuses \u00e0 VRS de l'adulte est de l'ordre de 5 %. Huit \u00e9tudes faites aux USA et en Europe entre 1963 et 1992 chez des adultes ou des personnes \u00e2g\u00e9es hospitalis\u00e9es trouvent 2 % \u00e0 14 % de VRS en p\u00e9riode hivernale [29] . Dans l'\u00e9tude de Dowell portant sur 1195 pneumopathies infectieuses observ\u00e9es chez des adultes entre d\u00e9cembre 1990 et mai 1992, la fr\u00e9quence de l'atteinte \u00e0 VRS est du m\u00eame ordre (4,4 %) que celle des autres pathog\u00e8nes : pneumocoque (6,2 %), virus influenza (5,4 %), Mycoplasma pneumoniae (4,1 %) ; les 57 patients infect\u00e9s par le VRS ont entre 21 et 98 ans (moyenne : 61 ans), et 3 signes cliniques sont plus significatifs du VRS : un wheezing (p = 0,009), des ronchi (p = 0,007) et l'absence d'hyperleucocytose (p = 0,09) [26] . Chez les personnes \u00e2g\u00e9es, et notamment en communaut\u00e9s, le taux des pneumopathies infectieuses \u00e0 VRS est plus \u00e9lev\u00e9 que chez l'adulte jeune ; il va de 10 % \u00e0 55 % [30] . La mortalit\u00e9 des infections \u00e0 VRS y est plus \u00e9lev\u00e9e. En superposant les courbes de mortalit\u00e9 des \u00e9pid\u00e9mies de grippe ou \u00e0 VRS, on observe que l'infection \u00e0 VRS accro\u00eet la mortalit\u00e9 chez les personnes \u00e2g\u00e9es, et \u00e0 des taux qui pourraient \u00eatre 60 \u00e0 80 fois sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la grippe [31, 32] . La mortalit\u00e9 par infection \u00e0 VRS a pu \u00eatre estim\u00e9e entre 3 % et 5 % dans les centres de soins pour personnes \u00e2g\u00e9es et entre 10 % et 20 % chez celles qui sont hospitalis\u00e9es [33] . [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1152,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1153,
                    "end": 1156,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1355,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1633,
                    "end": 1637,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2163,
                    "end": 2167,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2332,
                    "end": 2336,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 2624,
                    "end": 2628,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2629,
                    "end": 2632,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2807,
                    "end": 2811,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2814,
                    "end": 2818,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nb (%) de VRS-positifs"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic des infections \u00e0 VRS de l'adulte est difficile. Plusieurs m\u00e9thodes sont disponibles : recherche d'anticorps (s\u00e9rologie), isolement en culture, d\u00e9tection directe d'antig\u00e8ne VRS par immunofluorescence ou test immuno-enzymatique, recherche d'acide nucl\u00e9ique viral apr\u00e8s PCR. Les trois premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es. La s\u00e9rologie exige des tests tr\u00e8s sensibles pour montrer la mont\u00e9e d'anticorps chez des sujets qui en sont d\u00e9j\u00e0 porteurs. Ann Falsey consid\u00e8re que les techniques \u00ab maison \u00bb qu'elle utilise constituent le meilleur outil pour le diagnostic des infections \u00e0 VRS de l'adulte ; elle observe n\u00e9anmoins 6 s\u00e9rologies faussement n\u00e9gatives parmi 110 infections \u00e0 VRS de l'adulte prouv\u00e9es par culture et PCR [35] . En pratique, la s\u00e9rologie ne permet pas un diagnostic rapide puisqu'il faut examiner deux s\u00e9rums \u00e0 au moins dix jours d'intervalle, et les tests ELISA actuels n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s dans les infections de l'adulte. La recherche virale par isolement en culture ou d\u00e9tection d'antig\u00e8nes VRS est moins efficace chez l'adulte que chez l'enfant. Elle se fait \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement de secr\u00e9tions nasales qui contiennent plus de virus que la gorge : 4,34 vs 1,63 TCID50/ml [36] . Les secr\u00e9tions nasales sont difficiles \u00e0 recueillir chez l'adulte : l'infection virale est peu exsudative, le mucus \u00e9pais, l'\u00e9limination nasale du VRS plus courte (3 \u00e0 4 j vs 5 \u00e0 10 j) et moins forte que chez l'enfant (< 10 3 vs < 10 6 ) [5] , et plus de 80 % du VRS produits reste adsorb\u00e9 aux cellules [37] . Comme cela a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 chez le sujet immunod\u00e9prim\u00e9, le recueil, s'il est possible, de secr\u00e9tions trach\u00e9ales ou bronchiques ou d'un LBA sont d'un grand int\u00e9r\u00eat chez l'adulte sain [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1207,
                    "end": 1211,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1452,
                    "end": 1455,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1517,
                    "end": 1521,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1707,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nb (%) de VRS-positifs"
        },
        {
            "text": "Cependant, par culture ou recherche d'antig\u00e8ne, le VRS est d\u00e9tect\u00e9 dans moins de 50 % des cas chez les personnes \u00e2g\u00e9es infect\u00e9es [39] . Dans la bronchiolite du nourrisson, les techniques de PCR d\u00e9tectent entre 2 % et 18 % d'\u00e9chantillons VRSpositifs suppl\u00e9mentaires par rapport aux m\u00e9thodes conventionnelles [40] . Chez 1 112 adultes, Falsey identifie 4,1 % d'infections \u00e0 VRS par culture, et 9 % par une technique de PCR nich\u00e9e [35] . Dans notre \u00e9tude sur les 170 infections pseudo-grippales et les 51 pneumopathies infectieuses en r\u00e9a-nimation, la technique PCR d\u00e9tecte plus d'\u00e9chantillons positifs que la culture ou les tests de d\u00e9tection antig\u00e9nique directe : 20 positifs vs 13 dans la premi\u00e8re, et 17 positifs vs 11 dans la seconde. Comme chez l'enfant, la tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9 des m\u00e9thodes mol\u00e9culaires offre une perspective int\u00e9ressante pour le diagnostic des infections \u00e0 VRS chez l'adulte. Malheureusement, leur utilisation reste limit\u00e9e dans les laboratoires : elles sont complexes \u00e0 mettre en oeuvre, leur co\u00fbt est \u00e9lev\u00e9, et surtout leur d\u00e9lai de r\u00e9ponse est long. L'apparition r\u00e9cente des m\u00e9thodes de PCR en temps r\u00e9el [37] permet n\u00e9anmoins d'esp\u00e9rer leur prochaine introduction en routine dans les laboratoires de virologie. Le test ELISA VIDAS RSVt a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 la technique PCR chez des adultes atteints de syndrome pseudo-grippal. Ses sensibilit\u00e9, sp\u00e9cificit\u00e9, valeurs pr\u00e9dictives positive et n\u00e9gative sont respectivement de 60 %, 93 %, 54,4 % et 94,5 %. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour rechercher l'infection \u00e0 VRS chez l'enfant, mais on voit qu'il donne des r\u00e9sultats faussement positifs lorsqu'il est utilis\u00e9 chez l'adulte. Cette observation a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans une autre \u00e9tude [41] . Dans l'une de nos trois \u00e9tudes, la technique PCR a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e sur des expectorations (et non des secr\u00e9tions nasales) conserv\u00e9es congel\u00e9es \u00e0 -20\u00b0C. Nous avons d\u00e9tect\u00e9 6,7 % d'infections \u00e0 VRS dans les bronchites aigu\u00ebs et 4,7 % dans les pneumopathies infectieuses. Ces r\u00e9sultats montrent que l'expectoration congel\u00e9e \u00e0 -20\u00b0pourrait \u00eatre utilis\u00e9e pour rechercher un virus respiratoire par PCR. Cette proc\u00e9dure est inhabituelle, mais peut s'argumenter : la contamination salivaire n'est pas g\u00eanante car les virus respiratoires (en dehors des ad\u00e9novirus) : virus influenza et parainfluenza, VRS, rhinovirus ne se r\u00e9pliquent pas dans l'\u00e9pith\u00e9lium pharyng\u00e9 ; les acides nucl\u00e9iques ARN et ADN se conservent tr\u00e8s bien congel\u00e9s \u00e0 -20\u00b0. Une \u00e9tude chez 511 adultes atteints d'infections respiratoires basses montre l'int\u00e9r\u00eat de l'expectoration : 21 (4,1 %) infections \u00e0 VRS (18 en ELISA et 7 en culture) et 14 (2,7 %) infections \u00e0 virus influenza sont identifi\u00e9es [42] . La facilit\u00e9 de recueil et de conditionnement de ce type de pr\u00e9l\u00e8vement justifie que des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires soient entreprises pour valider l'utilisation d'expectorations congel\u00e9es en virologie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1137,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1705,
                    "end": 1709,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 2614,
                    "end": 2621,
                    "text": "(2,7 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2668,
                    "end": 2672,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nb (%) de VRS-positifs"
        },
        {
            "text": "Au total nous avons montr\u00e9 que l'infection \u00e0 VRS est responsable, chez l'adulte sans facteur de risque, de 11,7 % de syndromes grippaux, 6,7 % de bronchites aigu\u00ebs et 4,7 % de pneumopathie infectieuses, qu'il peut entra\u00eener des d\u00e9tresses respiratoires chez les sujets \u00e2g\u00e9s fragilis\u00e9s, et enfin que les techniques mol\u00e9culaires s'av\u00e8rent particuli\u00e8rement utiles, sinon indispensables, pour le diagnostic de ces infections. Un point essentiel est l'\u00e9volution de la fr\u00e9quence des infections respiratoires \u00e0 VRS de l'adulte et des personnes \u00e2g\u00e9es. Nous avons observ\u00e9 au CHU de Caen que la fr\u00e9quence des bronchiolites \u00e0 VRS chez les enfants hospitalis\u00e9s avait augment\u00e9 de 150 % entre les hivers de 1984, 1985, 1986 et de 1994, 1995, 1996. D'autres \u00e9tudes fran\u00e7aises confirment cette observation [43] . Puisque l'enfant est le cha\u00eenon essentiel de la contamination des adultes et des personnes \u00e2g\u00e9es, il est tr\u00e8s vraisemblable que l'on assiste au cours des prochaines ann\u00e9es, \u00e0 un accroissement des atteintes respiratoires basses \u00e0 VRS dans ces populations. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne souligne \u00e9galement l'importance du d\u00e9veloppement d'un vaccin anti VRS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 689,
                    "end": 732,
                    "text": "de 1984, 1985, 1986 et de 1994, 1995, 1996.",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 793,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Risk of primary infection and reinfection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kasel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "543--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection within families",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Biggar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Kotok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "294",
            "issn": "",
            "pages": "414--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Natural reinfection of adults by resp\u00eeratory syncytial virus: possible relation to mild upper respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Johnson",
                    "middle": [],
                    "last": "Km",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bloom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mufson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "267",
            "issn": "",
            "pages": "68--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory syncytial virus in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vikersfold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grandien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olcen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "561--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "371--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus, parainfluenzavirus 3, adenovirus and rhinovirus sequences in respiratory tract of infants by polymerase chain reaction and hybridization",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau-Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eugene",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gennetay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Comparison of three non-nested PCR for the detection on influenza A viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sapin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lezin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Burnouf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "167--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Direct diagnosis of human respiratory coronaviruses 229E and OC43 by the polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouthon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Virol Meth",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "59--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Les virus responsables d'infections respiratoires en p\u00e9diatrie. Bilan de 3480 aspirations nasales r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant en une p\u00e9riode de six ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Quibriac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Amiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "493--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in adults: clinical, virologic and serial pulmonary function studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Speers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "203--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus infections in previously healthy working adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "792--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Surveillance of community-acquired viral infections due to respiratory viruses in Rhone-Alpes (France) during winter 1994 to 1995",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Foray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luciani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stagnara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "See",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aymard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "3007--3018",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Contribution of influenza and respiratory syncytial virus to community cases of influenza-like illness: an observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stockton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clewley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "1410--1416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acute viral infections of upper respiratory tract in elderly people living in the community: comparative, prospective, population based study of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cancio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "1060--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "An epidemic of respiratory syncytial virus in elderly people: clinical and serological findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Agius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dindinaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Biggar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Poupet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Castets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "117--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Can respiratory syncytial virus and influenza A be distinguished clinically in institutionalized older patients?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Drinka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "170--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "R\u00e9vision de la IVe Conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "302--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Seasonal pattern of acute bronchitis in general practice in the United Kingdom 1976-83",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "106--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "H : Vital and epidemiological findings in MRC/PHL suveys of respiratory disease in hospital and general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Tobin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Postgraduate Med J",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "778--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Prospective study of the incidence, aetiology and outcome of adult lower respiratory tract illness in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Myint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "109--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Rhinoviruses: important respiratory pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkaranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "529--566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Respiratory viruses and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Brit Ped J",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Respiratory tract viral infections in inner-city asthmatic adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Guntupalli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "2453--2462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Diag Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Infection \u00e0 virus respiratoire syncytial de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murris-Espin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Didier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "397--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Respiratory syncytial virus is an important cause of community acquired lower respiratory infection among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Redman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "456--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Respiratory syncytial virus and influenza A infections in the hospitalized elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Barber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kouides",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "389--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "D\u00e9tresse respiratoire par bronchiolite due au virus respiratoire syncytial chez une adulte immunocomp\u00e9tente",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hertig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Therby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Ali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Christias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonia among the elderly: an assessment of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Inf Dis",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Acute respiratory infections in day care centres for older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mccann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Criddle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irvine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Koassa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reanor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriar Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "30--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Respiratory syncytial virus or influenza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Impact of influenza and respiratory syncytial virus on mortality in England and Wales from",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "51--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Respiratory syncytial virus: an underestimated cause of respiratory infection, with prospects for a vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Crowcroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cutts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Communicable Dis Public Hlth",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "234--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Mortality associated with influenza and respiratory syncytial virus in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Weintraub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "179--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnosis of respiratory syncytial virus infection: comparison of reverse transcription-PCR to viral culture and serology in adults with respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "817--837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Clinically useful method for the isolation fo respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Quantitation of respiratory syncytial virus RNA in nasal aspirates of children by real-time PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "39--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Rapid diagnosis of respiratory syncytial virus infections in immunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Whimbey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1649--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Viral respiratory infections in the institutionalised elderly: clinical and epidemiological findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "115--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Diagnostic mol\u00e9culaire des infections virales respiratoires communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Virologie",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "319--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Performance characteristics of VIDAS and Directigen respiratory syncytial (RSV) antigen detection assays and culture for the identification of RSV in respiratory specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ribes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Seabolt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Overman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1818--1838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Prevalence of respiratory viruses and Mycoplasma pneumoniae in sputum samples from unselected adults patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pathology",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "300--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Surveillance \u00e9pid\u00e9miologique hospitali\u00e8re de la bronchiolite du nourrisson par le r\u00e9seau ERBUS",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Benichou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevallier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Begue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Epidemiol Sante Publique",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "277--88",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "des 170 adultes vaccin\u00e9s contre la grippe atteints d'un syndrome pseudo-grippal. Dans 270 infections respiratoires basses communautaires sans signes de gravit\u00e9 on trouve un virus dans 86 (31,8 %) cas, dont 13 VRS (4,8 %) ; un virus est d\u00e9tect\u00e9 dans 64 (36,7 %) des 164 bronchites aigu\u00ebs : 11 VRS (6,3 %), 37 rhinovirus (21,3 %), 5 virus influenza A et B, et 12 autres virus ; dans les 60 bronchites chroniques surinfect\u00e9es, il y a 9 rhinovirus (15 %), 2 virus parainfluenza 3 et aucun VRS ; dans les 21 pneumopathies infectieuses aigu\u00ebs, on trouve 1 VRS, 1 virus influenza A et 2 rhinovirus, et dans les 11 cas d'infections respiratoires basses sur poumon pathologique, 1 VRS, 1 virus parainfluenza 3 et 4 rhinovirus ; il y a au total 19 infections bact\u00e9riennes et virales associ\u00e9es. Enfin, dans les 51 pneumopathies infectieuses avec d\u00e9tresse respiratoire hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation, un virus est isol\u00e9 dans 17 (33,3 %) cas : 3 VRS (5,8 %), 6 virus influenza A, 3 rhinovirus, 2 ad\u00e9novirus, 2 herpes simplex et un CMV ; il y a 6 infections bact\u00e9riennes associ\u00e9es dont 4 d'origine nosocomiale. Tous les patients infect\u00e9s par le VRS sont \u00e2g\u00e9s et pr\u00e9sentent un facteur de risque respiratoire ou cardiaque.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "La premi\u00e8re \u00e9tude (Etude A) concernait la recherche d'une infection \u00e0 VRS chez l'adulte atteint d'une syndrome pseudo-grippal. Sur les 537 pr\u00e9l\u00e8vements recueillis par les m\u00e9decins du GROG au cours de l'hiver2000-2001, 134 contenaient un virus identifiable par les m\u00e9thodes traditionnelles d'immunofluorescence et de culture : 27un VRS, 44 un virus influenza A, 26 un virus influenza B, 17 un rhinovirus, 11 un ad\u00e9novirus, 5 un virus parainfluenza, 2 un ent\u00e9rovirus et 2 un virus herpes simplex. Beaucoup de ces r\u00e9sultats \u00e9taient obtenus \u00e0 partir de secr\u00e9tions nasales d'enfants et d'adultes jeunes. Seulement 170 pr\u00e9l\u00e8vements ont pu \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s pour ce travail car provenant d'adultes de plus de 40 ans vaccin\u00e9s contre la grippe, et ayant \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s positifs pour le VRS ou n\u00e9gatifs pour les autres virus. Ces \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en culture, PCR et par le test VIDAS RSVt. Une infection \u00e0 VRS \u00e9tait identifi\u00e9e dans 20 (11,7 %) de ces 170 \u00e9chantillons par PCR (tableau I). L'\u00e2ge moyen des patients infect\u00e9s \u00e9tait de 59 ans (extr\u00eames 41-74 ans) et le sexe ratio de 1. Sur les 20 pr\u00e9l\u00e8vements positifs, 13 \u00e9taient positifs en culture et 12 par le test VIDAS RSVt. Les 7 \u00e9chantillons positifs en PCR et n\u00e9gatifs en culture \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s positifs par une PCR amplifiant une autre s\u00e9quence g\u00e9nique de l'ARN viral. Sur les 150 \u00e9chantillons n\u00e9gatifs en culture et en PCR, 10 \u00e9taient trouv\u00e9s positifs par le test VIDAS RSVt, et consid\u00e9r\u00e9s comme des faux positifs (tableau II). Chez 9 patients (\u00e2ge moyen 61,5 ans) o\u00f9 la clinique avait pu \u00eatre document\u00e9e, on retrouvait constamment une rhinite et de la fi\u00e8vre, et dans 8 cas une toux, dans 7 cas une pharyngite et dans 3 cas des sifflements. La seconde \u00e9tude (B) permettait de pr\u00e9ciser l'importance du VRS dans les infections respiratoires basses communautaires, sans signes de gravit\u00e9, de l'adulte. Elle \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e chez 270 sujets adultes ayant consult\u00e9 chez des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de plusieurs r\u00e9gions fran\u00e7aises. La recherche virale \u00e9tait faite par biologie mol\u00e9culaire exclusivement, et sur des \u00e9chantillons Tableau I.Infections \u00e0 VRS chez l'adulte de plus de 40 ans.Infections respiratoires basses communautaires (c)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Une enqu\u00eate am\u00e9ricaine r\u00e9cente sur la mortalit\u00e9 entre 1990 et 1999 montre que le nombre moyen de d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s au VRS (17358) vient en seconde position derri\u00e8re la grippe A/H3N2 (40017) et devant les grippes B (8349) et A/H1N (2836). Le taux de mortalit\u00e9 li\u00e9e au VRS pour 100 000 personnes-an est de 5,4 avant 1 an, de 0,9 de 1 \u00e0 4 ans, de 2,6 de 5 \u00e0 49 ans, de 7,8 de 50 \u00e0 64 ans et de 29,6 \u00e0 partir de 65 ans",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Entre le mois d'octobre 2000 et avril 2001, 537 pr\u00e9l\u00e8vements de secr\u00e9tions nasales d'enfants et d'adultes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par les m\u00e9decins sentinelles du GROG Bas-Normand et analys\u00e9es par les techniques classiques d'immunofluorescence et de culture. Les \u00e9chantillons \u00e9tant conserv\u00e9s congel\u00e9s \u00e0 -70\u00b0C, 170 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s sur les crit\u00e8res suivants : pour les patients, un \u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 40 ans, une infection respiratoire aigu\u00eb f\u00e9brile, une vaccination antigrippale au d\u00e9but de l'hiver, et pour la virologie, une recherche de VRS positive en immunofluorescence ou culture, ou l'absence de tout autre virus respiratoire. Les m\u00e9thodes utilis\u00e9es dans cette \u00e9tude pour rechercher le VRS sont le test VIDAS RSVt (BioM\u00e9rieux, France), l'isolement en culture de cellules MRC5 o\u00f9 la pr\u00e9sence du virus se traduit au bout de 5 \u00e0 7 jours par l'apparition d'un effet cytopathog\u00e8ne caract\u00e9ristique, et une technique de RT-PCR d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9e, amplifiant une s\u00e9quence tr\u00e8s conserv\u00e9e du g\u00e8ne de la prot\u00e9ine N, la r\u00e9v\u00e9lation de l'amplicon se faisant par hybridation \u00e0 l'aide d'une sonde sp\u00e9cifique[6].Entre septembre 1997 et juin 1998, 270 expectorations d'adultes atteints d'une infection respiratoire basse communautaire sans signes de gravit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es sur le plan virologique dans le cadre d'un protocole multicentrique de recherche \u00e9pid\u00e9miologique men\u00e9e aupr\u00e8s de 142 m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes r\u00e9partis dans dix r\u00e9gions fran\u00e7aises. La recherche virale a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par PCR sur les expectorations conserv\u00e9es congel\u00e9es \u00e0 -20\u00b0C. Des m\u00e9thodes de PCR d\u00e9ja d\u00e9crites [6-8] ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre pour rechercher des s\u00e9quences de VRS (g\u00e8ne N), de virus parainfluenza 3 (g\u00e8ne HA), d'ad\u00e9novirus (g\u00e8ne de l'hexon), de rhinovirus (r\u00e9gion 5'non-codante), de virus influenza A et B (g\u00e8ne M) et de coronavirus 229 E et OC43 (g\u00e8ne M). La pr\u00e9sence d'un produit amplifi\u00e9 de taille attendue sur le gel de l'\u00e9lectrophor\u00e8se est confirm\u00e9e par hybridation \u00e0 l'aide de sondes sp\u00e9cifiques et d'un marquage non isotopique (DEIAt, Sorin). Un examen bact\u00e9riologique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, mais ses r\u00e9sultats n'ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s ici que dans le cadre des coinfections virus-bact\u00e9rie.Entre le 1 er octobre 1999 et le 31 mars 2000, 369 patients ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s dans le service de r\u00e9animation m\u00e9dicale du CHU de Caen, dont 88 avec le diagnostic de pneumopathie infectieuse (communautaire ou nosocomiale). Parmi ceux-ci, 51 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vements de secr\u00e9tions nasales ou trach\u00e9ales, ou de LBAs pour y rechercher des virus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "), isolement en culture de cellules MRC5 ; (c) techniques de PCR ou de PCR pour le VRS et les rhinovirus(6), les virus influenza A et B(7) ;(d)  m\u00e9thode d'immunofluorescence pour les virus influenza A et B, le VRS, (Imagent, Dako), isolement en culture de cellules MRC-5, MDCK et NCI-H292, techniques PCR pour les VRS, virus influenza, rhinovirus (6, 7). congel\u00e9s \u00e0 -20\u00b0C. La pr\u00e9sence d'inhibiteurs de la r\u00e9action de PCR \u00e9tait observ\u00e9e dans 4 des 270 expectorations analys\u00e9es. La relation entre le virus et la tableau clinique avait pu \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e dans 256 cas : 164 bronchites aigu\u00ebs pour lesquelles l'hypoth\u00e8se d'une surinfection bact\u00e9rienne avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, 60 bronchites chroniques surinfect\u00e9es, 21 pneumopathies infectieuses aigu\u00ebs et 11 infections respiratoires basses survenues sur un poumon pathologique. Dans les 164 cas de bronchites aigu\u00ebs un virus \u00e9tait d\u00e9tect\u00e9 dans 64 cas (36,7 %) : le VRS dans 11 cas (6,3 %), les rhinovirus dans 37 cas (21,3 %), le virus parainfluenza 3 dans 6 cas, les virus influenza A et B dans 5 cas, les ad\u00e9novirus dans 4 cas, et les coronavirus dans 2 cas. Dans les 60 cas de bronchites chroniques surinfect\u00e9es, une \u00e9tiologie virale \u00e9tait identifi\u00e9e dans 11 cas (18,3 %) : aucun VRS n'\u00e9tait d\u00e9cel\u00e9, alors que 9 (15 %) \u00e9chantillons \u00e9taient positifs pour les rhinovirus et 2 pour le virus parainfluenza 3. Sur les 21 observations de pneumopathie infectieuses aigu\u00ebs, le VRS \u00e9tait isol\u00e9 dans 1 cas, comme les virus influenza, et les rhinovirus \u00e9taient d\u00e9tect\u00e9s dans 2 cas. Enfin, dans les 11 cas d'infections respiratoires basses survenues sur un poumon pathologique, le VRS \u00e9tait isol\u00e9 1 fois, comme le virus parainfluenza 3, et les rhinovirus 4 fois. On notait la pr\u00e9sence de 21 cas d'infections mixtes avec 2 infections virales associ\u00e9es et 19 cas d'infections bact\u00e9riennes et virales : association entre un virus et une bact\u00e9rie usuelle (10 cas), entre un virus et un germe intra-cellulaire (7 cas), entre un virus, une bact\u00e9rie usuelle et un germe intra-cellulaire (2 cas). La troisi\u00e8me \u00e9tude (Etude C) portait sur les pneumopathies infectieuses graves avec d\u00e9tresse respiratoire hospitalis\u00e9es dans le service de r\u00e9animation du CHU de Caen. L'enqu\u00eate virologique avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e chez 51 adultes de 63 ans en , et un virus herpes simplex plus un CMV dans 2 cas. Sur les 17 patients infect\u00e9s par un virus, 14 avaient n\u00e9cessit\u00e9 une intubation trach\u00e9ale pour mise en place d'une ventilation assist\u00e9e, et 3 avaient \u00e9t\u00e9 ventil\u00e9s de fa\u00e7on non invasive. Huit patients avaient des ant\u00e9c\u00e9dents d'insuffisance respiratoire chronique obstructive, 9 des ant\u00e9c\u00e9dents de cardiopathie chronique et 5 combinaient les deux facteurs de risque. La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 19,4 jours (\u00b1 20,5). Le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 47 % (8/17). Les infections \u00e0 VRS sont connues des m\u00e9decins par les bronchiolites du nourrisson. Celles-ci \u00e9voluent sous forme d'\u00e9pid\u00e9mies hivernales annuelles et r\u00e9guli\u00e8res. Les cas initiaux apparaissent en octobre, l'\u00e9pid\u00e9mie pr\u00e9sente son acm\u00e9 en novembre ou d\u00e9cembre, et s'\u00e9tend sur une dur\u00e9e moyenne de 3 \u00e0 5 mois [9]. Les adultes et les personnes \u00e2g\u00e9es se contaminent au contact des enfants infect\u00e9s, et la pathologie respiratoire qui peut en d\u00e9couler co\u00efncide avec l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolites. Pourtant le VRS est rarement recherch\u00e9 chez les patients hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie infectieuse. Certes les r\u00e9infections \u00e0 VRS des adultes sont souvent limit\u00e9es aux voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et peu symptomatiques [1, 4], mais une \u00e9tude ancienne chez des infirmi\u00e8res de p\u00e9diatrie (\u00e2ge moyen : 28 ans) montrait que 86 % d'entre elles pr\u00e9sentent une rhinite, de la fi\u00e8vre, une toux, et parfois une pharyngite ou des sifflements, et que 43 % doivent arr\u00eater leur travail [10]. Plus r\u00e9cemment Hall CB et coll. rapportent 211 observations d'infections \u00e0 VRS chez des adultes en activit\u00e9 de 18 \u00e0 60 ans ; 84 % sont symptomatiques, atteignant uniquement les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures dans 74 % cas, comportant des signes d'atteinte basse dans 26 % des cas, de la fi\u00e8vre dans 40 % des cas, et 38 % entra\u00eenent un arr\u00eat de travail",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "15 \u00e0 44 ans, et chez 15,8 % de ceux de plus de 45 ans [19]. Une \u00e9tude plus r\u00e9cente portant sur 316 infections respiratoires basses de l'adulte entre octobre 1997 et septembre 1998, identifie un virus dans 61 cas (20 %), avec peu de VRS (n = 3) au regard des 13 rhinovirus, 16 coronavirus et 27 virus influenza ; une infection bact\u00e9rienne est identi-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}