{
    "paper_id": "a08c4e602749e341326260596d647994e306b0aa",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u2022 Son enfermedades \"nuevas\" o descubiertas recientemente, y otras \"viejas\" que parec\u00edan controladas, desaparecidas o en fase de desaparici\u00f3n que vuelven a resurgir, dado que han existido en animales o circulando de forma silente entre humanos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Generalmente presentan una elevada incidencia y se ha producido un cambio en la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las mismas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La mayor\u00eda est\u00e1n provocadas por virus de diferentes familias y g\u00e9neros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Una vez que un virus emerge y causa epidemias o pandemias, suele quedarse de forma permanente en nuestro entorno 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 prioritarias las siguientes en 2015: fiebre hemorr\u00e1gica Crimea-Congo (FHCC), enfermedades por filovirus (\u00c9bola y Marburg), Coronavirus emergentes altamente pat\u00f3genos (MERS-CoV y SARS-CoV), fiebre de Lassa, Nipah y fiebre del valle del Rift 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 A principios de 2017, la OMS recomend\u00f3 adem\u00e1s considerar las siguientes: dengue, Zika, Chikungunya, fiebre amarilla, fiebre del Nilo Occidental, gripe, gripe aviar, hepatitis, Hendra, meningitis, peste, turalemia y viruela 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Para el diagn\u00f3stico resulta indispensable valorar antecedentes epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednica sugestiva y pruebas de laboratorio espec\u00edficas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Generalmente no se dispone de tratamiento espec\u00edfico. Son esenciales unas buenas medidas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Existe una vacuna 100% eficaz frente a la fiebre amarilla, y desde finales de 2015 existe otra contra el dengue autorizada en algunos pa\u00edses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las medidas de prevenci\u00f3n son fundamentales (evitar picaduras de mosquitos, transmisi\u00f3n por contacto y transmisi\u00f3n sexual).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Las enfermedades emergentes son generalmente infecciones causadas por virus aislados y conocidos en el siglo xx, que hab\u00edan provocado peque\u00f1as epidemias en zonas muy concretas y no se hab\u00edan expandido geogr\u00e1ficamente a lo largo del tiempo. En otros casos se trata de virus nuevos, recientemente aislados e identificados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido epidemias importantes de c\u00f3lera, s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS, por sus siglas en ingl\u00e9s), s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio por Coronavirus (MERS-CoV), sarampi\u00f3n, gripe porcina A-H1N1, fiebre amarilla, dengue, chikungunya, \u00c9bola y Zika. Salvo el c\u00f3lera, todas son infecciones v\u00edricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La globalizaci\u00f3n, los cambios demogr\u00e1ficos, los avances tecnol\u00f3gicos, industriales, los cambios medioambientales, los viajes con movimientos de poblaci\u00f3n, vectores y microbios, transporte de mercanc\u00edas\u2026 todo colabora con la expansi\u00f3n mundial de dichas enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algunas de estas enfermedades son transmitidas por vectores, ya sean artr\u00f3podos o garrapatas. Se considera caso importado si el inicio de los s\u00edntomas se produce en los 15 d\u00edas posteriores a la estancia en una zona de transmisi\u00f3n activa y caso aut\u00f3ctono si no existe el antecedente del viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La importancia entre diferenciar ambos tipos de casos reside en que en Espa\u00f1a se identific\u00f3 por primera vez Aedes albopictus (mosquito tigre) en 2004, competente para transmitir dengue, Zika y Chikungunya. En la actualidad, est\u00e1 presente en Catalu\u00f1a, Comunidad Valenciana, Murcia, Andaluc\u00eda, Baleares, Pa\u00eds Vasco y Arag\u00f3n ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 330,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En 2016 se detect\u00f3 un caso aut\u00f3ctono de fiebre hemorr\u00e1gica Crimea-Congo (FHCC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este art\u00edculo es sensibilizar frente a estas enfermedades, priorizando las que pueden darse de forma aut\u00f3ctona en nuestro medio por existir vector transmisor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica hemorr\u00e1gica causada por un flavivirus. Se transmite a trav\u00e9s de la picadura de mosquitos del g\u00e9nero Aedes, y entre los m\u00e1s frecuentes est\u00e1n A. aegypti (suele picar durante las horas del d\u00eda, y es m\u00e1s frecuente al amanecer y anochecer) y Haemagogus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre amarilla"
        },
        {
            "text": "Hay dos ciclos de transmisi\u00f3n, el selv\u00e1tico (entre Haemagogus y primates no humanos) y el urbano (mosquito Aedes y humanos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre amarilla"
        },
        {
            "text": "Susceptibilidad universal. Unos 500 millones de personas son susceptibles por residir en zonas de riesgo (tr\u00f3picos) o viajar a dichas zonas ( fig. 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 148,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fiebre amarilla"
        },
        {
            "text": "En 2017 se ha desencadenado un brote en Brasil (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre amarilla"
        },
        {
            "text": "Puede haber casos asintom\u00e1ticos. El periodo de incubaci\u00f3n oscila entre 3 y 6 d\u00edas. Cursa con fiebre de aparici\u00f3n brusca, malestar general, dolor de espalda, mialgias, cefalea, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, que en la mayor\u00eda de los casos desaparecen en 3-4 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En el 15-25% de los pacientes, tras 24 horas de remisi\u00f3n reaparece la fiebre elevada, v\u00f3mitos, dolor abdominal e ictericia (caracter\u00edstico, de ah\u00ed el nombre). Puede haber insuficiencia renal, hep\u00e1tica y hemorragias. El 20% presenta hematemesis coagulada (v\u00f3mito negro). Puede aparecer fallo multiorg\u00e1nico y acidosis metab\u00f3lica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La mortalidad es del 20-50% entre los que entran en esta fase en 7 a 10 d\u00edas del inicio de la enfermedad. La mortalidad global es del 5%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha por criterios epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos, se deben realizar pruebas complementarias (PCR, serolog\u00eda, aislamiento del virus) para obtener el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No hay tratamiento espec\u00edfico, solo medidas de soporte y control de s\u00edntomas. Evitar los antiinflamatorios no esteroideos (AINE) (no olvidar que se trata de una fiebre hemorr\u00e1gica). Existe una vacuna que confiere inmunidad de por vida, a partir del d\u00eda 30, al 99% de los vacunados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Para entrar en algunos pa\u00edses es obligatorio el certificado de vacunaci\u00f3n internacional (con validez desde el 10.\u00ba d\u00eda tras la vacuna). Desde la modificaci\u00f3n del anexo 7 del Reglamento Sanitario Internacional el 11/7/2016, no es obligatorio revacunar a los viajeros cada 10 a\u00f1os, aunque no es respetado por todos los pa\u00edses 4-6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica, hemorr\u00e1gica, causada por un flavivirus, el DEN, transmitida por picaduras de mosquitos del g\u00e9nero Aedes (m\u00e1s frecuente A. aegypti, aunque tambi\u00e9n puede ser transmitida por A. albopictus), preferiblemente en las horas del d\u00eda, siendo m\u00e1s frecuentes al amanecer y al anochecer. Un mosquito infectado puede transmitir el dengue durante toda su vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dengue"
        },
        {
            "text": "Se conocen cuatro serotipos distintos, estrechamente emparentados: DEN-1, DEN-2, DEN-3 y DEN-4. Confiere inmunidad de por vida contra el serotipo en particular con el que se estuvo infectado. Hay inmunidad cruzada con los otros serotipos parcial y temporal. Las infecciones posteriores causadas por otros serotipos aumentan el riesgo de padecer el dengue grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dengue"
        },
        {
            "text": "Susceptibilidad universal. Ha habido casos aut\u00f3ctonos en Francia y Croacia en 2010 y en Madeira en 2012 (tabla 1, fig. 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 120,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Dengue"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 4 a 10 d\u00edas. Hay casos asintom\u00e1ticos. La fase vir\u00e9mica dura de 4 a 12 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se debe sospechar dengue ante la presencia de fiebre elevada y dos de los siguientes s\u00edntomas: cefalea muy intensa, dolor retroocular, mialgias y artralgias, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, adenopat\u00edas y exantema. En la mayor\u00eda de los pacientes, los s\u00edntomas desaparecen en 2-7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Algunos casos evolucionan a dengue grave. Entre los d\u00edas 3 y 7 puede haber un descenso brusco de la temperatura (por debajo de 38 \u00baC), dolor abdominal intenso, v\u00f3mitos, taquipnea, hemorragia de las enc\u00edas, metrorragias y hematemesis. Las siguientes 24-48 horas son cruciales porque puede aparecer extravasaci\u00f3n de plasma, disnea, hemorragias internas y fallo multiorg\u00e1nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha por criterios epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos, se deben realizar pruebas complementarias (aislamiento, PCR, serolog\u00eda) para obtener el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No hay tratamiento espec\u00edfico, solo sintom\u00e1tico y de soporte. Evitar los antiinflamatorios no esteroideos (AINE).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de dengue grave, la asistencia prestada por personal sanitario con experiencia en la evoluci\u00f3n de la enfermedad puede salvar vidas y reducir las tasas de mortalidad de m\u00e1s del 20% a menos del 1%. Resulta decisivo mantener el volumen de l\u00edquidos corporales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de picaduras de mosquitos (anexo 1). Medidas de control de vectores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existe una vacuna autorizada en algunos pa\u00edses desde finales de 2015 en personas de 9 a 45 a\u00f1os residentes en zonas end\u00e9micas 7,8,10,13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica, causada por un flavivirus, el virus del Zika, transmitida por picaduras de mosquitos del g\u00e9nero A. aegypti y A. albopictus, hasta el momento en zonas tropicales. Generalmente act\u00faan durante las horas del d\u00eda, siendo m\u00e1s frecuentes en el amanecer y el anochecer. Adem\u00e1s, hay transmisi\u00f3n vertical, transfusional y sexual (vaginal, anal, oral y a trav\u00e9s de juguetes sexuales).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zika"
        },
        {
            "text": "Se han aislado virus en sangre, orina, l\u00edquido amni\u00f3tico, semen, saliva, leche materna y l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR). Susceptibilidad universal (tabla 1, fig. 4 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 162,
                    "text": "fig. 4",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Zika"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 3 a 12 d\u00edas. La fase vir\u00e9mica dura de 3 a 5 d\u00edas y el 80% de los casos son asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cursa con fiebre, artralgias, mialgias, cefalea, hiperemia conjuntival, dolor retroorbitario, odinofagia, s\u00edntomas gas-trointestinales y exantema. Los s\u00edntomas suelen ser leves y resolverse espont\u00e1neamente entre 2 y 7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Microcefalia del feto en una embarazada con infecci\u00f3n por virus del Zika y s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (mortalidad del 3-5%) y otros trastornos neurol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Iniciaremos la investigaci\u00f3n si cumple alguno de los criterios epidemiol\u00f3gicos y el criterio cl\u00ednico (caso sospechoso), solicitando pruebas complementarias (aislamiento del virus, PCR y serolog\u00eda). Seguir el protocolo elaborado por cada comunidad aut\u00f3noma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Criterios epidemiol\u00f3gicos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Zika los 15 d\u00edas previos a la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "misma zona donde se han producido otros casos probables de Zika.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "hombres que hayan viajado a zonas con transmisi\u00f3n activa del virus en las 8 semanas tras el viaje si no han tenido s\u00edntomas o en 6 meses si han tenido s\u00edntomas o con diagn\u00f3stico de laboratorio confirmado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Criterio cl\u00ednico: exantema maculopapular con o sin elevaci\u00f3n de la temperatura y uno o m\u00e1s de los siguientes: artralgias o mialgias, conjuntivitis no purulenta o hiperemia conjuntival y cefalea o malestar general, siempre y cuando no se expliquen por otras causas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No hay tratamiento espec\u00edfico, solo sintom\u00e1tico (evitar AINE hasta que se hayan descartado otras infecciones que puedan cursar con complicaciones hemorr\u00e1gicas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de picaduras de mosquitos (anexo 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Medidas de control de vectores. Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual (anexo 2). No existe vacuna [10] [11] [12] [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica aguda, causada por un alfavirus, transmitida por la picadura de mosquitos del g\u00e9nero Aedes, tanto A. aegypti como A. albopictus, principalmente durante las horas del d\u00eda, con un pico al amanecer y al anochecer. Susceptibilidad universal. Se han comunicado casos aut\u00f3ctonos en Italia en 2007 y en Francia en 2014 (tabla 1, fig. 5 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 346,
                    "text": "fig. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Chikungunya"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 12 d\u00edas. Puede haber casos asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cursa con fiebre de aparici\u00f3n brusca y dolor articular muy intenso y muy debilitante. Suele asociar cefalea, n\u00e1useas, astenia y exantema. La mayor parte de los casos se recuperan totalmente, pero en algunos, los dolores articulares pueden durar meses o a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Puede haber complicaciones oculares, neurol\u00f3gicas y cardiacas. Las complicaciones de gravedad no son frecuentes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Es importante la sospecha seg\u00fan cl\u00ednica y epidemiolog\u00eda. El diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n se realiza mediante PCR, serolog\u00eda y aislamiento del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No hay tratamiento espec\u00edfico, solo se pueden tratar los s\u00edntomas (evitar los AINE hasta haber descartado otras arbovirosis que puedan presentar complicaciones hemorr\u00e1gicas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de picaduras de mosquitos (anexo 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Medidas de control de vectores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "No existe vacuna 10, 13, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 20,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 21,
                    "end": 24,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 25,
                    "end": 27,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica, causada por el virus del Nilo Occidental que pertenece al g\u00e9nero Flavivirus y al complejo antig\u00e9nico de la encefalitis japonesa, familia Flaviviridae. Es transmitida por picaduras de mosquitos del g\u00e9nero Culex, vertical (raro), transfusional, por trasplante de \u00f3rganos y contacto con sangre u \u00f3rganos de animales infectados. Se conocen casos de personal de laboratorio infectado. Se han detectado garrapatas infectadas en Rusia y Asia, pero se desconoce si tienen capacidad de transmisi\u00f3n ( fig. 6 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 516,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fiebre del Nilo Occidental"
        },
        {
            "text": "Susceptibilidad universal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre del Nilo Occidental"
        },
        {
            "text": "El 80% de los casos son asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n tiene una duraci\u00f3n de 3 a 14 d\u00edas. La viremia es muy corta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cursa con fiebre, cefalea, astenia, mialgias, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, a veces erupci\u00f3n cut\u00e1nea y adenopat\u00edas, que suelen resolverse en 3-6 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Existen casos de infecci\u00f3n m\u00e1s grave, con enfermedad neuroinvasora, que pueden provocar una encefalitis, meningitis o poliomielitis: fiebre elevada, cefalea, rigidez de nuca, estupor, desorientaci\u00f3n, convulsiones, par\u00e1lisis fl\u00e1cida y coma. Aproximadamente 1 de cada 150 infectados presentar\u00e1 meningoencefalitis, con una mortalidad del 4% al 14% y hasta del 29% en mayores de 70 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n pueden aparecer miocarditis, pancreatitis y hepatitis fulminante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Tras la recuperaci\u00f3n, los pacientes pueden presentar astenia, debilidad muscular, depresi\u00f3n y dificultad en la deambulaci\u00f3n como secuelas a largo plazo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha cl\u00ednica m\u00e1s epidemiol\u00f3gica, se realizar\u00e1n pruebas complementarias: aislamiento, PCR y serolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No hay tratamiento espec\u00edfico, solo medidas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de picaduras de mosquitos (anexo 1). Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n por contacto (anexo 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay una vacuna para los equinos. No existe vacuna para humanos 15, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 69,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica hemorr\u00e1gica causada por un nairovirus de la familia Bunyaviridae, transmitida por picadura de garrapatas duras (Ixodidae) principalmente del g\u00e9nero Hyalomma o por contacto con sangre o tejidos de animales infectados durante o inmediatamente despu\u00e9s de la matanza, y contacto estrecho con sangre, secreciones u otros l\u00edquidos corporales de personas infectadas y por lo tanto por fomites mal esterilizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica Crimea-Congo"
        },
        {
            "text": "Desde 2010 se ha detectado circulaci\u00f3n del virus Crimea-Congo en garrapatas en la provincia de C\u00e1ceres. En septiembre de 2016 se ha diagnosticado el primer caso humano, tras contacto con una garrapata en \u00c1vila provincia, a m\u00e1s de 200 kil\u00f3metros del \u00fanico foco detectado, y un segundo caso en un sanitario tras contacto estrecho con el anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica Crimea-Congo"
        },
        {
            "text": "Susceptibilidad universal ( fig. 7 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 34,
                    "text": "fig. 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica Crimea-Congo"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es diferente dependiendo de la v\u00eda de transmisi\u00f3n: si es por picadura de garrapata es de 1 a 9 d\u00edas, si es por contacto con sangre o tejidos infectados de 5 a 13 d\u00edas. Cursa con fiebre alta de instauraci\u00f3n brusca, cefalea, mialgias, mareos, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, hiperemia conjuntival y fotofobia, asociado a agitaci\u00f3n y confusi\u00f3n durante 4-5 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Posteriormente puede aparecer somnolencia, estupor, hepatomegalia y petequias, equimosis, hematemesis, melenas, metrorragias, hemoptisis\u2026 Los pacientes muy graves presentan un r\u00e1pido deterioro con insuficiencia renal, hep\u00e1tica y respiratoria repentinas tras el 5.\u00ba d\u00eda de enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La tasa de mortalidad es del 30% durante la 2.\u00aa semana. Los que se recuperan comienzan a hacerlo a partir del 9.\u00ba-10.\u00ba d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha cl\u00ednica se realizar\u00e1n pruebas complementarias (aislamiento, serolog\u00eda y PCR). Los an\u00e1lisis de las muestras suponen un riesgo biol\u00f3gico extremo y solo deben llevarse a cabo en condiciones de m\u00e1xima contenci\u00f3n biol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe un tratamiento espec\u00edfico, solo de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La ribavirina es el principal tratamiento disponible, aunque no hay ensayos cl\u00ednicos que demuestren su eficacia, que solo se ha puesto de manifiesto en estudios observacionales. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha postulado asimismo la eficacia del favipiravir, aunque todav\u00eda se encuentra en estudio (Informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo de FHCC en Espa\u00f1a, septiembre de 2016, MSSI, 18).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de picaduras de garrapatas (anexo 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de contacto con animales infectados (anexo 3). Prevenci\u00f3n de contacto entre humanos (anexo 3). Prevenci\u00f3n de infecci\u00f3n en centros sanitarios. Existe una vacuna solamente autorizada en Bulgaria [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica causada por un filovirus, el virus del \u00c9bola, transmitida por contacto directo (a trav\u00e9s de mucosas o soluciones de continuidad en la piel) con \u00f3rganos, sangre, secreciones u otros l\u00edquidos corporales de animales o personas infectadas (vivas o muertas) o fomites. Es frecuente la infecci\u00f3n en personal sanitario si no se han seguido estrictamente las medidas de prevenci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay riesgo elevado en ceremonias de inhumaci\u00f3n de cad\u00e1ver en las que los miembros del cortejo tienen contacto con aquel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad por virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 descrita transmisi\u00f3n sexual. El brote de 2014 es el m\u00e1s extenso y complejo desde que se descubri\u00f3 el virus en 1976; ha habido m\u00e1s casos y muertes en este brote que en todos los dem\u00e1s juntos ( fig. 8) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 204,
                    "text": "fig. 8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Enfermedad por virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "En mayo 2017 se ha desencadenado un nuevo brote en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad por virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 21 d\u00edas. La posibilidad de transmisi\u00f3n comienza con la aparici\u00f3n de s\u00edntomas y dura el tiempo que permanezca el virus en sangre (vivos o muertos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cursa con fiebre s\u00fabita, debilidad, mialgias, cefalea, odinofagia, v\u00f3mitos, diarrea, exantemas, disfunci\u00f3n renal y hep\u00e1tica y hemorragias internas y externas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Tasa de letalidad del 50%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha cl\u00ednica de un caso de enfermedad por virus del \u00c9bola se realizar\u00e1n pruebas complementarias (aislamiento, PCR, serolog\u00eda). Las muestras suponen un enorme peligro biol\u00f3gico; las pruebas han de realizarse en condiciones de m\u00e1xima contenci\u00f3n biol\u00f3gica (nivel 4 de bioseguridad).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento espec\u00edfico (en estudio, f\u00e1rmacos, inmunoterapia y hemoterapia). Tratamiento de soporte, de apoyo y sintom\u00e1tico mejoran la supervivencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "No existe vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de contacto con animales infectados (anexo 3). Prevenci\u00f3n de contacto entre humanos (anexo 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de infecci\u00f3n en centros sanitarios. Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda que los hombres supervivientes de enfermedad por virus del \u00c9bola tengan pr\u00e1cticas sexuales higi\u00e9nicas y seguras durante los 12 meses siguientes al inicio de los s\u00edntomas o hasta que sus muestras de semen den dos veces negativo para el virus del \u00c9bola (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La participaci\u00f3n de la comunidad es b\u00e1sica para el control de brotes 20-23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica, hemorr\u00e1gica, causada por un filovirus, el virus de Marburgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica de Marburgo"
        },
        {
            "text": "Aunque est\u00e1 causada por un virus diferente al \u00c9bola, las dos enfermedades son cl\u00ednicamente similares y con elevada letalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica de Marburgo"
        },
        {
            "text": "Transmisi\u00f3n a las personas por exposici\u00f3n prolongada a minas o cuevas habitadas por colonias de murci\u00e9lagos Rousettus, de la familia Pteropodidae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica de Marburgo"
        },
        {
            "text": "Transmisi\u00f3n entre humanos por contacto directo con v\u00edsceras, sangre o fluidos corporales de personas vivas o muertas y fomites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica de Marburgo"
        },
        {
            "text": "Transmisi\u00f3n sexual por semen infectado hasta 7 semanas despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica. Transmisi\u00f3n a personal sanitario a trav\u00e9s de contacto estrecho sin precauciones adecuadas de control de infecci\u00f3n. La transmisi\u00f3n por equipo de inyecci\u00f3n contaminado o por pinchazos con agujas contaminadas se asocia a mayor gravedad, deterioro y letalidad (tabla 2, fig. 9 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 363,
                    "text": "fig. 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fiebre hemorr\u00e1gica de Marburgo"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 21 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cursa con fiebre de aparici\u00f3n brusca, cefalea, mialgias, dolor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y diarrea que puede durar unos 7 d\u00edas. Es caracter\u00edstico un aspecto \"fantasmag\u00f3rico\" con hundimiento de ojos, inexpresividad y letargo. En algunos casos hay exantema no pruriginoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Pueden aparecer hemorragias del 5.\u00ba al 7.\u00ba d\u00eda, internas o externas. Existe un alto riesgo de sangrado profuso en puntos de venopunci\u00f3n e inserci\u00f3n de cat\u00e9teres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Puede aparecer irritabilidad y agresividad. Orquitis en fase tard\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Fallecimiento por hipovolemia y fallo multiorg\u00e1nico al 8.\u00ba-9.\u00ba d\u00eda. Tasa de letalidad del 24-88% 23,24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Como en la enfermedad por el virus del \u00c9bola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Mosquitos algod\u00f3n, protegen de la picadura de mosquitos y de los rayos UVA-UVB. Desaconsejado: ropa oscura, estampados florales, jabones aromatizados, perfumes o aerosoles para el pelo. Se puede tratar la ropa con permetrina al 10-20%. del cuerpo; si se aplica sobre la ropa, el efecto dura m\u00e1s tiempo (existe el riesgo de estropear la ropa). El principio activo de los repelentes aleja a los insectos, no los mata. Los m\u00e1s eficaces son aquellos que contienen DEET, IR3535 o icaridin. El DEET es activo frente a picaduras de mosquitos y de garrapatas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 1. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "bios. Tampoco sobre piel sensible, quemada por el sol o erosionada, ni sobre pliegues profundos. Lavar bien las manos despu\u00e9s de aplicarlo. Consultar la duraci\u00f3n del efecto para repetir la aplicaci\u00f3n, sobre todo si se suda de forma profusa (climas c\u00e1lidos y h\u00famedos) y tras ba\u00f1os tanto en agua dulce como salada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 1. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "protector solar y aplicar unos 30 minutos despu\u00e9s el repelente. Esto puede implicar menor duraci\u00f3n del efecto del protector solar y del repelente, con lo que habr\u00e1 que renovar m\u00e1s frecuentemente las aplicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 1. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "dedor de la cama, fij\u00e1ndolas bajo el colch\u00f3n. Asegurar que no est\u00e9n rotas, que no haya mosquitos atrapados en su interior. Impregnar las mosquiteras con permetrina. Pantallas de protecci\u00f3n en puertas y ventanas. mosquitera y si se est\u00e1 de viaje dentro de la maleta antes de cerrarla para la vuelta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 1. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "vaporizadores. mosquitos y otros insectos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 1. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "Ropa de manga larga y pantalones largos por dentro de los calcetines, mejor de color claro para poder ver las garrapatas pegadas a ella. Calzado adecuado (cerrado).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "(DEET).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "gura y en el menor plazo de tiempo posible. cabeza de la garrapata y la piel de la persona/animal haciendo una tracci\u00f3n firme y mantenida en \u00e1ngulo recto. y tener en cuenta las estaciones del a\u00f1o de m\u00e1s actividad. establos si no es posible eliminarlas 25 . ANEXO 2. Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n sexual: pr\u00e1cticas sexuales seguras seg\u00fan la OMS y femeninos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "La OMS recomienda pr\u00e1cticas sexuales seguras y el uso correcto de preservativos, tanto para la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de virus del Zika, enfermedad por el virus del \u00c9bola, etc. como para prevenir la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana, otras infecciones de transmisi\u00f3n sexual y los embarazos no deseados 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "y vuelvan de zonas donde se sepa que hay transmisi\u00f3n local del virus deben esperar por lo menos 8 semanas antes de intentarlo si no han presentado s\u00edntomas y 6 meses si el hombre de la pareja los ha presentado o con diagn\u00f3stico de laboratorio confirmado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del virus de Zika"
        },
        {
            "text": "van de zonas donde se sepa que hay transmisi\u00f3n local del virus han de tener pr\u00e1cticas sexuales seguras por lo menos mientras dure el embarazo. sepa que hay transmisi\u00f3n local del virus han de adoptar pr\u00e1cticas sexuales seguras al menos en las 8 semanas siguientes al retorno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del virus de Zika"
        },
        {
            "text": "Si antes o durante este tiempo aparecieran s\u00edntomas, este tiempo se debe prolongar a 6 meses. La OMS no recomienda an\u00e1lisis sistem\u00e1ticos de semen para detectar el virus 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del virus de Zika"
        },
        {
            "text": "La OMS recomienda que los hombres supervivientes de enfermedad por el virus del \u00c9bola tengan pr\u00e1cticas sexuales higi\u00e9nicas y seguras durante los 12 meses siguientes al inicio de los s\u00edntomas o hasta que sus muestras de semen den dos veces negativo para el virus del \u00c9bola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la enfermedad por el virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "Se debe evitar el contacto con fluidos corporales. Se recomienda el lavado con agua y jab\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la enfermedad por el virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "No se recomienda el aislamiento de convalecientes una vez sus muestras de sangre hayan dado negativas para el virus del \u00c9bola 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la enfermedad por el virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 documentada la transmisi\u00f3n sexual a trav\u00e9s de semen infectado hasta 7 semanas despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Marburgo"
        },
        {
            "text": "No hay datos que definan el tiempo durante el que dura la transmisi\u00f3n sexual. cuidar enfermos en el hogar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "do para atender a los enfermos en el hogar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "fermedad por el virus del \u00c9bola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "tacto con alguien infectado y tenerlos bajo observaci\u00f3n durante 21 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "carilla m\u00e9dica, gafas, bata de mangas largas y guantes si tienen contacto estrecho con un enfermo de virus del \u00c9bola (menos de 1 metro). Utilizar equipo de protecci\u00f3n individual (EPI) 15, 17, 21, 23, 26, 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Lassa"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Epidemias y pandemias virales emergentes: \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la pr\u00f3xima? Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Esparza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "231--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Emerging viral diseases, confronting threats with new technologies",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Folkers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Sci Transl Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "WHO/ OMS. Blueprint for R&D preparedness and response to public health emergencies due to highly infectious pathogens. Workshop on prioritization of pathogens",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Fiebre amarilla: vale la pena una revisi\u00f3n en el contexto epidemiol\u00f3gico actual",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Vald\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Medisur (revista en Internet",
            "volume": "15",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "WHO/ OMS. Fiebre amarilla. Centro de prensa. Nota informativa n.\u00ba 100. Geneva",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "La protecci\u00f3n conferida por la vacunaci\u00f3n contra la fiebre amarilla y la validez del correspondiente certificado de vacunaci\u00f3n se ampl\u00edan a la totalidad de la vida de la persona vacunada",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Centro de prensa",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Dengue: Gu\u00edas para el diagn\u00f3stico, tratamiento, prevenci\u00f3n y control",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Dengue and dengue vectors in the WHO European region: past, present and scenarios for the future",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaffner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "14",
            "pages": "70834--70839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Plan nacional de preparaci\u00f3n y respuesta frente a enfermedades transmitidas por vectores. Parte I: Dengue, Chikungunya y Zika. Abril",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Protocolo de vigilancia de la enfermedad por virus Zika",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n sexual del virus de Zika. Actualizaci\u00f3n de las orientaciones provisionales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Gu\u00eda de manejo en Atenci\u00f3n Primaria de pacientes con Dengue, Chikungunya y Zika. Marzo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arranz",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "P\u00e9rez Escanilla F (SEMG), Linares Rufo M (SEMERGEN-AP)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "West Nile Fever. Factsheet for health professionals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "WHO/ OMS. Centro de prensa. Nota descriptiva n.\u00ba 354",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Nota descriptiva n.\u00ba 208. Enero 2013. Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo de transmisi\u00f3n de Fiebre Hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo (FHCC) en Espa\u00f1a. Septiembre 2016",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Crimean-Congo haemorragic fever. Factsheet for health professionals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Efficacy and effectiveness of an rVSV-vectored vaccine in preventing Ebola virus disease: final results from the Guinea ring vaccination, open-label, cluster-randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henao-Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Camacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Longini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W J",
                    "middle": [],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Egger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "389",
            "issn": "16",
            "pages": "32621--32627",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Nota descriptiva n.\u00ba 103. Enero 2016. Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Consejos provisionales sobre la transmisi\u00f3n sexual de la enfermedad por el virus de \u00c9bola",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Factsheet for health professionals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Servicios Sociales e Igualdad. La Salud Tambi\u00e9n Viaja. Consejos y normas sanitarias para viajeros internacionales. Noviembre 2015",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Rift Valley fever",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "European Center for Disease Prevention and Control. ECDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Familiar y Comuniaria. C.S. San Inazio. OSI Bilbao-Basurto. Osakidetza. Bilbao. Vizcaya. Espa\u00f1a. GdT Infecciosas Osatzen y semFYC. b Medicina Familiar y Comuniaria. C.S. San Inazio. OSI Bilbao-Basurto. Osakidetza. Bilbao. Vizcaya. Espa\u00f1a. GdT Infecciosas Osatzen. *Correo electr\u00f3nico: estitxunaiz@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Figura 1. Mapa de distribuci\u00f3n del mosquito Aedes albopictus en Europa (ECDC, enero 2017). En rojo: establecido; amarillo: introducido, pero no establecido; verde: ausencia; gris oscuro: no comunicado; gris claro: desconocido. Disponible en: http://ecdc.europa.eu/en/healthtopics/vectors/vectormaps/Pages/VBORNET_-maps.aspx",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Mapa de distribuci\u00f3n de la enfermedad por virus del Zika (ECDC febrero 2017). En rojo: zonas con amplia transmisi\u00f3n en noviembre y diciembre 2016 y enero 2017; amarillo: transmisi\u00f3n espor\u00e1dica en esos mismos 3 meses; azul: transmisi\u00f3n desde 2007 hasta octubre 2016. Disponible en: http://ecdc.europa.eu/en/healthtopics/zika_virus_infection/zika-outbreak/pages/zika-countries-with-transmission.aspx",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n por contacto manipular animales.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Mapa de distribuci\u00f3n del mosquito Aedes albopictus en Europa (ECDC, enero 2017). En rojo: establecido; amarillo: introducido, pero no establecido; verde: ausencia; gris oscuro: no comunicado; gris claro: desconocido. Disponible en: http://ecdc.europa.eu/en/healthtopics/vectors/vectormaps/Pages/VBORNET_-maps.aspx Figura 2. Mapa de \u00e1reas de riesgo de transmisi\u00f3n de fiebre amarilla(OMS, 2008). No hay cambios en la actualidad. Este mapa ya no est\u00e1 disponible en la web de la OMS.TABLA 1. Enfermedades transmitidas por mosquitos del g\u00e9nero Aedes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Enfermedad por virus del \u00c9bola y fiebre hemorr\u00e1gica de Marburgo",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}