{
    "paper_id": "a0f9d4e518f8955ccf988cdbcdf452d2ec5587a4",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Fran\u00e7ois Bricaire Groupe hospitalier Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, Charles-Foix, service des maladies infectieuses et tropicales, 47, boulevard de l'H\u00f4pital, 75013 Paris, France francois.bricaire@psl.aphp.fr",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouveau coronavirus (NcOV)"
        },
        {
            "text": "Chaque nouvel agent infectieux rep\u00e9r\u00e9 dans le monde est l'occasion, au pr\u00e9texte d'une information parfaitement l\u00e9gitime, d'un orage m\u00e9diatique dont les cons\u00e9quences sont aussi d'alimenter les peurs traditionnelles et les angoisses qu'ont toujours suscit\u00e9es les risques infectieux. Deux cas de malades contamin\u00e9s par le nouveau coronavirus (NcoV) fin avril 2013 survenus en France et hospitalis\u00e9s \u00e0 Lille viennent illustrer cette r\u00e9activit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9. Il y a environ un an, en avril 2012, a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 ce coronavirus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent inconnu dans cette famille de virus, \u00e0 partir d'un malade hospitalis\u00e9 en Arabie Saoudite [1] . Ce NcoV fait partie de la famille des Coronaviridae, virus \u00e0 ARN, appartenant au genre b\u00eata. Il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 surtout proche du coronavirus d\u00e9couvert en 2003 lors d'une \u00e9pid\u00e9mie de SRAS en Chine. Il s'av\u00e8re diff\u00e9rent des autres coronavirus connus de longue date chez l'homme et responsable de maladies respiratoires b\u00e9nignes, de sympt\u00f4mes digestifs chez l'enfant. Depuis, plusieurs cas sont apparus dans le foyer initial qu'est la p\u00e9ninsule arabique, au Qatar, en Jordanie, puis secondairement en Grande Bretagne o\u00f9 quatre cas ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s [2] . Un de ces cas, import\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de deux cas suppl\u00e9mentaires par transmission autochtone. De m\u00eame en Allemagne, deux cas import\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s. Un voyageur fran\u00e7ais ayant s\u00e9journ\u00e9 en Arabie Saoudite est donc revenu fin avril infect\u00e9 contaminant lors de son hospitalisation en France son voisin de chambre. \u00c0 la date du 8 juin 2013, l'OMS rapportait des cas notifi\u00e9s par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 d'Arabie Saoudite, notamment dans la province Est du pays. \u00c0 cette date, 55 cas d'infection \u00e0 NcoV \u00e9taient recens\u00e9s, dont la majorit\u00e9 en Arabie Saoudite, avec 31 patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s [3] . Des cas ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Italie, au Maroc et en Tunisie. De possibles cas suppl\u00e9mentaires pourraient exister, toujours en Arabie. L'on ne sait pas tout encore sur ce virus et des recherches actives sont conduites actuellement pour en d\u00e9terminer notamment l'origine et ses modes de transmission. Il appara\u00eet qu'en tout cas ce coronavirus aurait une incubation de dix jours, une transmissibilit\u00e9 interhumaine que l'on pouvait suspecter et qui s'est confirm\u00e9e \u00e0 travers la constatation des cas secondaires en Grande Bretagne et aujourd'hui en France. Sa capacit\u00e9 de transmission serait n\u00e9anmoins faible, n\u00e9cessitant un contact proche entre individu sain et personne malade ou \u00e9ventuellement un contact prolong\u00e9. Quant \u00e0 la dur\u00e9e de contagiosit\u00e9, elle est encore impr\u00e9cise. La virulence en revanche para\u00eet \u00e9lev\u00e9e puisque parmi les cas notifi\u00e9s, la mortalit\u00e9 \u00e0 ce jour s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e forte. Il est cependant n\u00e9cessaire d'\u00eatre prudent en ce domaine sachant que la mortalit\u00e9 d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9pid\u00e9mique est toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 appr\u00e9cier \u00e0 son d\u00e9but. Existe-t-il des formes b\u00e9nignes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cas s\u00e9v\u00e8res constat\u00e9s ? La virulence du virus reste-t-elle identique avec le temps ou diminue-t-elle au contraire comme on peut le voir avec d'autres virus ? La symptomatologie est avant tout respiratoire, s'exprimant par de la fi\u00e8vre, une toux, une g\u00eane respiratoire t\u00e9moignant d'une pneumopathie grave entra\u00eenant une \u00e9ventuelle d\u00e9compensation pouvant \u00e9voluer vers le d\u00e9c\u00e8s, parfois de la diarrh\u00e9e. Beaucoup de malades concern\u00e9s \u00e9taient signal\u00e9s comme ayant par ailleurs des comorbidit\u00e9s. Dans plusieurs cas, une insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb \u00e9tait associ\u00e9e. L'origine animale reste \u00e0 ce jour encore une interrogation. Par analogie avec le coronavirus du SRAS, les chauves-souris ont \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9es. Des v\u00e9t\u00e9rinaires locaux auraient aussi signal\u00e9 l'existence de cam\u00e9lid\u00e9s malades. . . Tout cela reste \u00e0 pr\u00e9ciser. \u00c0 ce jour, il n'existe ni traitement antiviral, ni vaccin bien s\u00fbr. Seul un traitement symptomatique avec une admission en r\u00e9animation respiratoire permet une prise en charge appropri\u00e9e de ces malades. Ce sont surtout les mesures d'isolement et de protection respiratoire avec lavage des mains qui se r\u00e9v\u00e8lent essentielles pour stopper tout risque de transmission [4] . Aucune restriction sur les d\u00e9placements et voyages n'est n\u00e9cessaire. Une des questions fondamentales est bien \u00e9videmment de savoir ce qui risque de se passer sur le plan \u00e9pid\u00e9miologique. L'\u00e9pid\u00e9mie peut-elle se r\u00e9pandre \u00e0 partir du foyer initial, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le SRAS, voire provoquer un ph\u00e9nom\u00e8ne pand\u00e9mique ? Aujourd'hui il faut dire que le virus rep\u00e9r\u00e9 depuis un an ne s'est exprim\u00e9 que modestement. Il donne n\u00e9anmoins \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e0 ce jour des signes de r\u00e9activation en Arabie. Il faut donc \u00eatre vigilant. Dans un pays comme la France, un foyer secondaire peut-il appara\u00eetre \u00e0 partir des cas index ? Les mesures prises d'isolement et de protection doivent permettre de contr\u00f4ler la situation. Sous r\u00e9serve de vigilance encore une fois, il pourrait se passer, ce qui est arriv\u00e9 dans les deux autres pays europ\u00e9ens : un arr\u00eat. D'ailleurs \u00e0 ce jour il ne semble pas que des cas secondaires nouveaux soient observ\u00e9s. Une surveillance rigoureuse des cas contacts de ces malades a \u00e9t\u00e9 mise en place par l'InVS [5] . Plus de 120 sujets sont ainsi surveill\u00e9s. Au-del\u00e0 de la dur\u00e9e d'incubation, les craintes devraient par cons\u00e9quent s'apaiser. Mais comme toujours en mati\u00e8re d'\u00e9pid\u00e9mie il faut \u00eatre prudent. Les pr\u00e9visions sont difficiles. Un nouveau malade peut arriver, un nouveau foyer peut \u00e9clore et cr\u00e9er des cas secondaires. Il est de toute fa\u00e7on essentiel de conna\u00eetre le foyer initial et le r\u00e9servoir de cette zoonose tr\u00e8s vraisemblable. De son contr\u00f4le viendra aussi celui du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9pid\u00e9mique. Quoi qu'il en soit, ce nouvel \u00e9pisode infectieux justifie quelques remarques. Nous vivons dans un monde infectieux, cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas et le sera toujours. Il n'est pas surprenant de voir r\u00e9guli\u00e8rement de nouveaux agents infectieux connus ou non \u00e9merger ou r\u00e9\u00e9merger. C'est gr\u00e2ce aux progr\u00e8s majeurs de la microbiologie et notamment de la virologie que de plus en plus rapidement, il est possible de conna\u00eetre le responsable d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9pid\u00e9mique. \u00c0 l'heure o\u00f9 les voyages et les \u00e9changes sont importants, l'extension \u00e0 partir d'un foyer initial d'une \u00e9pid\u00e9mie est toujours un risque. Notre soci\u00e9t\u00e9 souhaite \u00eatre inform\u00e9e, c'est l\u00e9gitime. Encore faut-il rester en ce domaine calme devant chacune des menaces potentielles. Il est essentiel que les autorit\u00e9s pr\u00eatent la plus grande attention \u00e0 chaque alerte. C'est ce qui est fait tant au niveau international, qu'aujourd'hui en France. Surveiller, rep\u00e9rer au plus vite, analyser les ph\u00e9nom\u00e8nes dans les meilleurs d\u00e9lais, sont les mots cl\u00e9s. R\u00e9p\u00e9ter \u00e0 chaque fois les mesures \u00e0 prendre est un imp\u00e9ratif : mesures de d\u00e9tection et de prise en charge des premiers cas, modalit\u00e9s de pr\u00e9l\u00e8vements, mesures pour se prot\u00e9ger. Il faut \u00eatre vigilant ; il faut \u00eatre prudent dans nos pr\u00e9visions. Telles les annonces m\u00e9t\u00e9orologiques, la surveillance infectieuse doit \u00e9voluer, se d\u00e9velopper dans nos soci\u00e9t\u00e9s. L'objectif est d'\u00eatre \u00e0 la fois conscients des probl\u00e8mes, r\u00e9actifs pour \u00eatre efficaces ; il faut poursuivre nos recherches en infectiologie et s'adapter au mieux, avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e0 chaque nouvelle situation de crise \u00e9pid\u00e9mique infectieuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 627,
                    "end": 630,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1176,
                    "end": 1179,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1769,
                    "end": 1772,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 4042,
                    "end": 4045,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 5077,
                    "end": 5080,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Novel coronavirus (NcOV)"
        },
        {
            "text": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats : l'auteur n'a pas transmis de d\u00e9claration de conflits d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Novel coronavirus (NcOV)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Isolation of a novel coronavirus from a man with pneumonia in Saidi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "18--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A novel coronavirus capable of lethal human infections: an emerging picture",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "10--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Update severe respiratory illness associated with a novel coronavirus -Worldwide",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mmwr/",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "2012--2013",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Proc\u00e9dure standardis\u00e9e de prise en charge par les urgences et les SMUR des patients suspects d'infections \u00e0 risque \u00e9pid\u00e9mique et biologique (REB) en \u00cele-de-France",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}