{
    "paper_id": "a164dd0cc0a69d43f195359cf4644e1e236ed12a",
    "metadata": {
        "title": "La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mondiale \u00e0 l'heure de Nagoya",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le R\u00e8glement Sanitaire International est le principal instrument l\u00e9gal pour la pr\u00e9vention de la propagation internationale des maladies, en particulier li\u00e9es \u00e0 des agents infectieux. Il incite en particulier \u00e0 des \u00e9changes de pr\u00e9l\u00e8vements entre pays. Ces \u00e9changes sont aujourd'hui influenc\u00e9s par l'attente exprim\u00e9e, par de nombreux pays, d'un partage des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9sultant des \u00e9changes de pr\u00e9l\u00e8vements. Dans le domaine des virus influenza, l'Accord international de 2011 sur la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale y apporte une r\u00e9ponse. Le contexte de ces \u00e9changes est aussi modifi\u00e9 par les progr\u00e8s en g\u00e9n\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c9SUM\u00c9"
        },
        {
            "text": "Le Protocole de Nagoya entr\u00e9 en vigueur en 2014 constitue le nouveau cadre international de l'utilisation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques, y compris touchant les pathog\u00e8nes. Il aura un impact favorable en termes de sant\u00e9 publique s'il facilite les \u00e9changes et permet un partage international des avantages d\u00e9coulant des ressources g\u00e9n\u00e9tiques li\u00e9es aux pathog\u00e8nes. Une telle \u00e9volution est possible si la mise en oeuvre du Protocole prend appui et mod\u00e8le sur l'Accord-cadre pour la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c9SUM\u00c9"
        },
        {
            "text": "The International Health Regulations are the main legal instrument to prevent the international propagation of diseases, particularly related to infectious agents. It supports the exchange of samples between countries. These exchanges have raised expectations, in many countries, about the sharing of the benefits resulting from these exchanges. About influenza viruses with pandemic potential, the 2011 pandemic influenza preparedness framework Agreement is a response to these expectations. These exchanges are also influenced by the progress made in genetics.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMMARY"
        },
        {
            "text": "The Nagoya Protocol, which came into force in 2014, creates a new framework concerning the use of genetic resources, including about pathogens. It will have a positive impact on public health, if it facilitates the exchanges of gene sequence data about pathogens and if it permits benefits sharing internationally. Such a result is possible, if its implementation builds upon the pandemic influenza preparedness framework Agreement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMMARY"
        },
        {
            "text": "La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mondiale est mise au d\u00e9fi par la propagation internationale des maladies. Les agents infectieux sont la principale source de ce d\u00e9fi. L'Histoire est scand\u00e9e par des \u00e9pid\u00e9mies de port\u00e9e mondiale ou r\u00e9gionale, qui furent les t\u00e9moins de ces propagations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "Au fil des si\u00e8cles, quelques jalons t\u00e9moignent des mesures de port\u00e9e internationale qui furent prises afin de tenter de limiter le risque de propagation internationale des maladies infectieuses : en 1370, l'invention de la quarantaine des navires \u00e0 Venise, dans le contexte de la peste noire ; en 1851, la premi\u00e8re conf\u00e9rence sanitaire internationale \u00e0 Paris dans le contexte du chol\u00e9ra ; le 25 mai 1951, l'adoption du premier R\u00e8glement sanitaire international (RSI), centr\u00e9 sur la surveillance mondiale de six maladies \u00ab quarantenaires \u00bb (le chol\u00e9ra, la fi\u00e8vre jaune, la fi\u00e8vre r\u00e9currente \u00e0 poux, la peste, le typhus \u00e0 poux et la variole), et cr\u00e9ant des devoirs pour les Etats membres comme pour l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) [1] ; \u00e0 la fin du xx e si\u00e8cle et au d\u00e9but du suivant, l'\u00e9mergence de nouveaux agents infectieux, tels que le virus du SIDA, le prion responsable de l'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine et le coronavirus \u00e0 l'origine du SRAS, souligna les limites d'une surveillance focalis\u00e9e sur les maladies \u00ab quarantenaires \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 739,
                    "end": 742,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de discussion, le coup de semonce du SRAS en 2003 pr\u00e9cipita les n\u00e9gociations. Le RSI fut r\u00e9vis\u00e9 en 2005 [2] . Il est un des principaux accords internationaux de sant\u00e9 [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "En instaurant la notion d'urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale et l'exigence d'une alerte rapide de l'OMS par les Etats Membres, cette r\u00e9vision souligna que l'\u00e9valuation et la gestion de risque r\u00e9clamaient la d\u00e9tection rapide des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9pid\u00e9miques d\u00e9butants. Elle mit aussi en \u00e9vidence qu'une telle d\u00e9tection reposait sur l'analyse de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et microbiologiques et qu'\u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, cette analyse s'appuyait avant tout sur des \u00e9changes de pr\u00e9l\u00e8vements entre pays en vue de la caract\u00e9risation des agents infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s sa r\u00e9vision en 2005, le RSI fut mis \u00e0 l'\u00e9preuve, d'abord par des virus influenza, de type H5N1 lors de la grippe aviaire en 2005 et 2006, puis de type H1N1, lors de la pand\u00e9mie grippale de 2009, ensuite par le virus Ebola lors de l'\u00e9pid\u00e9mie survenue en Afrique de l'Ouest en 2014. L'\u00e9pid\u00e9mie due au virus Ebola en Afrique de l'Ouest r\u00e9v\u00e9la de nombreuses faiblesses dans la mise en oeuvre du RSI [4] : les capacit\u00e9s tr\u00e8s limit\u00e9es d'\u00e9valuation et de gestion du risque dans de nombreux pays ; les insuffisances de la seule auto-\u00e9valuation de ces capacit\u00e9s ; les mesures de gestion inappropri\u00e9es prises par certains pays ; les moyens limit\u00e9s dont dispose l'OMS en mati\u00e8re d'\u00e9valuation et de gestion du risque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 402,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARMI LES DIFFICULT\u00c9S DE MISE EN OEUVRE DU R\u00c8GLEMENT SANI-TAIRE INTERNATIONAL : L'\u00c9CHANGE DES PR\u00c9L\u00c8VEMENTS"
        },
        {
            "text": "Elle r\u00e9v\u00e9la aussi des difficult\u00e9s li\u00e9es au partage des informations et aux \u00e9changes de pr\u00e9l\u00e8vements de pathog\u00e8nes. Les limitations observ\u00e9es dans ces \u00e9changes \u00e9taient li\u00e9es, dans de nombreux pays, \u00e0 la faiblesse des infrastructures hospitali\u00e8res et des laboratoires de biologie, ainsi qu'\u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res, r\u00e9glementaires et organisationnelles li\u00e9es, notamment, \u00e0 l'exp\u00e9dition des pr\u00e9l\u00e8vements. Elles r\u00e9sultaient aussi de deux \u00e9volutions du contexte dans lequel s'inscrivent ces \u00e9changes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARMI LES DIFFICULT\u00c9S DE MISE EN OEUVRE DU R\u00c8GLEMENT SANI-TAIRE INTERNATIONAL : L'\u00c9CHANGE DES PR\u00c9L\u00c8VEMENTS"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re fut l'attente exprim\u00e9e, par de nombreux pays, qu'un partage des b\u00e9n\u00e9fices puisse r\u00e9sulter des \u00e9changes de pr\u00e9l\u00e8vements. La n\u00e9cessit\u00e9 de donner r\u00e9ponse \u00e0 cette attente ouvrit la voie \u00e0 l'Accord-cadre sur la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale. Cette attente trouva aussi un \u00e9cho plus large dans l'adoption du Protocole de Nagoya sur l'acc\u00e8s aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARMI LES DIFFICULT\u00c9S DE MISE EN OEUVRE DU R\u00c8GLEMENT SANI-TAIRE INTERNATIONAL : L'\u00c9CHANGE DES PR\u00c9L\u00c8VEMENTS"
        },
        {
            "text": "La seconde \u00e9volution fut li\u00e9e aux progr\u00e8s en g\u00e9n\u00e9tique, qui voient le transfert de donn\u00e9es sur les s\u00e9quences g\u00e9n\u00e9tiques se d\u00e9velopper comme une modalit\u00e9 technique de plus en plus fr\u00e9quente des \u00e9changes concernant les pathog\u00e8nes. Ce d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e8re des difficult\u00e9s de tra\u00e7abilit\u00e9 qui sont susceptibles de peser sur le d\u00e9clenchement du partage des b\u00e9n\u00e9fices et sur les accords qui sous-tendent ce partage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARMI LES DIFFICULT\u00c9S DE MISE EN OEUVRE DU R\u00c8GLEMENT SANI-TAIRE INTERNATIONAL : L'\u00c9CHANGE DES PR\u00c9L\u00c8VEMENTS"
        },
        {
            "text": "En 2005, le d\u00e9veloppement rapide de l'\u00e9pizootie due au virus influenza aviaire de type H5N1 \u00e0 potentiel pand\u00e9mique suscita de tr\u00e8s nombreux pr\u00e9l\u00e8vements faits dans les pays touch\u00e9s et dans les pays indemnes, en vue de suivre l'\u00e9volution du virus H5N1. Ces pr\u00e9l\u00e8vements aliment\u00e8rent le dense r\u00e9seau de laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s reconnus par l'OMS, qui est op\u00e9rationnel dans le monde depuis plusieurs d\u00e9cennies vis-\u00e0-vis des virus influenza [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Fin 2006, alors m\u00eame que le partage rapide et syst\u00e9matique des pr\u00e9l\u00e8vements de virus H5N1 \u00e9tait impos\u00e9 par le R\u00e8glement sanitaire international r\u00e9cemment r\u00e9vis\u00e9, une crise fut d\u00e9clench\u00e9e par l'Indon\u00e9sie, pays au sein duquel le virus H5N1 se propageait fortement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Le gouvernement indon\u00e9sien refusa de continuer \u00e0 adresser les pr\u00e9l\u00e8vements, permettant de suivre l'\u00e9volution g\u00e9n\u00e9tique du virus H5N1, aux laboratoires de l'OMS, tant qu'il n'y aurait pas une compensation de cette contribution de l'Indon\u00e9sie \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire au niveau mondial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Cette r\u00e9action faisait notamment suite au constat fait par les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes qu'elles ne pouvaient avoir acc\u00e8s aux vaccins d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 partir des pr\u00e9l\u00e8vements initiaux, les stocks susceptibles d'\u00eatre produits par quelques compagnies pharmaceutiques ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9empt\u00e9s en totalit\u00e9 par les pays d\u00e9velopp\u00e9s [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "La n\u00e9gociation internationale qui s'engagea fut longue et difficile. Il fallut l'\u00e9mergence de la pand\u00e9mie li\u00e9e au virus H1N1 en 2009, puis l'\u00e9valuation du R\u00e8glement sanitaire international qui lui fit suite, enfin les recommandations alors formul\u00e9es d'acc\u00e9l\u00e9rer la n\u00e9gociation, pour que celle-ci finisse par aboutir en mai 2011.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "L'Accord-cadre sur la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale, qui fut alors adopt\u00e9 [7] , disposa que les Etats Membres avait un devoir de partage des pr\u00e9l\u00e8vements des souches virales \u00e0 potentiel pand\u00e9mique, mais il mit aussi en place un dispositif de partage des b\u00e9n\u00e9fices permettant d'assurer aux pays les plus pauvres qu'ils disposeraient de moyens pour renforcer leurs capacit\u00e9s, notamment en \u00e9pid\u00e9miologie et au niveau des laboratoires, et qu'ils auraient acc\u00e8s \u00e0 une part des m\u00e9dicaments antiviraux, des vaccins et des tests diagnostiques produits.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 83,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Ce partage des b\u00e9n\u00e9fices s'appuya sur deux m\u00e9canismes : un vaste partenariat public-priv\u00e9 qui conduisit l'industrie des produits de sant\u00e9 li\u00e9s aux virus de la grippe \u00e0 financer le r\u00e9seau mondial de surveillance des virus grippaux [5] , en vue du renforcement des capacit\u00e9s des pays pauvres ; des accords entre chaque entreprise concern\u00e9e et l'OMS, en vue de doter l'OMS de stocks de m\u00e9dicaments antiviraux, de vaccins et de tests diagnostiques pouvant \u00eatre adress\u00e9s aux pays pauvres en cas de pand\u00e9mie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "\u00c0 partir de 2014, la mise en oeuvre de l'Accord-cadre sur la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale fut confront\u00e9e aux progr\u00e8s faits en g\u00e9n\u00e9tique. Il apparut en effet, d'une part, qu'un vaccin contre un virus influenza pouvait \u00eatre fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de la seule information g\u00e9n\u00e9tique et, d'autre part, que des bases de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques permettaient ainsi d'acc\u00e9l\u00e9rer l'\u00e9change des informations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution de la circulation des virus influenza.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9volution ouvrit toutefois toute une s\u00e9rie de questions sur les modalit\u00e9s de d\u00e9clenchement du partage des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 partir des bases de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Comment faire pour que ces bases de donn\u00e9es assurent la transparence sur le partage des s\u00e9quences g\u00e9n\u00e9tiques virales ? La tra\u00e7abilit\u00e9 des s\u00e9quences g\u00e9n\u00e9tiques virales pouvait-elle fonder le d\u00e9clenchement du partage des b\u00e9n\u00e9fices? Le partage des b\u00e9n\u00e9fices devait-il plut\u00f4t \u00eatre fond\u00e9 sur le rep\u00e9rage des produits mis sur le march\u00e9 et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 partir de l'utilisation de s\u00e9quences g\u00e9n\u00e9tiques ? Comment s'assurer de la p\u00e9rennit\u00e9 des bases de donn\u00e9es [8, 9] ?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 469,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "Le principe du \u00ab partage des virus contre le partage des b\u00e9n\u00e9fices \u00bb, con\u00e7u dans le domaine restreint des virus influenza \u00e0 potentiel pand\u00e9mique, trouva une port\u00e9e potentiellement beaucoup plus large lorsqu'entra en vigueur le Protocole de Nagoya.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL \u00c0 L'\u00c9PREUVE DE L'\u00c9CHANGE DES VIRUS GRIPPAUX \u00c0 POTENTIEL PAND\u00c9MIQUE : LA R\u00c9PONSE APPORT\u00c9E PAR L'ACCORD-CADRE POUR LA PR\u00c9PARATION \u00c0 UNE PAND\u00c9MIE GRIPPALE"
        },
        {
            "text": "En 2010, \u00e0 Nagoya au Japon, un Protocole additionnel sur l'acc\u00e8s et le partage des b\u00e9n\u00e9fices li\u00e9s \u00e0 l'utilisation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques [10] fut ajout\u00e9 \u00e0 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Portant sur les ressources g\u00e9n\u00e9tiques \u00ab de plantes, d'animaux, mais aussi de bact\u00e9ries ou d'autres organismes \u00bb, ce Protocole visait leur utilisation \u00ab \u00e0 but commercial, de recherche ou pour d'autres objectifs \u00bb. Son but principal \u00e9tait le partage juste et \u00e9quitable des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9sultant de leur utilisation, un des objectifs sp\u00e9cifiques \u00e9tant de cr\u00e9er un cadre global pour le d\u00e9veloppement d'instruments pour l'acc\u00e8s et le partage des b\u00e9n\u00e9fices li\u00e9s aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Le Protocole de Nagoya entra en vigueur le 12 octobre 2014. Au sein des gouvernements ayant \u00e0 d\u00e9cider de sa signature, de sa ratification et, \u00e9ventuellement, de sa transposition en droit interne, ce Protocole mit en g\u00e9n\u00e9ral en premi\u00e8re ligne les minist\u00e8res charg\u00e9s de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable. En avril 2017, 95 pays \u00e9taient Parties au Protocole. Certains pays qui sont Parties \u00e0 la Convention, comme l'Arabie Saoudite, le Canada, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, l'Iran et la Turquie, ne l'ont toutefois pas sign\u00e9 \u00e0 ce jour. Les Etats-Unis ne sont pas Parties \u00e0 la Convention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Visant \u00e0 prot\u00e9ger le \u00ab patrimoine g\u00e9n\u00e9tique \u00bb de l'ensemble des pays, le Protocole se heurte \u00e0 diverses difficult\u00e9s telles que la m\u00e9connaissance de ce patrimoine dans de nombreux pays, l'ignorance quant au pays d'origine des \u00e9l\u00e9ments contenus dans certaines bases de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques, l'incertitude sur les patrimoines g\u00e9n\u00e9tiques relevant d'\u00eatres vivants pr\u00e9lev\u00e9s dans les eaux internationales, ou les implications des progr\u00e8s de la biologie de synth\u00e8se qui permettent de cr\u00e9er des s\u00e9quences g\u00e9n\u00e9tiques de novo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Dans le domaine de la sant\u00e9 humaine ou animale, le Protocole soul\u00e8ve toutefois surtout des interrogations sur ses implications en termes de sant\u00e9 publique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Afin que, dans le cadre de l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques, l'adoption du Protocole de Nagoya soit un instrument de progr\u00e8s du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, il importe d'abord qu'une attention sp\u00e9ciale soit port\u00e9e aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques li\u00e9es aux agents pathog\u00e8nes susceptibles d'affecter l'homme et l'animal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "La relation entre les implications du Protocole de Nagoya et celles du R\u00e8glement sanitaire international devrait \u00eatre d'autant plus \u00e9troite que ce dernier d\u00e9termine les modalit\u00e9s de l'alerte, de l'\u00e9valuation de risque, de la gestion de risque et de la communication sur le risque au niveau mondial, s'agissant des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9mergents, notamment dus \u00e0 des agents pathog\u00e8nes, susceptibles de constituer une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Le Protocole de Nagoya peut se r\u00e9v\u00e9ler un vecteur de confiance entre les Etats et \u00eatre un facteur d'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9changes des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques touchant les pathog\u00e8nes [12] . Ceci ne sera cependant possible qu'\u00e0 trois conditions. La premi\u00e8re est que les l\u00e9gislations de transposition en droit interne du Protocole ne cr\u00e9ent par un obstacle \u00e0 des \u00e9changes de nature internationale et que les accords bilat\u00e9raux ne se multiplient pas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "La deuxi\u00e8me condition est que des dispositions, organisant le partage des b\u00e9n\u00e9fices, soient mises en place au niveau mondial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "La troisi\u00e8me est que ces dispositions soient suffisamment propices au d\u00e9veloppement des \u00e9changes, en apportant en particulier une r\u00e9ponse aux difficult\u00e9s de tra\u00e7abilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la circulation des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques, et en donnant donc une r\u00e9ponse pratique \u00e0 la question du d\u00e9clenchement du partage des b\u00e9n\u00e9fices dans ce contexte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Une premi\u00e8re \u00e9tape dans ce sens est doute de prendre appui sur l'Accord-cadre pour la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale. S'il porte sur le domaine sp\u00e9cial et limit\u00e9 des virus influenza \u00e0 potentiel pand\u00e9mique, il a l'avantage de s'inscrire dans un contexte marqu\u00e9 par un fort impact en termes de sant\u00e9 publique et par une longue exp\u00e9rience dans l'organisation des \u00e9changes de pr\u00e9l\u00e8vements au niveau mondial. La mise en oeuvre de cet Accord-cadre a aussi pu b\u00e9n\u00e9ficier des progr\u00e8s faits en g\u00e9n\u00e9tique, et elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb affronter les difficult\u00e9s pratiques li\u00e9es au d\u00e9clenchement des b\u00e9n\u00e9fices dans ce cadre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Si l'on veut \u00e9viter que la mise en oeuvre du Protocole de Nagoya risque de freiner les \u00e9changes de pathog\u00e8nes, donc de retarder la d\u00e9tection des urgences de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale, une mesure importante serait donc de d\u00e9cider que l'Accord-cadre pour la pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie grippale doit \u00eatre reconnu comme un instrument sp\u00e9cialis\u00e9 au sens du Protocole de Nagoya, et qu'il doit servir de mod\u00e8le pour l'\u00e9laboration d'accords-cadres similaires pour d'autres agents pathog\u00e8nes que les virus influenza \u00e0 potentiel pand\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'IMPACT DE LA CONVENTION SUR LA BIODIVERSIT\u00c9 ET DE SON PROTOCOLE DE NAGOYA SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 SANITAIRE AU NIVEAU MONDIAL"
        },
        {
            "text": "Le brevetage du vivant n'\u00e9tant pas autoris\u00e9, j'aimerais comprendre les dispositions qui permettent de garantir les termes de l'\u00e9change, \u00e0 savoir la mise \u00e0 disposition des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques et le retour sous forme de b\u00e9n\u00e9fices.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Jean-Fran\u00e7ois MATTEI"
        },
        {
            "text": "La valorisation des donn\u00e9es de s\u00e9quence g\u00e9n\u00e9tique ne peut \u00eatre fond\u00e9e sur les s\u00e9quences elles-m\u00eames, mais elle peut \u00eatre fond\u00e9e sur leur utilisation, par exemple dans le cadre d'un proc\u00e9d\u00e9 conduisant \u00e0 la mise au point d'un test diagnostique ou d'un vaccin, puis \u00e0 la commercialisation de celui-ci.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Jean-Fran\u00e7ois MATTEI"
        },
        {
            "text": "La partage des b\u00e9n\u00e9fices est ensuite assis sur le chiffre d'affaire que l'entreprise r\u00e9alise chaque ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la commercialisation de ce produit (contribution au fonctionnement du r\u00e9seau global de surveillance des virus grippaux), et sur un accord pass\u00e9 entre l'entreprise et l'OMS en vue d'une contribution, en g\u00e9n\u00e9ral en nature, en cas de pand\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Jean-Fran\u00e7ois MATTEI"
        },
        {
            "text": "Actuellement, s'agissant des pathog\u00e8nes, le seul accord de partage des pathog\u00e8nes et de partage des b\u00e9n\u00e9fices qui en r\u00e9sultent concerne les virus grippaux \u00e0 potentiel pand\u00e9mique. L'exp\u00e9rience positive li\u00e9e \u00e0 cet accord et la mise en oeuvre du Protocole de Nagoya inciteront sans doute \u00e0 tenter d'\u00e9largir cet accord \u00e0 d'autres pathog\u00e8nes. Le choix se portera sans doute sur les agents les plus mena\u00e7ants pour la sant\u00e9 publique mais aussi sur ceux dont l'environnement \u00e9conomique sera propice \u00e0 un partage de b\u00e9n\u00e9fices.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e8glements et accords peuvent-ils s'\u00e9tendre \u00e0 des virus ou bact\u00e9ries devenus r\u00e9sistants \u00e0 des chimioth\u00e9rapies ou antibioth\u00e9rapies ?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Le r\u00e8glement sanitaire international. Aspects juridiques. Annuaire fran\u00e7ais de droit international",
            "authors": [
                {
                    "first": "C-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Vignes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "649--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "International Health Regulations",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Quels sont et \u00e0 quoi servent les principaux accords internationaux de sant\u00e9 ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Houssin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev. Prat",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1075--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Report of the Review Committee on the Role of the International Health Regulations (2005) in the Ebola Outbreak and Response",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Report by the Director-General",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "World Health Organization. Global Influenza Surveillance and Response System (GISRS). Geneva",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "It's time for the world to change in the spirit of dignity, equity and transparency. Jakarta ; PT Sulaksana Watinsa",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Supari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pandemic influenza preparedness framework Agreement for the sharing of influenza viruses and access to vaccines and other benefits ; Geneva",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "World Health Organization. PIP Framework Advisory Group, Technical Expert Working Group (TEWG) on Genetic Sequence Data. Final Report to the Advisory Group",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Technical Working Group (TWG) on the sharing of influenza genetic sequence data. Optimal Characteristics of Influenza Genetic Sequence Data Sharing System under the PIP Framework ; Geneva",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "United Nations. The Nagoya Protocol on Access and Benefit-sharing ; Montreal",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Convention on Biological Diversity",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Convention on Biological Diversity entered into force 29",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "Convention on Biological Diversity",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Public health implications of the implementation of the Nagoya Protocol. Executive Board 140 th session",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}