{
    "paper_id": "a175bd0d34a3c0d79e4e99613d332f4013ec74fd",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Interactions micro-organismes et voies a\u00e9riennes distales : sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques The interactions between microorganisms and the small airways. A paediatric focus",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "De Blic",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pneumologie et allergologie p\u00e9diatriques, h\u00f4pital universitaire Necker-Enfants-Malades",
                    "institution": "Assistance publique des H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "149, rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75015",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "4655 U2RM, 14032, 14032",
                        "settlement": "Caen, Caen",
                        "region": "EA",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Deschildre",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unit\u00e9 de pneumologie-allergologie p\u00e9diatrique, p\u00f4le enfant, h\u00f4pital Jeanne-de-Flandre, CHRU de Lille, avenue Avin\u00e9e",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "59037",
                        "settlement": "Lille cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re ; Grippe ; Virus respiratoire syncytial ; Rhinovirus ; Asthme R\u00e9sum\u00e9 Le spectre des virus \u00e0 tropisme respiratoire s'\u00e9largit et des maladies \u00e9mergentes sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9crites depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. L'origine de ces virus respiratoires \u00e9mergents peut \u00eatre zoonotique (par franchissement de barri\u00e8re d'esp\u00e8ce, apr\u00e8s mutations pour les virus \u00e0 ARN tels que les virus aviaires influenza de type A ou les coronavirus), ou li\u00e9e aux nouvelles techniques d'identification (m\u00e9tapneumovirus, bocavirus). Les relations entre bronchiolite et asthme sont d\u00e9sormais mieux appr\u00e9hend\u00e9es gr\u00e2ce au suivi prospectif de cohortes de nouveau-n\u00e9s. Le r\u00f4le des rhinovirus devient pr\u00e9pond\u00e9rant par rapport au virus respiratoire syncytial. L'identification de facteurs de pr\u00e9dispositions immunologiques, fonctionnelles, atopiques et g\u00e9n\u00e9tiques, pour la survenue de l'asthme apr\u00e8s une infection \u00e0 rhinovirus sugg\u00e8re que l'infection virale r\u00e9v\u00e8le un terrain pr\u00e9dispos\u00e9 plut\u00f4t qu'elle est \u00e0 l'origine de l'asthme. Le r\u00f4le des bact\u00e9ries dans l'histoire naturelle de l'asthme commence \u00e9galement \u00e0 \u00eatre mieux cern\u00e9. Les r\u00e9sultats de la cohorte danoise COPSAC ont montr\u00e9 la fr\u00e9quence des identifications",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MOTS CL\u00c9S"
        },
        {
            "text": "Les jeunes enfants sont la cible privil\u00e9gi\u00e9e des maladies virales respiratoires et le spectre des virus susceptibles d'agresser l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire et de provoquer des maladies respiratoires s'\u00e9largit. Les relations entre bronchiolites virales et asthme, la place des virus \u00e0 tropisme respiratoire dans l'histoire naturelle de l'asthme ont fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes, d'abord concentr\u00e9es sur le virus respiratoire syncytial humain (hVRS) et plus r\u00e9cemment sur le rhinovirus humain (hRV). Les donn\u00e9es r\u00e9centes issues des progr\u00e8s dans le domaine de la biologie mol\u00e9culaire d'identification virale mis \u00e0 la disposition des cohortes prospectives de nouveau-n\u00e9s ou de nourrissons tendent \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si l'infection virale r\u00e9v\u00e8le un terrain pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 l'asthme ou si elle est \u00e0 l'origine de l'asthme. Par ailleurs de nouveaux concepts apparaissent tels celui de \u00ab colonisation asthmog\u00e8ne des voies a\u00e9riennes \u00bb qui donne un regain d'int\u00e9r\u00eat aux r\u00f4les des bact\u00e9ries dans l'asthme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les maladies virales respiratoires sont le plus souvent symptomatiques chez les jeunes enfants du fait d'une primo-infection, alors qu'elles sont g\u00e9n\u00e9ralement asymptomatiques chez l'adulte du fait des r\u00e9infections fr\u00e9quentes gr\u00e2ce \u00e0 une immunit\u00e9 r\u00e9siduelle ou crois\u00e9e. Le tropisme d'un virus se d\u00e9finit comme l'ensemble des cellules cibles et permissives \u00e0 ce virus. Le conna\u00eetre permet de d\u00e9terminer le ou les organes cibles, ainsi que la ou les esp\u00e8ces animales pouvant \u00eatre infect\u00e9es. Le changement de tropisme permet aux virus d'\u00e9voluer, notamment en leur permettant de franchir la barri\u00e8re d'esp\u00e8ce et de s'installer chez un nouvel h\u00f4te. Les techniques de biologie mol\u00e9culaire, am\u00e9liorent la sensibilit\u00e9 de la d\u00e9tection ( Fig. 1 ) et permettent l'identification de virus difficiles voire impossibles \u00e0 isoler par les techniques conventionnelles (Fig. 2) . Lors d'\u00e9mergence de virus nouveaux, la r\u00e9activit\u00e9 pour r\u00e9aliser des amorces sp\u00e9cifiques de PCR est de l'ordre de la semaine si une partie de la s\u00e9quence g\u00e9n\u00e9tique du virus est connue. Certains virus sont couramment recherch\u00e9s : virus influenza type A ou B (IAV, IBV), hRSV, virus para-influenza 1,2,3 (PIV1, PIV2, PIV3), ad\u00e9novirus. Pour d'autres, la difficult\u00e9 de leur d\u00e9tection ne permet pas leur r\u00e9alisation en pratique usuelle : grippe C, PIV4, coronavirus HCoV 229 E , HCoV-OC43, NL-63, HKU1 et de nombreux rhinovirus humains (hRV) (Fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 727,
                    "end": 733,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 858,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1398,
                    "end": 1406,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Les nouveaux virus a tropisme respiratoire"
        },
        {
            "text": "Depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, le panel viral s'enrichit de nouveaux agents auxquels on donne le nom de virus \u00e9mergents. Une maladie virale \u00e9mergente peut \u00eatre d\u00e9finie soit comme une maladie nouvelle avec un virus d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois ; soit une maladie connue mais nouvelle par une identification virale impossible ant\u00e9rieurement ; soit une maladie r\u00e9surgente ou r\u00e9-\u00e9mergente apr\u00e8s une p\u00e9riode prolong\u00e9e de silence. L'\u00e9pid\u00e9mie du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re ( [2] . Cependant la contamination humaine r\u00e9sulte pour l'instant d'un contact rapproch\u00e9 ou de la consommation de volailles infect\u00e9es, mais apparemment pas d'une transmission inter-humaine. Les cas humains d'infection \u00e0 IAV aviaire H 5 N 1 sont extr\u00eamement peu nombreux au regard de l'importance de l'\u00e9pizootie aviaire. Mais la l\u00e9talit\u00e9 de l'infection humaine est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. Le virus A (H 5 N 1 ) actuel a ainsi acquis d'importants facteurs de virulence. L'infection touche aussi bien les sujets jeunes en bonne sant\u00e9, que les personnes fragilis\u00e9es. Le tableau est hyperf\u00e9brile ; les signes d'atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (rhinite, pharyngite, conjonctivite) sont discrets, sinon absents ; les signes d'atteinte du tractus respiratoire inf\u00e9rieur (dyspn\u00e9e, toux) sont pr\u00e9coces et rapidement confirm\u00e9s par les signes radiologiques de pneumonie. Dans les cas mortels, l'\u00e9volution se fait vers la pneumonie bilat\u00e9rale accompagn\u00e9e de d\u00e9tresse respiratoire et d'une atteinte multi-organes, avec insuffisance r\u00e9nale, \u00e9l\u00e9vation des transaminases, lymphop\u00e9nie et thrombop\u00e9nie. Au stade actuel pr\u00e9-pand\u00e9mique, il est essentiel de d\u00e9tecter le plus t\u00f4t possible et d'isoler de mani\u00e8re appropri\u00e9e les sujets infect\u00e9s en provenance de pays o\u00f9 s\u00e9vit l'\u00e9pizootie aviaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 478,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 474,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Les nouveaux virus a tropisme respiratoire"
        },
        {
            "text": "D'autres IAV aviaires ont pu contaminer l'homme ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais c'est du porc en 2009 qu'une pand\u00e9mie grippale a \u00e9clos avec un virus influenza A triple r\u00e9assortant (H 1 N 1pdm09 ), heureusement d'une pathog\u00e9nicit\u00e9 moindre que celle imagin\u00e9e lors des premi\u00e8res transmissions au Mexique puis de son expansion pand\u00e9mique dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud [3] . L'\u00e9pizootie aviaire \u00e0 IAV hautement pathog\u00e8ne de type H 7 N 7 , qui est survenue en Hollande en f\u00e9vrier 2003, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9e et est peu pathog\u00e8ne pour l'homme, m\u00eame si un d\u00e9c\u00e8s f\u00fbt rapport\u00e9 [4] . Il existe d'autres cas de contamination de sujets au contact d'oiseaux infect\u00e9s (H 9 N 2 , H 7 N 2 , H 7 N 3 , H 10 N 7 . . .). Le 31 mars 2013, les autorit\u00e9s chinoises ont annonc\u00e9 l'identification d'un nouveau virus A (H 7 N 9 ), d'origine aviaire faiblement pathog\u00e8ne chez les oiseaux. Il d\u00e9rive du virus H 9 N 2 qui pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques d'adaptation potentielles aux voies respiratoires hautes de l'homme, la l\u00e9talit\u00e9 estim\u00e9e est \u00e0 ce jour de pr\u00e8s de 30 % [5] . L'apparition d'un nouveau virus grippal chez l'homme incite \u00e0 la plus grande prudence, m\u00eame si le risque de propagation du virus en Europe est consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s faible \u00e0 ce stade. Il y a eu en 2015 une seconde vague H 7 N 9 , la premi\u00e8re ayant \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par des mesures sanitaires (fermeture des march\u00e9s et euthanasie \u00e0 large \u00e9chelle des animaux).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1030,
                    "end": 1033,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les nouveaux virus a tropisme respiratoire"
        },
        {
            "text": "Les signalements des cas suspects doivent \u00eatre effectu\u00e9s \u00e0 Sant\u00e9 Publique France (alerte sanitaire en cours), les investigations sont protocolis\u00e9es (triple container, biologie mol\u00e9culaire, laboratoire de r\u00e9f\u00e9rence P3. . .). Les antiviraux de la classe des anti-neuraminidases (Tamiflu \u00ae ) peuvent pr\u00e9venir l'infection \u00e0 IAV aviaire ou la juguler s'ils sont administr\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9cocement. Leur utilisation, inappropri\u00e9e ou \u00e0 une tr\u00e8s large \u00e9chelle, est potentiellement susceptible d'induire des r\u00e9sistances.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les nouveaux virus a tropisme respiratoire"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les \u00e9pizooties aviaires sont dues \u00e0 une transmission directe \u00e0 l'homme d'un virus aviaire modifi\u00e9 par mutation, suite \u00e0 un contact rapproch\u00e9 avec des volailles infect\u00e9es, mais apparemment sans transmission inter-humaine. [8] . L'infection se manifeste par une fi\u00e8vre et des signes respiratoires pouvant se compliquer par un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb. La l\u00e9talit\u00e9 estim\u00e9e est de 42 %, mais ce chiffre souffre d'un d\u00e9nominateur encore inconnu car il existe des formes pauci-symptomatiques. Ce virus peut \u00eatre identifi\u00e9 non seulement dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires mais aussi dans les selles et les urines, expliquant probablement la fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e de l'insuffisance r\u00e9nale chez les patients infect\u00e9s par le MERS-CoV [9] . Une prise en charge pr\u00e9coce avec un traitement antiviral semble b\u00e9n\u00e9fique [10] . Les coronavirus classiques type 229E et OC43 sont responsables d'infections respiratoires hautes et basses, en g\u00e9n\u00e9ral b\u00e9nignes. Ces virus sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant les principaux agents du rhume. Le r\u00e9cent HCoV-NL63 semble \u00eatre un pathog\u00e8ne respiratoire plus fr\u00e9quent. Il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en 2004 mais circule depuis longtemps. Les \u00e9tudes r\u00e9trospectives r\u00e9alis\u00e9es sur des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires provenant de patients souffrant de diverses infections de l'arbre respiratoire et trouv\u00e9s n\u00e9gatifs pour les autres virus d\u00e9tectent ce HCoV-NL63 dans 3 \u00e0 9 % des pr\u00e9l\u00e8vements [11] . Le HCoV-HKU1 est fr\u00e9quemment identifi\u00e9 dans les pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s mais l'atteinte respiratoire est rarement le signe d'appel de l'infection, les signes digestifs \u00e9tant plus souvent au premier plan [12] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 740,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1403,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1612,
                    "end": 1616,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les nouveaux virus a tropisme respiratoire"
        },
        {
            "text": "Le m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par une \u00e9quipe hollandaise en 2001 dans le nez de jeunes enfants atteints d'infection respiratoire aigu\u00eb [13] . Les \u00e9tudes s\u00e9rologiques r\u00e9trospectives ont prouv\u00e9 que ce virus circulait d\u00e9j\u00e0 en Hollande en 1958 ; il est proche des m\u00e9tapneumovirus aviaires, responsables notamment de la rhinotrach\u00e9ite de la dinde, et d\u00e9rive probablement d'un anc\u00eatre commun aux deux virus. L'incidence de l'infection \u00e0 hMPV est de 5 % \u00e0 10 % des \u00e9tiologies infectieuses virales chez l'enfant hospitalis\u00e9. Si l'on compare la pr\u00e9valence des infections \u00e0 hMPV chez l'enfant au regard des autres atteintes virales, on peut dire qu'elle est plus faible que celle de l'infection \u00e0 hVRS (de 40-50 % des virus), environ du m\u00eame ordre (10-15 %) que celles des infections \u00e0 virus influenza ou \u00e0 rhinovirus, et deux fois plus fr\u00e9quente que celles des infections \u00e0 virus parainfluenza ou \u00e0 ad\u00e9novirus. La pr\u00e9sence de hMPV chez les enfants asymptomatiques semble rare. Les signes cliniques des infections \u00e0 hMPV chez le jeune enfant sont comparables \u00e0 ceux observ\u00e9s dans l'infection \u00e0 hRSV [14] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1108,
                    "end": 1112,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9tapneumovirus humain"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9pisodes sifflants des premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie sont dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 li\u00e9s aux virus [16] . Les hRV et le VRS sont pr\u00e9pond\u00e9rants. Associ\u00e9 aux \u00e9pid\u00e9mies hivernales de bronchiolites, le VRS est l'apanage du nourrisson de moins d'un an. Les bronchiolites \u00e0 VRS justifiant l'hospitalisation concernent moins de 5 % des cas. La fr\u00e9quence des infections \u00e0 hRV augmente avec l'\u00e2ge [17] . Parmi les trois groupes et les nombreux s\u00e9rotypes, les infections \u00e0 hRV A et surtout \u00e0 hRV C pourraient \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8res [18, 19] . [23] . \u00c0 6 ans, 48 % d'entre eux pr\u00e9sentaient un asthme. D'autres facteurs \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 cette \u00e9volution : asthme maternel, sensibilisation aux a\u00e9roallerg\u00e8nes \u00e0 3 ans, forte exposition aux allerg\u00e8nes du chien, r\u00e9currence des \u00e9pisodes sifflants avant 3 ans. Dans ce travail les auteurs ont analys\u00e9 l'expression de CCL5 dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales au niveau de la muqueuse nasale au moment de Ce constat est encore plus franc en cas de terrain \u00e0 risque et ne para\u00eet pas li\u00e9 \u00e0 la gravit\u00e9. En effet, \u00e0 partir de la cohorte Childhood Origins of ASThma (COAST) constitu\u00e9e de 285 nouveau-n\u00e9s, ayant au moins un parent atopique (1 Prick test positif) et/ou asthmatique, les auteurs ont \u00e9valu\u00e9 la pr\u00e9valence des manifestations sifflantes dans les 6 premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, en regard des ant\u00e9c\u00e9dents de bronchiolite \u00e0 VRS et \u00e0 hRV [17, 28] . Le risque de pr\u00e9senter des sifflements dans la 3 e ann\u00e9e \u00e9tait associ\u00e9 aux ant\u00e9c\u00e9dents de bronchiolite \u00e0 VRS (OR : 3,5 ; 1,7-7,5), mais surtout \u00e0 hRV (OR : 10 ; 4,1-26). Il \u00e9tait toujours pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans avec un poids renforc\u00e9 pour le hRV (OR : 9,8 ; 4,3-22) par rapport au VRS (OR : 2,6 : 1-6,3). Si le risque de sifflements persistant \u00e9tait ind\u00e9pendant de la survenue d'une sensibilisation allergique, il y avait une potentialisation de ces deux facteurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 529,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1365,
                    "end": 1369,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1370,
                    "end": 1373,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des virus dans l'histoire naturelle de l'asthme"
        },
        {
            "text": "Sur la m\u00eame cohorte, Guilbert et al. ont \u00e9galement montr\u00e9 l'impact n\u00e9gatif de la bronchiolite \u00e0 hRV sur la fonction respiratoire (VEMS, d\u00e9bits distaux, VEMS/CV), non observ\u00e9 avec un autre virus, notamment le VRS [29] . Les r\u00e9sultats de la cohorte de Perth en Australie vont dans le m\u00eame sens. Les auteurs ont suivi 198 nouveau-n\u00e9s \u00e0 risque d'atopie et ont \u00e9valu\u00e9 le lien entre la survenue d'une bronchiolite dans la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie et le risque d'asthme dans les 5 ans suivants (asthme transitoire, tardif ou persistant) [30] . Dans la premi\u00e8re ann\u00e9e, 815 \u00e9pisodes aigus (74 bronchiolites) associ\u00e9s \u00e0 un virus dans 69 % ont \u00e9t\u00e9 collig\u00e9s (hRV : 48 % ; VRS : 11 % ; bronchiolite \u00e0 hRV : 46 % et \u00e0 VRS : 16 %). Le risque d'asthme \u00e0 5 ans \u00e9tait li\u00e9 aux ant\u00e9c\u00e9dents de bronchiolite \u00e0 hRV (OR : 2,9 ; 1,2-7,1), mais pas \u00e0 VRS (OR : 2,1 ; 0,5-8,1), mais \u00e9tait restreint \u00e0 la population ayant d\u00e9velopp\u00e9 une atopie dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es. R\u00e9cemment, Mikalsen et al. ont analys\u00e9 le risque d'asthme mais aussi la fonction respiratoire et la r\u00e9activit\u00e9 bronchique 11 ans apr\u00e8s une hospitalisation pour bronchiolite (VRS : 90, non-VRS : 31, t\u00e9moins : 141). Ils ont confirm\u00e9 le risque d'asthme dans la population \u00ab bronchiolite \u00bb par rapport aux t\u00e9moins, mais aussi celui de trouble ventilatoire obstructif, plus particuli\u00e8rement dans le sous-groupe \u00ab non-VRS \u00bb [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1366,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des virus dans l'histoire naturelle de l'asthme"
        },
        {
            "text": "Pour le hRV, les \u00e9tudes sugg\u00e8rent donc que le risque n'est pas li\u00e9 \u00e0 la gravit\u00e9 de la bronchiolite mais qu'il est renforc\u00e9 par le terrain atopique personnel ou familial. Elles plaident en faveur de m\u00e9canismes diff\u00e9rents selon le virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des virus dans l'histoire naturelle de l'asthme"
        },
        {
            "text": "\u2022 La r\u00e9currence de sifflements ou du risque d'asthme semble plus marqu\u00e9 avec les hRV qu'avec le VRS. \u2022 Le risque de sifflements persistant semble ind\u00e9pendant de la survenue d'une sensibilisation allergique, mais ces deux facteurs se potentialisent. \u2022 Les bronchiolites \u00e0 hRV ont des effets n\u00e9fastes sur la fonction respiratoire (VEMS, d\u00e9bits distaux, VEMS/CV), plus marqu\u00e9s qu'avec le VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des virus dans l'histoire naturelle de l'asthme"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pour le hRV, le risque ne serait pas li\u00e9 \u00e0 la gravit\u00e9 de la bronchiolite, mais il semble renforc\u00e9 par le terrain atopique, personnel ou familial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des virus dans l'histoire naturelle de l'asthme"
        },
        {
            "text": "Sur le mod\u00e8le murin, une infection virale est susceptible de promouvoir une inflammation Th2 et une r\u00e9ponse pro-allergique au contact des allerg\u00e8nes [32] . Un travail r\u00e9cent a montr\u00e9 que l'inoculation d'un virus para-influenza type 1 aboutissait \u00e0 des l\u00e9sions d\u00e9finitives centr\u00e9es sur les voies a\u00e9riennes distales, observ\u00e9es apr\u00e8s 3 mois et 14 mois et corr\u00e9l\u00e9es aux anomalies fonctionnelles [33] . Toutefois, sur des cohortes de jumeaux monozygotes discordants en termes d'ant\u00e9c\u00e9dent de bronchiolite, on ne retrouve pas de diff\u00e9rence en termes de fr\u00e9quence de l'asthme, de sensibilisation, ou de fonction respiratoire [34] . Ces donn\u00e9es sugg\u00e8rent donc un impact variable selon le virus, le terrain et des interactions entre ces deux facteurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite est-elle l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clenchant l'asthme ?"
        },
        {
            "text": "Les relations virus, allergie et asthme n'apparaissent pas innocentes. La pr\u00e9disposition \u00e0 l'asthme peut se situer \u00e0 plusieurs niveaux, immunitaire, fonctionnel, atopique ou g\u00e9n\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Existe-t-il un terrain favorable pr\u00e9disposant \u00e0 la survenue d'un asthme ?"
        },
        {
            "text": "De nombreux auteurs se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la r\u00e9ponse antivirale et notamment \u00e0 la production d'interf\u00e9ron (INF) [35, 36] . Dans la cohorte de Tucson, le risque de sifflements entre 2 et 13 ans \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 un d\u00e9faut de production d'INF \u2425 par les cellules mononucl\u00e9es sanguines stimul\u00e9es par les mitog\u00e8nes \u00e0 l'\u00e2ge de 9 mois [35] . Les m\u00eames constatations ont \u00e9t\u00e9 faites sur les m\u00eames cellules issues du sang de cordons et infect\u00e9es par le VRS [36] . Un d\u00e9ficit de production en INF \u2425 \u00e9tait associ\u00e9 au risque d'infection des voies a\u00e9riennes dans la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie. Chez l'enfant asthmatique confirm\u00e9, des travaux in-et ex-vivo montrent \u00e9galement un d\u00e9ficit de productions des diff\u00e9rents INF au moment des exacerbations viro-induites, principalement \u00e0 hRV [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 766,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunit\u00e9 inn\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Plusieurs auteurs se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la fonction respiratoire pr\u00e9alablement \u00e0 tout \u00e9pisode de sifflement. Dans une cohorte n\u00e9onatale n\u00e9erlandaise, le risque de bronchiolite \u00e0 hRV avant un an \u00e9tait d'autant plus important que les explorations fonctionnelles respiratoires r\u00e9alis\u00e9es au cours des deux premiers mois de vie montraient une obstruction bronchique [38] . Dans une autre \u00e9tude, une exploration fonctionnelle respiratoire avec un test \u00e0 la m\u00e9tacholine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge d'un mois chez des nouveau-n\u00e9s dont la m\u00e8re avait des ant\u00e9c\u00e9dents d'asthme. Les auteurs ont montr\u00e9 que la r\u00e9activit\u00e9 \u00e0 la m\u00e9tacholine \u00e9tait significativement plus basse chez les nourrissons qui d\u00e9veloppaient par la suite une bronchiolite s\u00e9v\u00e8re, alors qu'il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative sur les d\u00e9bits [39] . Les r\u00e9sultats \u00e9taient comparables quel que soit le virus en cause ou le moment de survenue avant un an ou entre un et 2 ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 804,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terrain fonctionnel respiratoire"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Caroll et al., les ant\u00e9c\u00e9dents maternels d'asthme \u00e9taient un facteur de risque de bronchiolite \u00e0 hRV et augmentaient sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 [20] . Les travaux r\u00e9cents sur une cohorte d'enfants hospitalis\u00e9s [40] et sur la cohorte COAST [41] concluent qu'une sensibilisation pr\u00e9coce, plus particuli\u00e8rement aux a\u00e9ro-allerg\u00e8nes, favorise la survenue d'une bronchiolite \u00e0 hRV, et majore fortement le risque de d\u00e9velopper un asthme. Cette derni\u00e8re \u00e9tude conclue en revanche que ce n'est pas l'infection \u00e0 hRV qui favoriserait la sensibilisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terrain atopique"
        },
        {
            "text": "La place du terrain g\u00e9n\u00e9tique au sein des relations virus et asthme est mieux connue. Caliskan et al. ont en effet montr\u00e9 que les nourrissons ayant une bronchiolite \u00e0 hRV et qui ont un locus de susceptibilit\u00e9 au niveau de la r\u00e9gion 17q11 (homozygotes TT pour le SNP rs7216389) pr\u00e9sentent un risque majeur d'\u00e9volution vers l'asthme (OR : 26,1 ; 5,1-133,0). Le risque d'asthme n'est que de 2,3 (1,0-5,2) pour le g\u00e9notype TT seul sans infection \u00e0 hRV et de 5,2 (2,8-9,9) pour la bronchiolite \u00e0 hRV seule [42] . Il existe donc un effet potentialisateur de ce terrain g\u00e9n\u00e9tique particulier en cas de rencontre avec le hRV. D'autres facteurs g\u00e9n\u00e9tiques comme certains polymorphismes de l'IL 10 ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s au risque d'asthme post-bronchiolite \u00e0 hRV, sugg\u00e9rant donc des interactions entre certains virus et la maturation de l'immunit\u00e9 en faveur de l'\u00e9volution vers l'asthme [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 505,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 876,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terrain g\u00e9n\u00e9tique"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les r\u00e9percussions d'une bronchiolite sur l'asthme sont variables en fonction du virus en cause et du terrain atopique, et il existe des interactions entre ces deux facteurs. \u2022 Sur le plan immunitaire, un d\u00e9ficit de production d'INF \u2425 est un facteur de risque d'asthme et il est associ\u00e9 au risque d'infection des voies a\u00e9riennes dans la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie. \u2022 Un trouble obstructif aux explorations fonctionnelles respiratoires au cours des deux premiers mois de vie ainsi que des ant\u00e9c\u00e9dents maternels d'asthme sont des facteurs de risque de bronchiolite \u00e0 hRV. \u2022 Une sensibilisation pr\u00e9coce, plus particuli\u00e8rement aux a\u00e9ro-allerg\u00e8nes, favorise la bronchiolite \u00e0 hRV, et majore le risque d'asthme. \u2022 Sur le plan g\u00e9n\u00e9tique, les nourrissons ayant un locus de susceptibilit\u00e9 au niveau de la r\u00e9gion 17q11 (homozygotes TT pour le SNP rs7216389) pr\u00e9sentent un risque majeur d'\u00e9volution vers l'asthme en cas de bronchiolite \u00e0 hRV. \u2022 Certains polymorphismes de l'IL 10 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s au risque d'asthme post-bronchiolite \u00e0 hRV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terrain g\u00e9n\u00e9tique"
        },
        {
            "text": "Il existe donc un lien entre bronchiolite virale et asthme avec des m\u00e9canismes qui seraient diff\u00e9rents selon le virus en cause. Le lien para\u00eet fort pour le hRV, ce virus r\u00e9v\u00e9lant la susceptibilit\u00e9 du terrain et la bronchiolite \u00e0 hRV pouvant \u00eatre l'\u00e9quivalent d'une premi\u00e8re crise d'asthme. Le lien est plus controvers\u00e9 ou moindre pour le VRS, avec une probable diff\u00e9rence selon la gravit\u00e9. Identifier le virus en cause pourrait donc orienter dans l'\u00e9valuation du risque et le cas \u00e9ch\u00e9ant l'initiation d'un traitement. Ainsi, Lukarinen et al. ont r\u00e9cemment montr\u00e9 que le traitement des bronchiolites par prednisolone n'avait pas d'impact en termes de progression vers l'asthme, sauf si le virus en cause \u00e9tait un hRV [44] . Concernant le VRS, si quelques travaux ont montr\u00e9 une diminution du risque d'asthme apr\u00e8s utilisation du palivizumab chez les pr\u00e9matur\u00e9s issus de familles non allergiques/non asthmatiques [45] ou pr\u00e9matur\u00e9s d'\u00e2ge gestationnel allant de 33 \u00e0 35 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e [46] , cet objectif ne figure pas dans les indications d'un m\u00e9dicament par ailleurs tr\u00e8s co\u00fbteux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 716,
                    "end": 720,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 915,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 993,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9venir, traiter : quel impact ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le traitement des bronchiolites par prednisolone ne modifie pas le risque d'\u00e9volution vers un asthme, sauf si le virus en cause est un hRV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9venir, traiter : quel impact ?"
        },
        {
            "text": "Alors que de tr\u00e8s nombreux travaux ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur les relations entre virus et asthme, les relations avec les bact\u00e9ries ont \u00e9t\u00e9 principalement centr\u00e9es sur le r\u00f4le des bact\u00e9ries de l'environnement et du tube digestif au cours des premi\u00e8res ann\u00e9es de vie sur la gen\u00e8se des manifestations allergiques et de l'asthme, base de la th\u00e9orie hygi\u00e9niste. Cependant de nouveaux concepts apparaissent tels celui de \u00ab colonisation asthmog\u00e8ne des voies a\u00e9riennes \u00bb qui donne un regain d'int\u00e9r\u00eat aux r\u00f4les des bact\u00e9ries dans l'asthme. Seront discut\u00e9s ici l'impact de la colonisation bact\u00e9rienne pr\u00e9coce sur la survenue et sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme chez le jeune enfant, la place de la colonisation bact\u00e9rienne au cours des exacerbations sifflantes du nourrisson et du jeune enfant, et la relevance de l'infection bact\u00e9rienne au cours de l'asthme s\u00e9v\u00e8re pr\u00e9scolaire. significativement associ\u00e9e \u00e0 l'existence \u00e0 5 ans d'un wheezing persistant, d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res ou d'hospitalisation pour asthme aigu grave. De m\u00eame l'\u00e9osinophilie sanguine, les IgE totales, la pr\u00e9valence de l'asthme, la r\u00e9versibilit\u00e9 apr\u00e8s bronchodilatateurs \u00e9taient significativement plus importantes en cas de colonisation \u00e0 un mois de vie par l'un ou l'autre de ces micro-organismes. Cette association n'\u00e9tait en revanche plus retrouv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de un an. L'analyse du profil de cytokines au niveau du liquide de surface des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures sugg\u00e8re que la colonisation bact\u00e9rienne pr\u00e9coce s'accompagne d'une r\u00e9ponse immune locale, r\u00e9ponse qui reste h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne [48] . Ainsi, toujours dans la cohorte COPSAC, la colonisation \u00e0 l'\u00e2ge de [49] . Cette r\u00e9ponse dualistique n'est pas encore clairement expliqu\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1539,
                    "end": 1543,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1612,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1613,
                    "end": 1617,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bact\u00e9ries et asthme"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dans la cohorte COPSAC, la colonisation \u00e0 S. pneumoniae, M. catarrhalis et/ou H. influenzae (mais non \u00e0 S. aureus) \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un wheezing persistant, des exacerbations s\u00e9v\u00e8res ou des hospitalisations pour asthme aigu grave \u00e0 5 ans. \u2022 Une colonisation \u00e0 1 mois de vie par l'un ces germes augmente l'\u00e9osinophilie sanguine, les IgE totales, la pr\u00e9valence de l'asthme et la r\u00e9versibilit\u00e9 apr\u00e8s bronchodilatateurs, mais cette association n'\u00e9tait plus retrouv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 1 an. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation bact\u00e9rienne pr\u00e9coce et survenue d'un asthme"
        },
        {
            "text": "Les progr\u00e8s dans l'analyse mol\u00e9culaire des micro-organismes ont montr\u00e9 que les voies a\u00e9riennes basses \u00e9taient loin d'\u00eatre st\u00e9riles et que, \u00e0 l'instar du tube digestif et de la peau, elles \u00e9taient colonis\u00e9es par de tr\u00e8s nombreuses bact\u00e9ries. \u00c0 ce jour, une seule \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur l'analyse du microbiome dans l'asthme de l'enfant, \u00e9tude qui sugg\u00e8re des modifications de r\u00e9partition des bact\u00e9ries chez l'asthmatique [51] . Dans ce travail le microbiote du liquide de lavage broncho-alv\u00e9olaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 chez 13 enfants (\u00e2ge moyen 10 ans) ayant un asthme difficile et 7 contr\u00f4les. L'analyse mol\u00e9culaire ARN16S a montr\u00e9 qu'il y avait plus de s\u00e9quences chez les asthmatiques que chez les enfants contr\u00f4les (1135 vs 670), que les prot\u00e9obact\u00e9ries (Hemophilus, Neisseiria en particulier) et les staphylocoques \u00e9taient plus fr\u00e9quents chez l'enfant asthmatique, et qu'en revanche les Bacteroides \u00e9taient plus fr\u00e9quents chez les contr\u00f4les. Un certain nombre de donn\u00e9es existent sur la fr\u00e9quence des infections/colonisations des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures au cours de l'asthme pr\u00e9scolaire [52] [53] [54] [55] [56] [57] . Le Tableau 2 r\u00e9sume les principales \u00e9tudes publi\u00e9es \u00e0 partir des donn\u00e9es du lavage broncho-alv\u00e9olaire. La comparaison est difficile du fait de l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des m\u00e9thodologies (\u00e2ge des enfants, crit\u00e8res diagnostiques, degr\u00e9 de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme, seuil de significativit\u00e9 des concentrations des bact\u00e9ries, groupe t\u00e9moin. . .). La fr\u00e9quence de colonisation varie de 12,5 \u00e0 61 %. Des r\u00e9sultats comparables ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aussi bien chez des asthmatiques plus \u00e2g\u00e9s au cours d'exacerbations ou \u00e0 l'\u00e9tat stable, et chez des contr\u00f4les \u00e0 partir d'expectorations [58, 59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1093,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1099,
                    "end": 1103,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1104,
                    "end": 1108,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1109,
                    "end": 1113,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1114,
                    "end": 1118,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1682,
                    "end": 1686,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1687,
                    "end": 1690,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation/infection bact\u00e9rienne et asthme s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude de Van de Kant vont dans ce sens [60] . Le profil inflammatoire (IL-2, IL-4, IL-10, IL-13) dans le condensat de l'air exhal\u00e9 et la r\u00e9partition de Treg ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s chez 252 jeunes enfants de 2 \u00e0 4 ans (202 ayant un wheezing r\u00e9cidivant et 50 contr\u00f4les). Si les taux d'IL-2, IL-4, IL-10, IL-13 \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s chez les siffleurs que chez les t\u00e9moins, il n'y avait pas de diff\u00e9rence entre ceux qui \u00e9taient colonis\u00e9s au niveau des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures par S. pneumoniae, H. influenzae, S. aureus et ceux qui ne l'\u00e9taient pas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 62,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation/infection bact\u00e9rienne et asthme s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "Sur un plan clinique, une seule \u00e9tude a montr\u00e9 une am\u00e9lioration du contr\u00f4le de l'asthme apr\u00e8s traitement antibiotique [57] . Dans ce travail 42 enfants pr\u00e9scolaires explor\u00e9s pour un asthme s\u00e9v\u00e8re ont eu une analyse bact\u00e9riologique et virologique du liquide de lavage alv\u00e9olaire. Vingt-neuf enfants avaient une infection (\u2265 10 4 CFU/mL) et ont re\u00e7u un traitement antibiotique. Au total, 92 % des enfants trait\u00e9s ont eu une am\u00e9lioration marqu\u00e9e de leurs sympt\u00f4mes. Il s'agissait cependant d'une \u00e9tude r\u00e9trospective avec un nombre restreint de patients ce qui limite la port\u00e9e des conclusions.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation/infection bact\u00e9rienne et asthme s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les voies a\u00e9riennes basses ne sont pas st\u00e9riles et, \u00e0 l'instar du tube digestif et de la peau, elles sont colonis\u00e9es par de tr\u00e8s nombreuses bact\u00e9ries. \u2022 Chez l'asthmatique, il semble que la r\u00e9partition de ces bact\u00e9ries diff\u00e8re du sujet non asthmatique : les prot\u00e9obact\u00e9ries (Hemophilus, Neisseiria en particulier) et les staphylocoques sont plus fr\u00e9quents chez l'enfant asthmatique et Bacteroides est plus fr\u00e9quent chez le non-asthmatique. \u2022 Chez l'enfant asthmatique d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire, la fr\u00e9quence de colonisation varie de 12,5 \u00e0 61 %, et des r\u00e9sultats comparables ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez des asthmatiques plus \u00e2g\u00e9s, en exacerbations ou non, et chez des contr\u00f4les \u00e0 partir d'expectorations. \u2022 Dans une \u00e9tude, les taux d'IL-2, IL-4, IL-10, IL-13 \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s chez les enfants siffleurs que chez les t\u00e9moins, mais il n'y avait pas de diff\u00e9rence selon que les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures \u00e9taient on non colonis\u00e9es par S. pneumoniae, H. influenzae et S. aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation/infection bact\u00e9rienne et asthme s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "Beaucoup de questions encore non r\u00e9solues se posent sur les relations entre bact\u00e9ries et asthme chez l'enfant. Sontelles de simples spectatrices ou jouent-elles un r\u00f4le actif ? Plus que leur r\u00f4le dans le d\u00e9clenchement des exacerbations, c'est leur place dans la gen\u00e8se de l'asthme et dans la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme qui est discut\u00e9. La question de l'inn\u00e9 est pos\u00e9e. Est-ce la pr\u00e9existence d'une r\u00e9ponse immunitaire particuli\u00e8re qui favoriserait la colonisation par un certain type de bact\u00e9ries, ou qui favoriserait l'asthme d\u00e8s qu'une telle colonisation survient ? Une meilleure compr\u00e9hension ouvrirait la voie \u00e0 de nouvelles approches th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 Plusieurs nouveaux virus susceptibles d'agresser l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire et de provoquer des maladies respiratoires ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s, et il faut s'attendre \u00e0 l'\u00e9mergence de nouveaux virus \u00e0 ARN, du fait de la fr\u00e9quence de leurs mutations g\u00e9n\u00e9tiques. \u2022 Il faut mettre en place une surveillance attentive des infections virales respiratoires chez les patients hospitalis\u00e9s et dans la communaut\u00e9. \u2022 Les relations entre les infections respiratoires virales et l'asthme ont d'abord port\u00e9 sur le virus respiratoire syncytial, puis sur le rhinovirus. \u2022 Il reste \u00e0 d\u00e9terminer si l'infection virale r\u00e9v\u00e8le un terrain pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 l'asthme ou si elle est \u00e0 l'origine de l'asthme. \u2022 Les bact\u00e9ries peuvent \u00e9galement \u00eatre en cause, avec de nouveaux concepts tels que la \u00ab colonisation asthmog\u00e8ne des voies a\u00e9riennes \u00bb. \u2022 Les relations entre bact\u00e9ries et asthme restent \u00e0 pr\u00e9ciser, non seulement pour pr\u00e9ciser leur r\u00f4le dans le d\u00e9clenchement des exacerbations, mais aussi et surtout dans la gen\u00e8se de l'asthme et sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, Jacques de Blic a per\u00e7u des honoraires ou financements pour participation \u00e0 des congr\u00e8s, communications, actions de formation, participation \u00e0 des groupes d'experts de la part du Laboratoire Chiesi. Jacques Brouard, Astrid Vabret et Antoine Deschildre d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Characterization of the reconstructed 1918 Spanish influenza pandemic virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tumpey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Basler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Science",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "77--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Human influenza A H5N1 virus related to a highly pathogenic avian influenza virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Beek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "472--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Viral epidemiology and severity of respiratory infections in infants in 2009: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dugue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "827--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Transmission of H7N7 avian influenza A virus to human beings during a large outbreak in commercial poultry farms in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Conyn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "587--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical findings in 111 cases of influenza A (H7N9) virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "2277--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Interhuman transmissibility of Middle East respiratory syndrome coronavirus: estimation of pandemic risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Breban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontanet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "694--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical features and virological analysis of a case of Middle East respiratory syndrome coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seilmaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "745--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Inhibition of novel beta coronavirus replication by a combination of interferon-alpha2b and ribavirin",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Falzarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martellaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Human coronavirus NL63",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "France. Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Detection of the new human coronavirus HKU1: a report of 6 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "634--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptives et comparatives avec le virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Les virus de la bronchiolite",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1192--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human rhinovirus species and season of infection determine illness severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "886--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Analysis of the complete genome sequences of human rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Palmenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rathe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Liggett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1190--1199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Influence of maternal asthma on the cause and severity of infant acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebretsadik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1236--1278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Asthma and allergy patterns over 18 years after severe RSV bronchiolitis in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aljassim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1045--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Determinants of asthma after severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bacharier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweiger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Risk of childhood asthma following infant bronchiolitis during the respiratory syncytial virus season",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebretsadik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Escobar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "227--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Rhinovirus-induced wheezing in infancy-the first sign of childhood asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrjanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "66--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Recurrent wheezing after respiratory syncytial virus or non-respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy: a 3-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Valkonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1359--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Rhinovirus bronchiolitis and recurrent wheezing: 1-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cangiano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "396--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Decreased lung function after preschool wheezing rhinovirus illnesses in children at risk to develop asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Danov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Early-life respiratory viral infections, atopic sensitization, and risk of subsequent development of persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kusel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The outcome after severe bronchiolitis is related to gender and virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mikalsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Halvorsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oymar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "391--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Virus infection and allergy in the development of asthma: what is the connection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Strickland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "151--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Viral bronchiolitis in young rats causes small airway lesions that correlate with reduced lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szakaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "808--821",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Causal direction between respiratory syncytial virus bronchiolitis and asthma studied in monozygotic twins",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poorisrisak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Halkjaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Thomsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "338--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Low IFN-gamma production in the first year of life as a predictor of wheeze during childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "835--876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Antiviral IFN-gamma responses of monocytes at birth predict respiratory tract illness in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sumino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahab",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Asthma exacerbations: origin, effect, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1165--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The influence of neonatal lung function on rhinovirus-associated wheeze",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Zalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Uiterwaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "262--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Neonatal bronchial hyperresponsiveness precedes acute severe viral bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chawes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poorisrisak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Allergic sensitization is associated with rhinovirus-, but not other virus-, induced wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuusipalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1008--1022",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Evidence for a causal relationship between allergic sensitization and rhinovirus wheezing in early life",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "281--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Rhinovirus wheezing illness and genetic risk of childhood-onset asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caliskan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bochkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiner-Moller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1398--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "IL10 polymorphisms influence neonatal immune responses, atopic dermatitis, and wheeze at age 3 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Illi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "789--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Prednisolone reduces recurrent wheezing after first rhinovirus wheeze: a 7-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lukkarinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lukkarinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "237--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Palivizumab prophylaxis, respiratory syncytial virus, and subsequent recurrent wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Groothuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Respiratory syncytial virus and recurrent wheeze in healthy preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Blanken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rovers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Molenaar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1791--1800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Childhood asthma after bacterial colonization of the airway in neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hermansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchvald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Pathogenic bacteria colonizing the airways in asymptomatic neonates stimulates topical inflammatory mediator release",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Folsgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schjorring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chawes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "589--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Th2-associated immunity to bacteria in teenagers and susceptibility to asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hollams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "509--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Association of bacteria and viruses with wheezy episodes in young children: prospective birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hermansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnelykke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Disordered microbial communities in asthmatic airways",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "In young children, persistent wheezing is associated with bronchial bacterial infection: a retrospective analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreesman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soetens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Bacterial flora of the lower respiratory tract in children with bronchial asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Just",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Thien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1216--1238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Bronchoalveolar cells in children < 3 years old with severe recurrent wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goncalves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Clainche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "791--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Investigation of young children with severe recurrent wheeze: any clinical benefit?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saglani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scallan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Physiologic, bronchoscopic, and bronchoalveolar lavage fluid findings in young children with recurrent wheeze and cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "709--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Wheeze in preschool age is associated with pulmonary bacterial infection and resolves after antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinkmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soudah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Bacterial colonization in respiratory secretions from acute and recurrent wheezing infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsubaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakayama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "110--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Bacteria in sputum of stable severe asthma and increased airway wall thickness",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Illing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Impact of bacterial colonization on exhaled inflammatory markers in wheezing preschool children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van De Kant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klaassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Aerde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Breath Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Re\u00e7u le 23 juillet 2015 ; accept\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 2016 Disponible sur Internet le 3 mars 2017",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Risque d'asthme \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans chez les enfants ayant eu un \u00e9pisode de sifflement avant l'\u00e2ge de 3 ans : sans virus identifi\u00e9 (aucun), en rapport avec une infection \u00e0 rhinovirus (RV), \u00e0 virus respiratoire syncytial (VRS) ou les deux. * : p < 0,05 vs aucun ; + : p < 0,05 vs VRS seul (modifi\u00e9 d'apr\u00e8s r\u00e9f.[17]).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "SRAS) survenue en 2003, li\u00e9e \u00e0 un nouveau coronavirus (le SRAS-CoV), puis en 2012 le syndrome respiratoire du Moyen-Orient, avec un coronavirus diff\u00e9rent (MERS-CoV), certaines \u00e9pid\u00e9mies de grippes humaines li\u00e9es \u00e0 des IAV d'origine animale, aviaire lors de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 IAV H 7 N 7 survenue en Hollande en 2003 et H 5 N 1 d\u00e9butant en Chine en 2003-2004, mais aussi d'origine porcineFigure 1. Comparaison des ratios entre le nombre d'examens effectu\u00e9s et la positivit\u00e9 de la recherche par immunofluorescence (IF) versus PCR multiplex (Respifinder 22 \u00ae ) durant l'\u00e9pid\u00e9mie hivernale 2011/2012 (Laboratoire de virologie du CHU de Caen).tel H 1 N 1pdm09 du Mexique en 2009 sont autant d'exemples de maladies virales \u00e0 tropisme respiratoire \u00e9mergentes. L'origine de ces virus respiratoires \u00e9mergents n'est pas facile \u00e0 d\u00e9terminer. Elle peut \u00eatre zoonotique du fait d'un franchissement de barri\u00e8re d'esp\u00e8ces, favoris\u00e9 par de nombreuses circonstances : variations environnementales (promiscuit\u00e9 de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces), climatiques, potentiel \u00e9volutif du virus. La recherche du r\u00e9servoir animal est alors capitale pour la pr\u00e9vention des \u00e9mergences en vue d'une \u00e9radication potentielle de la maladie. La r\u00e9ussite du passage Figure 2. Strat\u00e9gie de d\u00e9tection des virus dans les \u00e9chantillons respiratoires aux urgences du CHU de Caen. plusieurs \u00e9pisodes de contaminations humaines par des virus influenza aviaires se sont produits. L'\u00e9pizootie aviaire \u00e0 virus influenza A (H 5 N 1 ), qui s\u00e9vit en Asie sous forme d'\u00e9pid\u00e9mies extensives dans les populations aviaires et qui a provoqu\u00e9 des cas mortels de grippes chez l'homme, est la plus pr\u00e9occupante. De nombreux autres foyers aviaires caus\u00e9s par ce virus ont \u00e9t\u00e9 depuis identifi\u00e9s dans plusieurs pays d'Asie, d'Europe, d'Afrique et du Moyen-Orient",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "HCoV-NL63 est un pathog\u00e8ne relativement fr\u00e9quent, retrouv\u00e9 dans 3 \u00e0 9 % des pr\u00e9l\u00e8vements au cours de diverses infections de l'arbre respiratoire.\u2022 SARS-CoV, coronavirus associ\u00e9 au SRAS, a \u00e9t\u00e9 responsable de l'\u00e9pid\u00e9mie de pneumopathie atypique qui a touch\u00e9 une trentaine de pays de novembre 2002 \u00e0 juillet 2003, par transmission inter-humaine via des super-propagateurs et a relativement \u00e9pargn\u00e9 les enfants. \u2022 MERS-CoV, identifi\u00e9 en Arabie Saoudite, a provoqu\u00e9 511 cas cumul\u00e9s dont 157 d\u00e9c\u00e8s. Sa transmission serait inter-esp\u00e8ce \u00e0 partir d'un r\u00e9servoir animal inconnu mais une transmission inter-humaine n'est pas exclue.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Le m\u00e9tapneumovirus humain est responsable d'infections respiratoires aigu\u00ebs et rend compte de 5 % \u00e0 10 % des infections virales chez l'enfant hospitalis\u00e9. Le bocavirus humain (HBoV) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 2005 dans des \u00e9chantillons respiratoires provenant d'enfants hospitalis\u00e9s pour un tableau de bronchite sifflante d'\u00e9volution favorable en 1 semaine [15]. Les bocavirus appartiennent \u00e0 la famille des Parvoviridae, petits virus \u00e0 ADN non envelopp\u00e9s, qui comportait le parvovirus B19 (Erythrovirus). La s\u00e9quence g\u00e9n\u00e9tique du HBoV \u00e9tant connue, on peut donc d\u00e9sormais disposer de techniques PCR pour les rechercher dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires. Diff\u00e9rentes \u00e9tudes montrent que l'incidence des infections \u00e0 HBoV est de 5 %, et que dans plus de la moiti\u00e9 de ces cas un autre virus est associ\u00e9. \u2022 L'incidence des infections \u00e0 HBoV est de 5 %, avec co-infection par un autre virus dans plus de la moiti\u00e9 des cas. Les modifications g\u00e9n\u00e9tiques sont incontournables chez les virus \u00e0 ARN et on peut pr\u00e9dire l'apparition in\u00e9vitable de nouveaux IAV ou CoV. Ces perspectives justifient largement la mise en place d'une surveillance attentive des infections virales respiratoires chez les patients hospitalis\u00e9s et dans la communaut\u00e9. En octobre 1995, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 une division \u00ab surveillance et de contr\u00f4le des maladies \u00e9mergentes et autres maladies transmissibles \u00bb. Depuis, de nombreux virus associ\u00e9s \u00e0 des atteintes respiratoires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, mais dont la diffusion chez l'homme ne s'est pas maintenue. Ces virus n'ont jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits en France : les virus Hendra et Nipah (sous-famille des Paramyxovirinae), le virus M\u00e9nangle (MenV sous-famille des Paramyxovirinae). L'am\u00e9lioration et l'intensification des moyens de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique mondiale r\u00e9v\u00e9leront l'imputabilit\u00e9 virale dans d'autres maladies qui seront \u00e9tiquet\u00e9es \u00ab \u00e9mergentes \u00bb. Il n'y a pas de r\u00e9ponse claire \u00e0 la question de savoir ce qui fait la r\u00e9ussite \u00e9mergentielle.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tableau 1 Principales cohortes p\u00e9diatriques ayant \u00e9valu\u00e9 le risque d'asthme apr\u00e8s une bronchiolite en fonction du virus, VRS et hRV principalement. RB : r\u00e9activit\u00e9 bronchique, HRB : hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique, DNS : diff\u00e9rence non significative.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "1 mois \u00e0 M. catarrhalis et H. influenzae s'accompagnait d'une r\u00e9ponse mixte Th1/Th2/Th17 avec des taux \u00e9lev\u00e9s de interleukine-1b (IL-1b), tumor necrosis factor alpha (TNF\u2423), macrophage inflammatory protein-5 (MIP-1b), tandis que S. aureus s'accompagnait d'une r\u00e9ponse de type Th17, et qu'il n'y avait pas de profil particulier pour S. pneumoniae. Pour les auteurs, cette colonisation n'est probablement pas innocente mais pourrait avoir une action immuno-modulatrice. La pr\u00e9sence d'une r\u00e9ponse de type Th2 et Th17 fait penser que la colonisation \u00e0 M. catarrhalis et H. influenzae favoriserait le recrutement d'\u00e9osinophiles activ\u00e9s et de neutrophiles, qui pourrait neutraliser la r\u00e9ponse Th1 n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9radication de ces bact\u00e9ries intracellulaires. Cette r\u00e9ponse inad\u00e9quate (peut \u00eatre inn\u00e9e) pourrait favoriser une inflammation chronique. Parall\u00e8lement, chez des enfants asthmatiques plus \u00e2g\u00e9s, Hollams et al. ont montr\u00e9 une association positive entre asthme et IgE sp\u00e9cifiques de l'ent\u00e9rotoxine S. aureus, mais une relation inverse avec les IgE sp\u00e9cifiques des antig\u00e8nes de surface d'H. influenzae et S. pneumoniae",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tableau 2 R\u00e9sultats bact\u00e9riologiques du lavage broncho-alv\u00e9olaire dans l'asthme pr\u00e9scolaire.Dans le cadre du suivi prospectif de la cohorte COPSAC, les nourrissons \u00e9taient vus lors d'une visite programm\u00e9e ou bien en urgence \u00e0 l'occasion d'un \u00e9pisode respiratoire aigu, sifflant ou non. Des pr\u00e9l\u00e8vements hypopharyng\u00e9s \u00e9taient alors r\u00e9alis\u00e9s pour une \u00e9tude bact\u00e9riologique et virologique[50].Respectivement 400 et 481 pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s au plan bact\u00e9riologique et virologique \u00e0 l'occasion d'un \u00e9pisode sifflant. Le groupe t\u00e9moin \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 par les pr\u00e9l\u00e8vements lors des visites programm\u00e9es et en l'absence de wheezing. Les auteurs ont retrouv\u00e9 une association significative entre les \u00e9pisodes sifflants et l'identification de H. influenzae, M. catarrhalis et S. pneumoniae. Les \u00e9pisodes sifflants \u00e9taient \u00e9galement associ\u00e9s \u00e0 une infection virale de fa\u00e7on ind\u00e9pendante. Il faut cependant noter que le diagnostic clinique de pneumonie \u00e9tait encore plus fortement associ\u00e9 \u00e0 H. influenzae, M. catarrhalis et S. pneumoniae. Des essais cliniques randomis\u00e9s d'antibiotiques sont n\u00e9cessaires pour \u00e9valuer la relevance clinique de cette association. \u2022 Dans le suivi de la cohorte COPSAC, on a retrouv\u00e9 une association significative entre les \u00e9pisodes sifflants et l'identification de H. influenzae, M. catarrhalis et S. pneumoniae, ces \u00e9pisodes \u00e9tant \u00e9galement associ\u00e9s \u00e0 une infection virale, de fa\u00e7on ind\u00e9pendante.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}