{
    "paper_id": "a27b1d253d27ab623130f3f6e4537f20a62ece43",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las enfermedades infecciosas son un motivo de consulta frecuente en atenci\u00f3n primaria (AP). En su mayor parte se trata de procesos benignos y con frecuencia de etiolog\u00eda v\u00edrica. No suelen ser necesarios para su manejo m\u00e9todos diagn\u00f3sticos complejos, en pocas ocasiones requieren ingreso hospitalario y el tratamiento es fundamentalmente emp\u00edrico, sin estar siempre indicada la prescripci\u00f3n de un antibi\u00f3tico. Sin embargo, la realidad no es tan sencilla, las resistencias bacterianas han aumentado considerablemente en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, actualmente se las considera como un problema de salud p\u00fablica de distribuci\u00f3n mundial. El consumo elevado de antibi\u00f3ticos se reconoce como la principal causa de estas resistencias, existiendo grandes diferencias entre los distintos pa\u00edses 1 . Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos con mayor consumo de antibi\u00f3ticos y con mayores tasas de resistencias, que adem\u00e1s son exportadas a otros pa\u00edses 2 . Casi un 80% de las prescripciones de antibi\u00f3ticos se realizan en AP, la tasa de prescripci\u00f3n inadecuada es del 30% 3 y son numerosos los factores que influyen en esta situaci\u00f3n: el elevado n\u00famero de antibi\u00f3ticos existentes en el mercado, la presi\u00f3n asistencial, el tiempo que se dedica a cada visita, la formaci\u00f3n continuada, la presi\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica y la presi\u00f3n de la poblaci\u00f3n general, entre otros 4 . As\u00ed pues, antes de prescribir un antibi\u00f3tico es importante: determinar la existencia de infecci\u00f3n y la localizaci\u00f3n de \u00e9sta, conocer los g\u00e9rmenes implicados y sus resistencias en nuestra \u00e1rea geogr\u00e1fica y establecer la necesidad o no de tratamiento antibi\u00f3tico y si es as\u00ed adecuar el tratamiento a las caracter\u00edsticas del paciente sin olvidar explicar detalladamente los motivos que nos llevan a no prescribir un antibi\u00f3tico cuando \u00e9ste no est\u00e1 indicado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1353,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Faringoamigdalitis Se trata de la patolog\u00eda infecciosa m\u00e1s frecuente en AP. Consiste en la inflamaci\u00f3n difusa de los fol\u00edculos linfoides de la faringe y las am\u00edgdalas. Su principal etiolog\u00eda es v\u00edrica (70-80%); el Streptococcus betahemoliticus del grupo A (S. pyogenes o EBH-GA) es el causante de 5-10% de los casos y tambi\u00e9n de las complicaciones derivadas de su infecci\u00f3n (fiebre reum\u00e1tica, flem\u00f3n periamigdalino y glomerulonefritis aguda), esto hace que sea una etiolog\u00eda importante no por su frecuencia pero s\u00ed por sus implicaciones. Otras etiolog\u00edas tambi\u00e9n infecciosas son menos frecuentes 5 (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Fiebre (> 38\u00b0), exudados faringoamigdalares, odinofagia, adenopat\u00edas laterocervicales inflamatorias como s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes. Otros menos frecuentes son mialgias generalizadas, cefalea, n\u00e1useas y dolor abdominal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de una faringoamigdalitis es sencillo, pero lo que resulta dif\u00edcil es conocer la etiolog\u00eda, ya que habitualmente prescribiremos un tratamiento en funci\u00f3n de la cl\u00ednica sin utilizar ninguna exploraci\u00f3n complementaria. Por lo tanto, los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos de que disponemos son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Criterios cl\u00ednicos. Sugieren infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica: fiebre, exudados faringoamigdalares, adenopat\u00edas y ausencia de tos (criterios de Centor) 6 . La pre-sencia de 3-4 de estos criterios es altamente sugestiva de infecci\u00f3n por EBHGA. Sin embargo, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico no puede realizarse con certeza, requiere confirmaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica (A-II). Cultivo far\u00edngeo. Es el m\u00e9todo est\u00e1ndar para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, realizado correctamente tiene una sensibilidad de 90-95% para detectar EBHGA (A-II). Los problemas son que los resultados tardan 24-48 h, y que no distingue infecci\u00f3n aguda y portadores 6, 7 . Tests de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgenos. Se realizan en la consulta, resultados r\u00e1pidos (unos 5 min), Si existe una elevada sospecha cl\u00ednica se puede iniciar tratamiento antibi\u00f3tico de forma emp\u00edrica para ser suspendido si no se confirma microbiol\u00f3gicamente. En nuestro pa\u00eds esta forma de actuaci\u00f3n es m\u00e1s compleja, ya que no se dispone de forma generalizada de los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico r\u00e1pido en las consultas ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 145,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 609,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 611,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1028,
                    "end": 1034,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento emp\u00edrico de las infecciones en el adulto"
        },
        {
            "text": "Tratamiento sintom\u00e1tico. Analg\u00e9sicos y antit\u00e9rmicos para calmar el dolor y la fiebre (C-III) 8 . Tratamiento antibi\u00f3tico 8 . \u00danicamente indicado para la infecci\u00f3n por EBHGA (5-10% casos en adultos) (tabla 2). Te\u00f3ricamente previene las complicaciones supurativas y no supurativas, pero s\u00f3lo ha demostrado disminuir el contagio y acortar los s\u00edntomas en 1-2 d\u00edas 5, 8 . Si se confirman 3 o m\u00e1s episodios de infecci\u00f3n por EBHGA (cultivo) anuales, hay que descartar transmisi\u00f3n de ida y vuelta (ping pong spread) a partir de un portador asintom\u00e1tico en el n\u00facleo familiar, y estar\u00eda indicado realizar estudios de portador mediante frotis a los miembros cercanos 7 . Tratamiento quir\u00fargico. Actualmente en adultos la amigdalectom\u00eda no est\u00e1 aconsejada. S\u00f3lo se recomienda en ni\u00f1os que tienen 7 o m\u00e1s episodios anuales por EBHGA o 3-4 infecciones/a\u00f1o durante 2 a\u00f1os consecutivos 9 (A-I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 94,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 122,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 363,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 365,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 659,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Sospecha de complicaciones locales: absceso periamigdalino o parafar\u00edngeo. Alteraciones de la mucosa far\u00edngea en pacientes con factores de riesgo como tabaco y/o alcohol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es la inflamaci\u00f3n de las mucosas de la cavidad nasal y senos paranasales. Los senos m\u00e1s frecuentemente afectados son los maxilares. Inicialmente suele ser de etiolog\u00eda v\u00edrica y posteriormente (a los 7-10 d\u00edas) puede sobreinfectarse con bacterias 10 (tabla 3). Son factores favorecedores: obstrucci\u00f3n del ostium de drenaje (tumores, p\u00f3lipos, atopia), tabaco, asma, fibrosis qu\u00edstica, embarazo, infecciones dentales cr\u00f3nicas e inmunosupresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "Tienen baja sensibilidad (65-69%) y especificidad (60-65%), aunque son un pilar importante para el diagn\u00f3stico 11 (tabla 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Criterios diagn\u00f3sticos [10] [11] El diagn\u00f3stico de la sinusitis aguda es eminentemente cl\u00ednico, sugiere etiolog\u00eda bacteriana, la duraci\u00f3n superior a 7-10 d\u00edas, el curso bif\u00e1sico (mejor\u00eda inicial y posterior empeoramiento de la sintomatolog\u00eda) y la presencia de dos o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: rinorrea purulenta, dolor dental o baja respuesta a descongestionantes nasales 12 . Pueden ser tambi\u00e9n de utilidad:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 28,
                    "end": 32,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "-Transiluminaci\u00f3n sinusal. En caso de ser negativa apoya el diagn\u00f3stico (B-III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "-Radiograf\u00eda simple de senos. No se recomienda su realizaci\u00f3n de forma generalizada 10 , reserv\u00e1ndose para casos de duda diagn\u00f3stica y curso at\u00edpico y refractario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "-La tomograf\u00eda computarizada es muy sensible, pero debido a su coste no se recomienda como prueba diagn\u00f3stica en una sinusitis aguda no complicada (B-II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "-Hay autores que recomiendan la prote\u00edna C reactiva (PCR) como m\u00e9todo de diagn\u00f3stico r\u00e1pido, correlacionando su aumento con etiolog\u00eda bacteriana 13 , valores superiores a 40 mg/l orientan a etiolog\u00eda bacteriana 16 ; sin embargo, es un m\u00e9todo poco espec\u00edfico y actualmente poco accesible en AP.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Medidas generales. Los analg\u00e9sicos (paracetamol) y/o antiinflamatorios (ibuprofeno, naproxeno), descongestionantes nasales (con una duraci\u00f3n inferior a 7 d\u00edas) y lavados nasales con suero fisiol\u00f3gico pueden mejorar los s\u00edntomas generales 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 240,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los corticoides nasales no se recomiendan de forma rutinaria; sin embargo, pueden ser beneficiosos en sinusitis cr\u00f3nica o sinusitis recurrentes, seg\u00fan recomendaciones de la European Academy of Allergology and Clinical Inmunology 14 . Tratamiento antibi\u00f3tico. El tratamiento antibi\u00f3tico no est\u00e1 indicado inicialmente 15 , sobre todo ante manifestaciones cl\u00ednicas leves (A-I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si la cl\u00ednica es moderada o los s\u00edntomas persisten m\u00e1s de 7 d\u00edas estar\u00eda indicado utilizar antibi\u00f3ticos, siendo la amoxicilina el de primera elecci\u00f3n 15 (A-I) (tabla 5). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Inicialmente limpieza/aspiraci\u00f3n del conducto auditivo externo (criterio de remisi\u00f3n a otorrinolaringolog\u00eda). Aplicaci\u00f3n de 3-4 gotas/8 h/7 d\u00edas de alcohol boricado o clotrimazol (soluci\u00f3n). Si la infecci\u00f3n fuera por Aspergillus, el tratamiento indicado ser\u00eda itraconazol por v\u00eda oral 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 291,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otomicosis"
        },
        {
            "text": "Su sospecha es un criterio de derivaci\u00f3n a hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa maligna"
        },
        {
            "text": "Medidas generales 20 . Analg\u00e9sicos o antiinflamatorios para la fiebre o el dolor (A-II). No indicada la uti-lizaci\u00f3n de gotas nasales, \u00f3ticas, mucol\u00edticos o antihistam\u00ednicos (E-I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 20,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media aguda"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico 21 . Existe controversia en cuanto al uso de antibi\u00f3ticos inicialmente (elevadas tasas de resistencias, efectos secundarios y alto porcentaje de resoluciones espont\u00e1neas). Las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica actuales recomiendan si los s\u00edntomas son leves iniciar tratamiento con medidas generales y reevaluar a las 48 h (espera vigilante) 16 , prescribiendo antibi\u00f3ticos si no hay mejor\u00eda cl\u00ednica o de forma inicial si los s\u00edntomas son graves o existe patolog\u00eda de base (afectaci\u00f3n importante del estado general, inmunosupresi\u00f3n, enfermedades cr\u00f3nicas). En la tabla 7 se indica el tratamiento antibi\u00f3tico de la otitis media aguda, siendo de primera elecci\u00f3n la amoxicilina (A-I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media aguda"
        },
        {
            "text": "Otitis externa maligna. Para aspiraci\u00f3n del conducto auditivo externo en otomicosis. Sospecha de complicaci\u00f3n o mala evoluci\u00f3n en otitis media aguda. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cursa con tos de 1 a 3 semanas con o sin expectoraci\u00f3n que puede ser mucopurulenta, sin que ello indique etiolog\u00eda bacteriana y puede acompa\u00f1arse de artromialgias, fiebre y anorexia. El diagn\u00f3stico es puramente cl\u00ednico. A la auscultaci\u00f3n podemos encontrar roncus. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax s\u00f3lo debe solicitarse ante la sospecha de un proceso neum\u00f3nico. Si la tos persiste m\u00e1s de 21 d\u00edas se deben realizar otras pruebas para descartar tuberculosis, tumores, aspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o u otros procesos cr\u00f3nicos del \u00e1rbol traqueobronquial. En pacientes que presentan episodios de bronquitis reiterados, es conveniente realizar pruebas funcionales respiratorias para descartar el diagn\u00f3stico de asma. El diagn\u00f3stico diferencial debe realizarse con el resfriado com\u00fan, donde los s\u00edntomas nasales y far\u00edngeos son m\u00e1s importantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Al tratarse de un proceso autolimitado se recomienda en menores de 65 a\u00f1os, no administrar antibi\u00f3ticos 22 (A-I). El tratamiento (tabla 8) es sintom\u00e1tico, analg\u00e9sicos para mejorar la fiebre y malestar general (paracetamol 500 mg-1g/6-8 h). Resultados pro-cedentes de ensayos cl\u00ednicos no avalan el uso de agentes mucol\u00edticos o antitusivos 23, 24 . Existen pocas pruebas para apoyar el uso habitual de agonistas beta 2 en adultos para la tos aguda. Estos f\u00e1rmacos pueden disminuir los s\u00edntomas, incluida la tos, en los pacientes con obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo, pero este potencial beneficio no est\u00e1 debidamente apoyado con los datos disponibles actualmente 25 . S\u00f3lo se indicar\u00e1 antibioterapia en pacientes ancianos con comorbilidad grave asociada (accidente cerebrovascular, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica [EPOC], insuficiencia renal, cirrosis hep\u00e1tica, inmunodepresi\u00f3n, neoplasias o insuficiencia card\u00edaca), fiebre superior a 38,5\u00b0, auscultaci\u00f3n asim\u00e9trica o cualquier signo de consolidaci\u00f3n pulmonar. En estos casos se solicitar\u00e1 radiograf\u00eda de t\u00f3rax para descartar proceso neum\u00f3nico y en exposici\u00f3n a casos de tosferina 23 (tabla 8).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 344,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si se trata de un proceso infeccioso grave que curse con compromiso ventilatorio, remitir al hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Reagudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Respiratoria la bronquitis cr\u00f3nica se define como un proceso caracterizado por un descenso de los flujos espiratorios que no cambian de manera significativa tras varios meses de seguimiento 26 . El diagn\u00f3stico viene sugerido por el cuadro cl\u00ednico. Nos encontramos ante Tabla 7. Tratamiento antibi\u00f3tico de la otitis media aguda 16, 21 un paciente fumador, o expuesto de forma prolongada a sustancias nocivas para la mucosa bronquial, que refiere tos y expectoraci\u00f3n habitual durante un m\u00ednimo de 3 meses y en 2 a\u00f1os consecutivos 26 . Se clasifica seg\u00fan su gravedad en 3 categor\u00edas (tabla 9). El curso progresivo y cr\u00f3nico de esta enfermedad se ve agravado por per\u00edodos de aumento de estos s\u00edntomas, que es lo que conocemos como agudizaciones o exacerbaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 373,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Del 50 al 70% se deben a infecciones respiratorias 27 (tabla 10). Entre las causas no infecciosas tenemos: alergia, contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, bajas temperaturas y descompensaci\u00f3n de la insuficiencia card\u00edaca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda de las reagudizaciones"
        },
        {
            "text": "Es cl\u00ednico. Empeoramiento de los s\u00edntomas (disnea, sibilantes, etc.), generalmente con fiebre y con incremento del volumen del esputo, que se hace purulento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax si sospecha de neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "En la EPOC leve (FEV 1 > 60%) no existe beneficio del tratamiento antimicrobiano en estos pacientes 28, 29 . S\u00f3lo est\u00e1 indicado en pacientes que presenten factores de riesgos de fracaso terap\u00e9utico (tabla 12). En la EPOC moderada-grave (FEV 1 < 60%) los metaan\u00e1lisis publicados hasta ahora demuestran una peque\u00f1a mejor\u00eda con el uso de los antibi\u00f3ticos en las exacerbaciones infecciosas en la EPOC (A-I) 9 . Todos los consensos recomiendan la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos si se cumplen dos o m\u00e1s criterios de Anthonisen 31 : aumento de esputo, aumento de disnea y/o cambios en la coloraci\u00f3n del esputo (A).De estos criterios, el dato que mejor indica que la agudizaci\u00f3n es bacteriana es la coloraci\u00f3n amarillentoverdosa de la expectoraci\u00f3n 32 . La situaci\u00f3n de gravedad justificar\u00eda tambi\u00e9n el empleo de un tratamiento antibi\u00f3tico (B). [25] [26] [27] [28] . Modificada del Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria, 2. a ed. a Obnubilaci\u00f3n, taquipnea superior a 35 respiraciones/minuto e insuficiencia respiratoria, cor pulmonale y sociopatia. b Espirometr\u00eda efectuada en los \u00faltimos 2 a\u00f1os. c Algunos autores consideran tambi\u00e9n la edad avanzada (mayores de 65 a\u00f1os) y los pacientes con \u0546 4 agudizaciones al a\u00f1o. d En caso de intolerancia al \u00e1cido clavul\u00e1nico puede utilizarse cefroxima axetilo 500 mg/12 h/10 d\u00edas. e En caso de bronquiectasias administrar ciprofloxacino 500 mg/12 h/10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 103,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 106,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 404,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 523,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 743,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 841,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 846,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 851,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 856,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento (fig. 2 y tabla 11)"
        },
        {
            "text": "En todos los episodios de exacerbaci\u00f3n, se debe realizar un seguimiento a las 48-72 h de la primera consulta, especialmente si el paciente presenta edad avanzada y comorbilidad asociada (cirrosis hep\u00e1tica, insuficiencia hep\u00e1tica, diabetes dependiente de insulina, insuficiencia card\u00edaca y cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica), ya que son indicadores de riesgo de ingreso hospitalario e incluso de mortalidad. De todos ellos, el factor de riesgo de fracaso y de hospitalizaci\u00f3n es, adem\u00e1s de la EPOC grave, la presencia de patolog\u00eda cardiovascular activa 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento y criterios derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Definici\u00f3n Se define como la infecci\u00f3n aguda del par\u00e9nquima pulmonar y los espacios alveolares en una persona no hospitalizada o en aquellos pacientes hospitalizados que presentan esta infecci\u00f3n aguda en las 24-48 h siguientes a su ingreso, o que el paciente no haya sido ingresado en un hospital los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "En la tabla 14 se detalla la etiolog\u00eda m\u00e1s probable seg\u00fan los factores de riesgo. En la mayor\u00eda de los casos de neumon\u00eda, el agente causal no llega a identificarse, siendo el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente el Streptococcus pneumoniae causante de las dos terceras parte de las bacteriemias 35 por este proceso. Tambi\u00e9n se observa que en las series efectuadas en Espa\u00f1a la etiolog\u00eda at\u00edpica est\u00e1 infraestimada [36] [37] [38] . El Mycoplasma pneumoniae y los virus respiratorios son m\u00e1s prevalentes en las personas j\u00f3venes, mientras que la neumon\u00eda aspirativa es m\u00e1s frecuente entre la poblaci\u00f3n anciana. La Legionella pneumophila suele afectar a pacientes adultos y Haemophilus influenzae a adultos y ancianos con EPOC. La Chlamydia pneumoniae se puede presentar tanto en j\u00f3venes como en adultos con enfermedad de base. En la Chlamydia psittaci como en la Coxiella burnetii al tratarse de zoonosis, pueden observarse importantes variaciones regionales que son poco frecuentes. La neumon\u00eda por Staphylococcus aureus es frecuente en usuarios de drogas parenterales con endocarditis tricusp\u00eddea y ocasionalmente en diab\u00e9ticos, afectos de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n o como complicaci\u00f3n de la gripe. Lo mismo ocurre con la neumon\u00eda producida por bacilos gramnegativos que se presenta raramente y asociada a factores de riesgo espec\u00edficos: estancia en centros cr\u00f3nicos (Escherichia coli), etilismo (Klebsiella pneumoniae), bronquiectasias, infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (Pseudomonas aeruginosa). Eventualmente, los virus gripales y el virus respiratorio sincitial pueden causar neumon\u00edas en adultos durante los meses de fr\u00edo 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 414,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda 34 (tabla 13)"
        },
        {
            "text": "En la comunidad es interesante distinguir entre s\u00edndrome t\u00edpico y s\u00edndrome at\u00edpico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome t\u00edpico. Cursa con un cuadro de instauraci\u00f3n brusca de fiebre elevada con escalofr\u00edos, tos productiva de esputos purulentos o herrumbrosos y inicio subagudo o insidioso, tos seca o escasamente productiva, ausencia de dolor pleur\u00edtico intenso, predominio de las manifestaciones extrapulmonares (fiebre, cefaleas, artromialgias) sobre las respiratorias, condensaci\u00f3n radiol\u00f3gica de tipo no lobar y existencia de disociaci\u00f3n cl\u00ednico-radiol\u00f3gica (condensaci\u00f3n radiol\u00f3gica evidente con escasos signos auscultatorios en la exploraci\u00f3n f\u00edsica). En la neumon\u00eda por Legionella, los pacientes suelen tener una fase prodr\u00f3mica parecida a una gripe, con malestar, fiebre, cefalea y mialgias, en ocasiones bradicardia y diarreas, y menos frecuentemente confusi\u00f3n, letargo o delirio. Luego se inicia la fase con sintomatolog\u00eda de neumon\u00eda. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica no siempre es as\u00ed la diferencia entre s\u00edndrome t\u00edpico y at\u00edpico, detect\u00e1ndose formas mixtas. Es el s\u00edndrome indeterminado con caracter\u00edsticas de ambos. En los ancianos, una neumon\u00eda puede presentarse sin fiebre ni escalofr\u00edos, puede aparecer hipotermia, alteraciones de la conciencia y otros s\u00edntomas inespec\u00edficos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Junto con la historia cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica detallada que nos dar\u00e1 un diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n hay que realizar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax (A-I) para establecer el diagn\u00f3stico de confimaci\u00f3n 39 , ya que s\u00f3lo \u00e9sta confirmar\u00e1 o no la presencia de condensaci\u00f3n pulmonar y nos ayudar\u00e1 a valorar la gravedad de la infecci\u00f3n, ya que permite observar si existe afectaci\u00f3n multilobular, derrame pleural o cavitaci\u00f3n pulmonar. Adem\u00e1s, ayudar\u00e1 a predecir cu\u00e1l puede ser el germen responsable de la neumon\u00eda. As\u00ed en la neumon\u00eda t\u00edpica se suele observar un infiltrado alveolar \u00fanico con broncograma y en la neumon\u00eda at\u00edpica existe condensaci\u00f3n radiol\u00f3gica de tipo no lobar, patr\u00f3n intersticial, multilobular, de predominio en l\u00f3bulos FMC -Protocolos inferiores, aunque a veces puede observarse tambi\u00e9n un patr\u00f3n alveolar. Los cambios radiol\u00f3gicos se resuelven con lentitud, existe un retraso entre la mejor\u00eda cl\u00ednica y la resoluci\u00f3n radiogr\u00e1fica, por ello deber\u00eda repetirse de nuevo a aquellos pacientes que a las 6 semanas de iniciada la cl\u00ednica presenten cl\u00ednica persistente, fumadores y personas mayores de 75 a\u00f1os 40 . En la neumon\u00eda tratada desde AP no se realizar\u00e1 inicialmente ning\u00fan estudio microbiol\u00f3gico, ni m\u00e9todos serol\u00f3gicos, dado el tiempo que requieren para obtener resultados. S\u00ed que es eficaz la determinaci\u00f3n de PCR capilar 41,42 para orientar la etiolog\u00eda bacteriana, ya que aumenta mucho su concentraci\u00f3n en caso de neumon\u00eda. Teniendo en cuenta los resultados de algunos estudios, una PCR inferior a 20 mg/l descarta el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, mien- tras que si es superior a 100 mg/l es pr\u00e1cticamente segura 43 . La aplicaci\u00f3n en AP ser\u00eda una prueba de cribado para diferenciar una infecci\u00f3n del tracto respiratorio bajo como la bronquitis aguda de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Actualmente la prueba no est\u00e1 disponible en la mayor\u00eda de los centros de AP.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1624,
                    "end": 1626,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En todo paciente con neumon\u00eda es importante saber el grado de gravedad que presenta para valorar el lugar m\u00e1s apropiado para su manejo, si en AP o en atenci\u00f3n hospitalaria, y cu\u00e1l ser\u00e1 el tratamiento emp\u00edrico m\u00e1s adecuado. Hay diversas clasificaciones pron\u00f3sticas para pacientes con neumon\u00eda, la m\u00e1s conocida es la clasificaci\u00f3n de Fine, quien estratifica a los pacientes en diferentes categor\u00edas seg\u00fan el riesgo de muerte a los 30 d\u00edas 44 . La estratificaci\u00f3n consta de 2 fases: primero el grupo de menor riesgo con anamnesis y exploraci\u00f3n (grupo I). Los dem\u00e1s pacientes son subsidiarios de estudio mediante pruebas complementarias y a todos los datos se les asigna una puntuaci\u00f3n (Pneumonia Severity Index) que establece la gravedad y conducta a seguir (tabla 15). Sin embargo, su aplicaci\u00f3n en AP es pr\u00e1cticamente nula debido a su complejidad. Por ello, se est\u00e1n investigando otras reglas pron\u00f3sticas m\u00e1s sencillas; as\u00ed en el a\u00f1o 2003 se public\u00f3 un estudio conocido como CURB65 basado s\u00f3lo en 5 variables para estratificar a los pacientes seg\u00fan el riesgo de mortalidad 45 , que son: confusi\u00f3n, urea (nitr\u00f3geno ureico \u0546 7 mmol/l o 20 mg/dl), frecuencia respiratoria (\u0546 30 respiraciones/min), presi\u00f3n arterial sist\u00f3li-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1072,
                    "end": 1074,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "ca < 90 mmHg o diast\u00f3lica < 60 mmHg (blood pressure) y edad > 65 a\u00f1os. Esta nueva regla la avalan progresivamente m\u00e1s sociedades cient\u00edficas, y es la que se debe utilizar en AP ( fig. 3 ) 46 . Actualmente se est\u00e1 procediendo a su validez sin la urea. Una causa de mortalidad importante en los pacientes es por la gravedad de su enfermedad y comorbilidad asociada, y no tanto por fracaso del antibi\u00f3tico 47 . El tratamiento de la neumon\u00eda debe de contemplar siempre la administraci\u00f3n de un antibi\u00f3tico, y \u00e9ste debe de administrarse cuanto antes, ya que disminuye la morbimortalidad asociada al episodio (D) 48 (tabla 16); adem\u00e1s de reposo en cama, aporte h\u00eddrico, abstenci\u00f3n de tabaco y analg\u00e9sicos tipo paracetamol o antiinflamatorios no esteroideos para la fiebre o dolor pleur\u00edtico. Los estudios sobre utilizaci\u00f3n de mucol\u00edticos, fisioterapia respiratoria y drenaje postural no son concluyentes, por lo que no se recomiendan. En los casos de neumon\u00eda indeterminada se recomienda la administraci\u00f3n de amoxicilina a dosis altas (o la asociaci\u00f3n de amoxicilina y \u00e1cido clavul\u00e1nico si sospechamos infecci\u00f3n por H. influenzae), ya que es activa frente a los g\u00e9rmenes t\u00edpicos y tambi\u00e9n in vivo frente a los at\u00edpicos, seg\u00fan una publicaci\u00f3n reciente 50 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 405,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 185,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "19"
        },
        {
            "text": "A las 48-72 h se tiene que comprobar la evoluci\u00f3n favorable de la neumon\u00eda (C), que se define como la ausencia de fiebre elevada y la estabilizaci\u00f3n de los s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos. Si existe fracaso terap\u00e9utico a las 48-72 h, se deber\u00e1 valorar, seg\u00fan el estado del paciente, y remitirlo al hospital. Los criterios de hospitalizaci\u00f3n de neumon\u00eda adquirida en la comunidad se presentan en la tabla 17 y la figura 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento y criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las infecciones que afectan a la piel y los tejidos subyacentes constituyen un gran n\u00famero de procesos, tanto benignos como potencialmente peligrosos. De ellos, hemos elegido aquellos que por su frecuencia o significaci\u00f3n cl\u00ednica consideramos que debe conocer y resolver de forma satisfactoria todo m\u00e9dico de familia. En la tabla 18 aparecen las infecciones m\u00e1s frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de piel y tejidos blandos"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de las infecciones bacterianas de la piel se muestra en la tabla 19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterianas"
        },
        {
            "text": "Las m\u00e1culas y las p\u00fastulas de contenido claro se fusionan (imp\u00e9tigo no ampolloso) y forman una costra de color miel (melic\u00e9rica), tambi\u00e9n pueden producirse ampollas grandes sobre una superficie enrojecida (imp\u00e9tigo ampolloso) 70 . Afecta a zonas descubiertas, perioral, perinasal y en adultos lesiones preexistentes. El diagn\u00f3stico suele ser cl\u00ednico ( fig. 4 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 228,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 358,
                    "text": "fig. 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Imp\u00e9tigo"
        },
        {
            "text": "Placa rojiza o marr\u00f3n, bien delimitada, seca, ligeramente escamosa, afecta a pliegues de la regi\u00f3n inguinocrural y/o axilar, suele ser asintom\u00e1tica (salvo en las ingles, donde suele producir prurito/escozor, lo incrementa la sudoraci\u00f3n) 62 . El diagn\u00f3stico es cl\u00ed- 5 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 266,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Eritrasma"
        },
        {
            "text": "Afecta a manipuladores de productos animales, carne y, sobre todo, pescado. Es puerta de entrada en peque\u00f1as erosiones 61 . Placa similar a la erisipela, pero con crecimiento exc\u00e9ntrico y curaci\u00f3n central. Afecta fundamentalmente a las manos y no suele existir cl\u00ednica sist\u00e9mica, tiene tendencia a la curaci\u00f3n espont\u00e1nea. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico ( fig. 6 ). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 356,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Erisipeloide"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n profunda del tejido hasta grasa subcut\u00e1nea, en forma de \u00falcera en sacabocados, con bordes elevados eritematosos, centro con una costra necr\u00f3tica adherida; se localiza generalmente en miembros inferiores (zona anterior de la tibia). El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico 62 ( fig. 7 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 279,
                    "text": "fig. 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Ectima"
        },
        {
            "text": "Placa cut\u00e1nea, roja, caliente, dolorosa a la palpaci\u00f3n, de bordes delimitados y progresi\u00f3n r\u00e1pida, que se suele asociar con adenopat\u00edas regionales. Los pacientes presentan tambi\u00e9n un s\u00edndrome febril, que . 8 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": ". 8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Erisipela"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n que afecta a dermis y tejido subcut\u00e1neo, lesiones en forma de placa eritematosa, caliente, dolorosa, y de bordes poco definidos (en fases tempranas dif\u00edcil de diferenciar de la erisipela). Existe afectaci\u00f3n del estado general, fiebre y linfadenopat\u00edas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. Si presenta necrosis o invasi\u00f3n profunda precisa tratamiento quir\u00fargico 62 ( fig. 9 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 373,
                    "text": "fig. 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Celulitis"
        },
        {
            "text": "Es una infecci\u00f3n superficial que afecta a los fol\u00edculos pilosos, aparecen p\u00fastulas cerca de los fol\u00edculos que pueden ser: asintom\u00e1ticas, pruriginosas y/o dolorosas. Suele afectar a cuero cabelludo, barba, cuello, tronco y nalgas. La variante producida por Pseudomonas se relaciona con el uso de \"jacuzzi\" o ba\u00f1eras (aparecen m\u00faltiples lesiones en tronco y extremidades, aproximadamente a las 72 h del ba\u00f1o). Pueden aparecer tambi\u00e9n en pacientes que han seguido tratamientos durante mucho tiempo para el acn\u00e9, producidas por gramnegativos 62 ( fig. 10 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 550,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Foliculitis"
        },
        {
            "text": "Son infecciones profundas de los fol\u00edculos pilosos que se extienden hasta el tejido subcut\u00e1neo, ocurre en cualquier regi\u00f3n anat\u00f3mica, forman un n\u00f3dulo subcut\u00e1neo, fluctuante y doloroso 62 . Cuando varios for\u00fanculos se unen entre s\u00ed forman una masa nodular grande que se denomina \u00e1ntrax (no debe confundirse con la zoonosis causada por Bacillus anthracis) ( fig. 11 ). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 364,
                    "text": "fig. 11",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "For\u00fanculos"
        },
        {
            "text": "Colecciones de pus intrad\u00e9rmicas y en tejidos profundos, dolorosos, blandos, fluctuantes, forma de n\u00f3dulo eritematosos, acabados en p\u00fastulas 62 . El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico ( fig. 12 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 143,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 181,
                    "text": "fig. 12",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Abscesos"
        },
        {
            "text": "Aumento del tama\u00f1o de las gl\u00e1ndulas apocrinas, en axilas, \u00e1rea genital y perianal, generalmente obstruidas por tapones de queratina. Se transforman en n\u00f3dulos calientes, dolorosos, palpables, que finalmente se abren al exterior mediante trayectos fistulosos 70 . El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico ( fig. 13 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 260,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 298,
                    "text": "fig. 13",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Hidrosadenitis"
        },
        {
            "text": "Se produce por inoculaci\u00f3n tras traumatismo y suele afectar a pacientes con patolog\u00eda de base importante. Afecta sobre todo a nalgas, perineo y piernas. No hay afectaci\u00f3n de fascia profunda ni m\u00fasculo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fascitis necrosante"
        },
        {
            "text": "Inicialmente imita a la celulitis, pero progresa r\u00e1pidamente formando ves\u00edculas. La zona se torna tumefacta, le\u00f1osa, brillante, caliente y dolorosa. En unas 48-72 h tomar\u00e1 aspecto oscuro y necr\u00f3tico. Hay afectaci\u00f3n del estado general con fiebre alta 66 . Es una urgencia quir\u00fargica. Su sospecha fundada obliga pues a remisi\u00f3n hospitalaria 62 ( fig. 14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 252,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 352,
                    "text": "fig. 14)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Fascitis necrosante"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n es muy frecuente en lesiones de la mano en las que tengan gran amplitud y/o destrucci\u00f3n tisular y las que implican articulaciones, tendones, etc. Adem\u00e1s de las que se produzcan en pacientes con comorbilidad a\u00f1adida (diabetes, alteraciones vasculares, inmunosupresi\u00f3n, etc.). Hay que buscar siempre datos cl\u00ednicos de infecci\u00f3n (enrojecimiento, hinchaz\u00f3n, calor, supuraci\u00f3n) 72 . La profilaxis anti- bi\u00f3tica se recomienda siempre en los casos de mordedura humana (salvo si han pasado m\u00e1s de 2 d\u00edas de evoluci\u00f3n y la herida no muestra signos de infecci\u00f3n local o sist\u00e9mica) 71 (A-I), siendo recomendable en mordedura de perro y/o gato, sobre todo en pacientes con comorbilidad asociada, y en las que afecten a mano/pie. No olvidar nunca repasar el estado vacunal (t\u00e9tanos) del paciente (A-I) ( fig. 15 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 586,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 804,
                    "end": 811,
                    "text": "fig. 15",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Infecci\u00f3n asociada a mordedura"
        },
        {
            "text": "V\u00edricas La microbiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de las enfermedades v\u00edricas cut\u00e1neas se expone en la tabla 21.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento infecciones bacterianas (tabla 20)"
        },
        {
            "text": "Se transmite por exposici\u00f3n directa al virus, herpes labial (VHS-1), y se inicia como gingivoestomatitis (v\u00e9ase \u00abInfecciones de la cavidad oral\u00bb). La forma genital/anal se acompa\u00f1a en su forma inicial de lesiones dolorosas, posteriormente aparece una fase de latencia donde el virus se encuentra en el ganglio regional, sin producir s\u00edntomas. Posteriormen-te se suelen producir (40% incidencia) recidivas, que suponen reactivaciones de la cl\u00ednica de unos 5-10 d\u00edas de duraci\u00f3n (dolor, quemaz\u00f3n, ves\u00edculas, costras, que curan sin dejar cicatriz) 62 . Los factores que suelen desencadenar las recidivas son: enfermedades . 17 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": ". 17",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Herpes simple"
        },
        {
            "text": "Son una proliferaci\u00f3n de tejido epitelial causada por el virus del papiloma. Los principales tipos de verrugas son: verrugas vulgares, rugosas, queratinizadas con puntos negros centrales; verrugas planas (ni\u00f1os); verrugas plantares y los condilomas acuminados ( fig. 18 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 269,
                    "text": "fig. 18",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Verrugas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las infecciones v\u00edricas de la piel se expone en la tabla 22. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las infecciones v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "Se transmiten por contagio desde personas, animales o desde el suelo. La infecci\u00f3n se favorece por la humedad, el calor y los estados de d\u00e9ficit inmunitario. Tienen afinidad por tejidos queratinizados (piel, pelo y u\u00f1as). Los diferentes cuadros cl\u00ednicos y su etiolog\u00eda los encontramos en la tabla 23 ( fig. 19 ). 65 . La duraci\u00f3n del tratamiento depende de la respuesta individual, a veces hasta un a\u00f1o ( fig. 23 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 309,
                    "text": "fig. 19",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 412,
                    "text": "fig. 23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Ti\u00f1as"
        },
        {
            "text": "Producida por el \u00e1caro Sarcoptes scabiei. Contagiosa persona-persona en contacto \u00edntimo. Aparici\u00f3n de p\u00e1pulas y ves\u00edculas muy pruriginosas. Los surcos t\u00edpicos son dif\u00edciles de encontrar, porque se enmascaran por las lesiones de rascado. Se localizan t\u00edpicamente en mu\u00f1eca, espacios interdigitales, axilas, pies, gl\u00fateos, abdomen y regi\u00f3n genital. Para el diagn\u00f3stico se puede utilizar una tinci\u00f3n con tinta china, que revelar\u00e1 los surcos. El tratamiento se realizar\u00e1 con: antihistam\u00ednicos (por el prurito, que suele ser muy intenso) y crema de permetrina al 5% aplicada en todo el cuerpo, excluyendo la cabeza durante 8-14 hs o ivermectina 200 g/kg oral, repetidos a las 2 semanas (no en embarazadas, lactantes o menores de 15 kg de peso, tratarlos con permetrina). Como tratamiento alternativo podemos emplear el lindane al 1%, en toda la superficie corporal (excluyendo cabeza) durante 8 h. No se recomienda de primera elecci\u00f3n por su toxicidad. Est\u00e1 contraindicado en embarazadas, lactantes y menores de 2 a\u00f1os 81 . Hay que tratar a todos los convivientes \u00edntimos aunque est\u00e9n asintom\u00e1ticos, lavar la ropa a temperatura de m\u00e1s de 60 o y/o guardar la ropa m\u00e1s de 10 d\u00edas, separada de la otra ropa ( fig. 24 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1201,
                    "end": 1208,
                    "text": "fig. 24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Escabiosis (sarna)"
        },
        {
            "text": "La pediculosis es una infestaci\u00f3n por piojos, pertenecientes a una de estas familias:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis"
        },
        {
            "text": "Pediculus humanus capitis. Afectan al cuero cabelludo y pelo (donde se pueden apreciar los hue- vos o liendres adheridas al pelo, dif\u00edciles de despegar). Contagio por contacto directo o f\u00f3mites, afecta a ni\u00f1os y j\u00f3venes, causando peque\u00f1as epidemias en colegios, lugares de trabajo, etc. En el cuero cabelludo veremos unas p\u00e1pulas eritematosas, son par\u00e1sitos hemat\u00f3fagos que inyectan saliva al alimentarse y esto causa un intenso prurito. Pediculus corporis. Afectan al cuerpo, favorecidos por malas condiciones higi\u00e9nicas, viven en las costuras de la ropa hasta 30 d\u00edas, por lo que es importante lavar la ropa con agua caliente. Pediculus pubis (ladillas). Se transmiten por contacto \u00edntimo, aunque en ocasiones se podr\u00edan transmitir por f\u00f3mites. Afectan a \u00e1rea genital, abdomen, t\u00f3rax, cejas y axilas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. El tratamiento de elecci\u00f3n en la cabeza y cuerpo es la permetrina 1% (dejar actuar 10 min y repetir en 7 d\u00edas). En embarazadas y lactantes utilizar permetrina 1%. Otros tratamientos son: lindane 1% y malathion (no utilizarlos en embarazo/lactancia; son m\u00e1s t\u00f3xicos). En el cuerpo es importante la desinfecci\u00f3n de la ropa 81 ( fig. 25 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1153,
                    "text": "81",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1156,
                    "end": 1163,
                    "text": "fig. 25",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Pediculosis"
        },
        {
            "text": "Infecciones odontol\u00f3gicas de la cavidad oral En la cavidad oral podemos encontrar m\u00e1s de 500 especies bacterianas 82 . El 80% de la flora cultivable 83 . La infecci\u00f3n odontog\u00e9nica, tanto de origen periapical como por pericoronaritis del tercer molar, es producida en mayor frecuencia por bacterias anaerobias. En un reciente estudio se detectaron cocos grampositivos anaerobios facultativos (68%), bacilos gramanaerobios estrictos (30%) y bacilos gramanaerobios facultativos (2%) 84 . La pr\u00e1ctica ausencia de ensayos cl\u00ednicos que comparen tratamientos con distintos antibi\u00f3ticos constituye un problema para conseguir buenas evidencias cient\u00edficas, por lo que debemos utilizar antibi\u00f3ticos que ofrezcan cobertura frente a los microorganismos que con m\u00e1s frecuencia aparecen implicados en cada patolog\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 482,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de la cavidad oral"
        },
        {
            "text": "Destrucci\u00f3n de los tejidos duros dentarios como consecuencia de la acidificaci\u00f3n proveniente de la fermentaci\u00f3n de los hidratos de carbono de la dieta por parte de los microorganismos presentes en la placa dental ( fig. 26 -Forma cr\u00f3nica eritematosa. \u00c1reas enrojecidas sobre la mucosa oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 222,
                    "text": "fig. 26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caries"
        },
        {
            "text": "-Queilitis angular (boqueras). Generalmente polimicrobiana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caries"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. Se expone en la tabla 26.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caries"
        },
        {
            "text": "Producida por el Herpes simplex 1 en el 70-80% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gingivoestomatitis herp\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Se da con m\u00e1s frecuencia en lactantes, ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes. Diagn\u00f3stico cl\u00ednico. Puede haber fiebre elevada, malestar, anorexia, adenopat\u00edas submaxilares, progresando en 3-4 d\u00edas a gingivitis con aparici\u00f3n de ves\u00edculas preferentemente en zona anterior de cavidad oral que evolucionan a erosiones muy dolorosas. Otras veces la sintomatolog\u00eda es inaparente ( fig. 36 ). forma de ves\u00edculas agrupadas que rompen evolucionando a costra. Suele haber prurito y escozor como prodromos ( fig. 37 ). Tratamiento. Se expone en la tabla 27.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 368,
                    "text": "fig. 36",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 490,
                    "text": "fig. 37",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Gingivoestomatitis herp\u00e9tica primaria"
        },
        {
            "text": "Las infecciones de orina (ITU) ocupan el segundo lugar de las infecciones atendidas en AP. La prevalencia y su manejo var\u00edan con la edad, el g\u00e9nero, si afectan a v\u00edas altas o bajas, si son com-plicadas o no, si se presentan como episodios \u00fanicos o recurrentes o en situaciones especiales. Esta diversidad de circunstancias requiere un tratamiento diferente. Aunque la mayor\u00eda de ITU cursa de forma leve, existe cierta complejidad para su correcto tratamiento. Es relevante conocer la etiolog\u00eda m\u00e1s probable (tabla 28) y el mapa de resistencias bacterianas de cada zona de forma peri\u00f3dica, puesto que mayoritariamente se tratan emp\u00edricamente 97,100 (tabla 29). En el 95% de los casos son monobacterianas siendo Escherichia coli en un 75-90% de ocasiones. Son polimicrobianas en el 16-25% de ITU complicadas, presentando mayores resistencias a antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "Puede cursar con disuria, polaquiuria, tenesmo vesical, hematuria macro o microsc\u00f3pica en el 40% de ocasiones, molestias hipog\u00e1stricas, raramente febr\u00edcula. Ante una disuria hay que hacer el diagn\u00f3stico diferencial con ITU, vulvovaginitis, uretritis, litiasis vesical y pielonefritis subcl\u00ednica 101 (tabla 30).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cistitis Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se hace con la historia, una correcta anamnesis y la cl\u00ednica en un 80% de las ocasiones (C). Conviene hacer una exploraci\u00f3n f\u00edsica con palpaci\u00f3n abdominal y pu\u00f1o percusi\u00f3n renal para descartar pielonefritis. Las tiras de leucocitoesterasa son un m\u00e9todo r\u00e1pido para la detecci\u00f3n de bacteriuria o piuria con alta sensibilidad, especificidad y valor predictivo positivo 102 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 385,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Tratamiento emp\u00edrico con antibi\u00f3ticos que tengan resistencias inferiores al 10-20%, con pautas cortas (igual porcentaje de curaciones sin aumento significativo de recurrencias, mejor cumplimiento y menos efectos adversos) 105 (tabla 32). Debido a variabilidad de resistencias bacterianas entre pa\u00edses, las recomendaciones de tratamiento emp\u00edrico de gu\u00edas anglosajonas no son extrapolables a nuestro estado, a\u00fan con evidencia A. En nuestro medio son de elecci\u00f3n nitrofuranto\u00edna, fosfomicina, amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico y cefuroxima axetilo 97, 100 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "97,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se aconseja prolongar a 7 d\u00edas en ancianas, gestantes, diab\u00e9ticas, inmunodeprimidas, antecedentes de ITU en la infancia y portadoras de diafragma vaginal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u00danicamente ser\u00e1 necesario urocultivo postratamiento si los s\u00edntomas persisten, porque podr\u00eda indicar un fracaso terap\u00e9utico o existencia de factores de riesgo de ITU complicada. En cuyo caso se deber\u00e1 prolongar el tratamiento a 7-10 d\u00edas ( fig. 38 ). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 247,
                    "text": "fig. 38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Se habla de ITU recurrente ante m\u00e1s de 3 episodios al a\u00f1o (20-40% de mujeres tras una primera ITU).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de orina recurrente"
        },
        {
            "text": "Conviene distinguir entre reca\u00edda y reinfecci\u00f3n. Las reca\u00eddas pueden reflejar fracaso o incumplimiento terap\u00e9utico, infecci\u00f3n renal, alteraciones estructurales y requerir derivaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Producida por germen de cepa distinta de la que ocasion\u00f3 el primer episodio infeccioso, tras 15 d\u00edas de terminar el tratamiento antibi\u00f3tico o varios meses despu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Reca\u00edda 5-10% de recurrencias. Causada por el mismo microorganismo en los 15 d\u00edas siguientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tira de leucocitoesterasa y solicitar urocultivo pretratamiento (tabla 33). Se valorar\u00e1 la existencia de factores modificables que puedan favorecer las recurrencias: reflujo vesicouretral, situaciones que alteren la flora vaginal, coito, uso de espermicidas, diafragma vaginal, prolapsos, incontinencia urinaria y vejiga neur\u00f3gena.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "No es coste-efectivo ni est\u00e1 indicado hacer un estudio urol\u00f3gico sistem\u00e1ticamente ante recurrencias. Se objetiva una curaci\u00f3n espont\u00e1nea cl\u00ednica y bacteriol\u00f3gica en el 37% de ITU tras 7 semanas 104 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "39"
        },
        {
            "text": "Determinar si hay m\u00e1s de 3 episodios al a\u00f1o. Tratar como episodios aislados durante 7 d\u00edas. En ITU-recurrente, durante 14 d\u00edas haciendo urocultivo previo. Si fuera imposible, recoger muestra de orina, comenzar tratamiento emp\u00edrico y revisarlo cuando llegue el antibiograma ( fig. 39 ) 105 . Preguntar si hay relaci\u00f3n o no con el coito, porque determinar\u00e1 su abordaje y profilaxis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 282,
                    "text": "fig. 39",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tratamiento profil\u00e1ctico (B-II) Relaci\u00f3n con coito. Dosis \u00fanica poscoital de uno de los antibi\u00f3ticos recogidos en la tabla 34. Sin relaci\u00f3n con coito. La toma de dosis nocturna diaria o d\u00edas alternos con uno de los antibi\u00f3ticos de tabla 34, reduce las recurrencias durante el tiempo que se realiza 106 . Debe mantenerse durante 6 meses. Tras suprimirlo, hasta 60% recurrir\u00e1n a los 3-4 meses de abandonarla. En estos casos se puede prolongar hasta 2 a\u00f1os 109 . Consejos no farmacol\u00f3gicos a la paciente. Se debe informar sobre la importancia de cumplir la pauta antibi\u00f3tica tal como se le indique, as\u00ed como recomendar que consulte si apareciesen otros s\u00edntomas que pudieran indicar una complicaci\u00f3n en 72 h. Seguimiento. Comprobar erradicaci\u00f3n con urocultivo a los 7 d\u00edas de terminar el tratamiento. Derivaci\u00f3n. En presencia de circunstancias que induzcan la sospecha de ITU complicada secundaria a alteraciones estructurales del tracto urinario y sean susceptibles de estudio: a) recidivas; b) sospecha de anomal\u00edas; c) aislamiento de Proteus; d) hematuria persistente, y e) ante 2 recurrencias de pielonefritis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la embarazada la bacteriuria asintom\u00e1tica (BA) e ITU tienen igual consideraci\u00f3n y se trata igual. Tiene una alta prevalencia (2-11%.) y un 20-40% de BA no tratadas derivan a una pielonefritis, lo que se evita con una correcta erradicaci\u00f3n. Existe controversia sobre asociaci\u00f3n de BA y mortalidad perinatal, prematuridad o bajo peso. No obstante, se recomienda cribado en el primer trimestre 111 . El 95% son monomicrobianas. Se a\u00edsla con mayor frecuencia E. coli, Klebsiella, Proteus y Streptococ- 114 . a Riesgo de pielonefritis subcl\u00ednica: reca\u00edda reciente, duraci\u00f3n de los s\u00edntomas superior a 7 d\u00edas, antecedentes de ITU en la infancia, diabetes mellitus, alteraciones de la v\u00eda urinaria, inmunosupresi\u00f3n, antecedente de pielonefritis aguda en el \u00faltimo a\u00f1o, instrumentaci\u00f3n reciente de la v\u00eda urinaria, edad superior a 65 a\u00f1os. b Contacto sexual de riesgo. Disuria permanente sin relaci\u00f3n con la micci\u00f3n, leucorrea. c 7 d\u00edas en ancianas, gestantes, diab\u00e9ticas, inmunodeprimidas, antecedentes de ITU en la infancia, portadoras de diafragma vaginal. d Ante piuria est\u00e9ril solicitar cultivo de orina espec\u00edfico para descartar tuberculosis (recogiendo primera orina de la ma\u00f1ana durante 3 d\u00edas consecutivos), hongos, ureaplasma, trichomonas, Chlamydia. e Ante disuria con riesgo de uretritis y urocultivo negativo, hacer cultivo de exudado uretral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 397,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de orina en mujeres embarazadas"
        },
        {
            "text": "cus agalactie (\u00e9ste puede ocasionar enfermedad neonatal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de orina en mujeres embarazadas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se hace objetivando en un urocultivo m\u00e1s de 100.000 UFC/ml. En caso de menos colonias, repetirlo. Las tiras de leucocitoesterasa no son \u00fatiles para el diagn\u00f3stico de ITU en embarazo, puesto que pueden dar falsos negativos y cursar sin leucocituria 111 . Un s\u00edndrome miccional con urocultivo negativo y leucocituria puede sugerir infecci\u00f3n por Chlamydia. 114 . *Profilaxis diaria o a d\u00edas alternos con antibi\u00f3ticos de bajo espectro a dosis bajas y estr\u00f3genos t\u00f3picos en mujeres postmenop\u00e1usicas seg\u00fan pautas de tabla 34.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 266,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Realizar tratamiento durante 7 d\u00edas, comenzando tratamiento emp\u00edrico hasta disponer de antibiograma y seleccionando los antimicrobianos que tengan categor\u00eda A o B en la clasificaci\u00f3n de la FDA para el embarazo (tabla 35).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Solicitar urocultivo postratamiento. En caso de ITU recurrente, tratar episodios aislados. Hay que hacer urocultivo postratamiento a la semana de terminar el antibi\u00f3tico. Si es negativo, control mensual hasta el parto. Si es positivo dar tratamiento ( fig. 40 ). En los casos en que persista la bacteriuria, tratar durante 10-14 d\u00edas seg\u00fan antibiograma. En un 50% que no lograr\u00e1n mantener la orina est\u00e9ril; se indica profilaxis antibi\u00f3tica en dosis \u00fanica nocturna hasta el parto, con dosis bajas de uno de los antibi\u00f3ticos mencionados. Profilaxis intraparto para prevenir da\u00f1o neonatal, cuando el germen aislado sea Streptococcus agalactiae. A los 3-6 meses del parto, derivar para estudio urol\u00f3gico y practicar urocultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 259,
                    "text": "fig. 40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Infecciones de orina en el var\u00f3n 112, 115 Cistitis Es menos frecuente en varones. La prevalencia aumenta en los mayores de 65 a\u00f1os en relaci\u00f3n con patolog\u00eda prost\u00e1tica obstructiva y p\u00e9rdida de actividad antibacteriana de las secreciones prost\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 37,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 41,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Se consideran factores de riesgo la homosexualidad, la conservaci\u00f3n del prepucio, el sida y las infecciones recurrentes de su pareja sexual. El agente etiol\u00f3gico m\u00e1s frecuente sigue siendo E. coli, pero tambi\u00e9n grampositivos, frecuente en ancianos. Se observan mayores resistencias a los antibi\u00f3ticos habituales. 108 0,5 mg en crema u \u00f3vulos a dosis \u00fanica nocturna durante Cl\u00ednica Disuria, polaquiuria, urgencia miccional. Menos frecuente, tenesmo y dolor suprap\u00fabico. El diagn\u00f3stico diferencial debe realizarse en los j\u00f3venes con la uretritis, en la que predomina la disuria y en los mayores de 50 a\u00f1os con patolog\u00eda prost\u00e1tica (tabla 36).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "108",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Tira de leucocitoesterasa y urinocultivo previo al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "La ITU en el var\u00f3n se considera complicada y susceptible de estudio urol\u00f3gico (radiograf\u00eda, ecograf\u00eda), excepto si se trata de un primer episodio o en caso de que sean muy aislados (2 en 3 a\u00f1os) sin factores de riesgo asociados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Se inicia de forma emp\u00edrica hasta tener resultados anal\u00edticos. No se indican pautas cortas. La duraci\u00f3n var\u00eda entre 7 y 10 d\u00edas en cistitis aguda no compli- cada, 14 en caso de recurrencia y pielonefritis agudas, un mes en prostatitis agudas, y de 1,5 a 3 meses en ITU recurrentes asociadas a prostatitis cr\u00f3nicas bacterianas. Los f\u00e1rmacos recomendados son norfloxacino, ofloxacino, ciprofloxacino, amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico y cefuroxima axetilo (A) (tabla 32 y fig. 41 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 472,
                    "text": "fig. 41",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Inflamaci\u00f3n del par\u00e9nquima prost\u00e1tico causado frecuentemente por enterobacterias (95% E. coli). Suele afectar a varones de 30-40 a\u00f1os sin antecedentes de enfermedad o manipulaci\u00f3n urol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prostatitis aguda"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas comienzan de forma brusca. Puede haber fiebre, escalofr\u00edos, mialgias, mal estado general, disuria, polaquiuria, tenesmo, disminuci\u00f3n del chorro de la orina, dolor perineal o en glande y sensaci\u00f3n de peso suprap\u00fabico (tabla 36). Ante un var\u00f3n de edad media con ITU recurrentes hay que pensar en una prostatitis bacteriana cr\u00f3nica. Si presentara dolor p\u00e9lvico cr\u00f3nico y molestias genitourinarias recurrentes, hay que pensar en una prostatitis cr\u00f3nica no bacteriana, con mayor frecuencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Exploraci\u00f3n f\u00edsica con pu\u00f1opercusi\u00f3n renal, palpaci\u00f3n abdominal, exploraci\u00f3n de genitales y temperatura. El tacto rectal no se recomienda hacerlo sistem\u00e1ticamente por riesgo de bacteriemia. Se indica excepcionalmente en caso de duda diagn\u00f3stica, pudi\u00e9ndose apreciar una pr\u00f3stata blanda, caliente y dolorosa. Masaje prost\u00e1tico contraindicado. Tambi\u00e9n se har\u00e1 tira de leucocitoesterasa y urocultivo previo a tratamiento. Toma de exudado uretral ante s\u00edntomas de uretritis. En caso de sospecha de prostatitis cr\u00f3nica, derivar para estudio por ur\u00f3logo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones"
        },
        {
            "text": "Se recomendar\u00e1n medidas generales con reposo e hidrataci\u00f3n, antipir\u00e9ticos, analg\u00e9sicos y laxantes si precisa. Se dar\u00e1 baja laboral e iniciar\u00e1 tratamiento emp\u00edrico hasta adecuar con resultado del urocultivo y antibiograma. En la elecci\u00f3n de antimicrobianos se tendr\u00e1 en cuenta aquellos que mejor difunden en pr\u00f3stata (quinolonas y cotrimoxazol) (A). En caso de mal estado general o intolerancia a la v\u00eda oral, se puede iniciar tratamiento por v\u00eda intramuscular 3-4 d\u00edas y proseguir por v\u00eda oral hasta completar un mes (tabla 37). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "S\u00edntomas miccionales irritativos acusados, orina turbia con mucosidad abundante y fuerte olor amoniacal, expulsi\u00f3n de concreciones blanquecinas caracter\u00edsticas. En sedimento pH > 7. Precipitaci\u00f3n de sales calc\u00e1reas sobre lesiones vesicales. Aislamiento de bacterias ureol\u00edticas. En radiograf\u00eda simple de abdomen pueden observarse c\u00e1lculos vesicales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y m\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan antibiograma, comenzando emp\u00edricamente con amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico. Se puede pautar \u00e1cido acetohidrox\u00e1mico y vitamina C para impedir la acci\u00f3n ureol\u00edtica de las bacterias. La profilaxis antimicrobiana ante exploraciones, diagn\u00f3stico y tratamiento endourol\u00f3gico disminuye las complicaciones, resistencias bacterianas y efectos adversos 115 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Puede cursar con fiebre, escalofr\u00edos, malestar general, cefalea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, con muy leves o nulos s\u00edntomas urinarios, por lo que su ausencia no descartar\u00eda el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pielonefitis aguda Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Pu\u00f1o percusi\u00f3n renal positiva, presencia de leucocitos en la tira de leucocitoesterasas. Realizar urocultivo para la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Estudio urol\u00f3gico, ecograf\u00eda, radiograf\u00eda simple de abdomen y urograf\u00eda intravenosa, \u00fanicamente se realizar\u00e1n en pacientes con: segundo episodio de pielonefritis aguda, hematuria persistente y antecedentes de c\u00f3lico nefr\u00edtico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "En mujer no embarazada y sin factores de riesgo, la pielonefritis aguda puede tratarse en AP (tabla 39). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "A partir de un mes de sondaje la mayor\u00eda tienen bacteriuria asintom\u00e1tica. La ITU suele ser polimicrobiana y multirresistente. En la etiopatogenia interviene la presencia del biofilm adherido a la sonda, por lo que ante ITU sintom\u00e1tica el recambio de sonda podr\u00eda ser resolutivo. 119 . La medida m\u00e1s eficaz para eliminar la bacteriuria asintom\u00e1tica es retirar la sonda. Si 48 h despu\u00e9s de retirarla persiste la bacteriuria, aunque no haya s\u00edntomas, debe plantearse tratamiento (B-I). Tiene importancia la elecci\u00f3n de la sonda adecuada, la asepsia durante el sondaje, ense\u00f1ar al paciente y su familia la utilizaci\u00f3n de la sonda y bolsas recolectoras de orina (tabla 42), ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "119",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente sondado"
        },
        {
            "text": "Mujeres asintom\u00e1ticas (B-II) Dos URC consecutivos con >100.000 UFC/ml en un intervalo de 24 h (B-II) Varones asintom\u00e1ticos (B-III) Un URC con > 100.000 UFC/ml (B-III) Paciente con sondaje vesical (B) Un URC con > 100.000 UFC/ml (A-II) Piuria con bacteriuria no modifica la pauta a seguir (A-II) UFC: unidades formadoras de colonias; URC: urocultivo. Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas,2005 116 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 40. Criterios diagn\u00f3sticos de bacteriuria asintom\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "Aseo diario No elevar las bolsas de orina por encima del nivel de la vejiga y evitar que vayan por el suelo, se acode o se le d\u00e9 tirones Para el vaciado de la bolsa hacerlo de la forma m\u00e1s as\u00e9ptica posible. Usar la llave de la bolsa y no desconectar la uni\u00f3n entre sonda y bolsa Avisar al personal de enfermer\u00eda cuando: se salga y obstruya la sonda, si hay poca cantidad de orina o sea muy oscura, ante disuria o dolor en pene o vulva limitar la utilizaci\u00f3n de sondas, y el tiempo de sondaje. Se deben valorar otras alternativas cuando sea posible. La tabla 43 muestra diversos consejos recomendados a la paciente con ITU recurrentes y la tabla 44, las pautas de profilaxis antibi\u00f3tica en caso de manipulaci\u00f3n genitourinaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 42. Recomendaciones para pacientes con sonda permanente"
        },
        {
            "text": "La gastroenteritis infecciosa aguda (GEA) es una inflamaci\u00f3n y/o disfunci\u00f3n del intestino producida por un microorganismo o sus toxinas, que se manifiesta por diarrea acompa\u00f1ada o no de v\u00f3mitos y dolor abdominal. Es un problema de salud frecuente, de distribuci\u00f3n mundial, con variaciones nacionales, locales y estacionales, que se presenta en todas las edades de la vida. Habitualmente es un proceso benigno y autolimitado. En Espa\u00f1a los g\u00e9rmenes que con m\u00e1s frecuencia causan infecciones intestinales son: Salmonella, Campylobacter jejuni y Rotavirus 121 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones gastrointestinales"
        },
        {
            "text": "Es importante distinguir las dos grandes formas de presentaci\u00f3n de las GEA, ya que su distinci\u00f3n tiene repercusi\u00f3n desde el punto de vista terap\u00e9utico (aunque hay g\u00e9rmenes que pueden tener formas mixtas de presentaci\u00f3n) (tabla 45 122 ces, porque la muestra fresca de heces para visualizar leucocitos no se suele realizar en la consulta diaria de AP 125, 126 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 233,
                    "text": "45 122",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "125,",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "126",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Coprocultivo. Las indicaciones de solicitud son las siguientes 127 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Sospecha de diarrea inflamatoria. -Enfermos con factores de riesgo para bacteriemia complicada (tabla 47).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Diarrea cr\u00f3nica (duraci\u00f3n superior a dos semanas)*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Tratamiento antibi\u00f3tico previo (toxina de Clostridium difficile).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Sida*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Homosexualidad*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Viaje reciente a zona de riesgo*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-Polinucleares en las heces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En la figura 42 se describen en forma de algoritmo los aspectos m\u00e1s importantes del manejo de la gastroenteritis aguda 123, 126 . En la tabla 48 est\u00e1n descritos los aspectos m\u00e1s importantes a tener en cuenta en las recomendaciones a pacientes con gastroenteritis aguda, con sus correspondientes grados de evidencia cient\u00edfica 123 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "123,",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "126",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "123",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo"
        },
        {
            "text": "Intervenciones como el lavado frecuente de las manos pueden ser muy efectivas para disminuir la duraci\u00f3n del proceso sin el riesgo de aumentar el nivel de resistencias 125, 128 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "125,",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "El mayor riesgo de la gastroenteritis es la deshidrataci\u00f3n y en los pa\u00edses en desarrollo la malnutrici\u00f3n; por ello, el tratamiento inicial de la gastroenteritis aguda incluye la rehidrataci\u00f3n con una soluci\u00f3n oral de glucosa y electrolitos (A). En casos de deshidrataci\u00f3n leve-moderada, se administrar\u00e1 la soluci\u00f3n recomendada por la OMS (sales de rehidrataci\u00f3n oral [SRO]): -1 l de agua.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehidrataci\u00f3n oral"
        },
        {
            "text": "-3,5 g de cloruro s\u00f3dico (media cucharadita de caf\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehidrataci\u00f3n oral"
        },
        {
            "text": "-2,5 g de bicarbonato s\u00f3dico (media cucharadita de caf\u00e9). En ni\u00f1os y ancianos se recomiendan soluciones comerciales ya preparadas. En pacientes con sintomatolog\u00eda leve puede ser suficiente, para prevenir la deshidrataci\u00f3n, el aporte extra de l\u00edquidos en forma de zumos acuosos o sopas y caldos 125, 129, 130 . La recomendaci\u00f3n de dieta absoluta es hoy d\u00eda obsoleta y carece de todo fundamento 122 . Se administrar\u00e1 250 ml de SRO cada 15 min hasta que el balance de fluidos se haya restaurado. Entonces se continuar\u00e1 con 1,5 l por litro de heces 122 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "125,",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "129,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "122",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehidrataci\u00f3n oral"
        },
        {
            "text": "Se recomienda iniciar la ingesta lo antes posible con aumento del aporte de l\u00edquidos y de alimentos blandos en peque\u00f1as tomas y frecuentes, evitando alimentos ricos en residuos y productos l\u00e1cteos 125 (A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aporte cal\u00f3rico adecuado"
        },
        {
            "text": "Los antiem\u00e9ticos podr\u00edan ser \u00fatiles en caso de v\u00f3mitos persistentes (domperidona o metocloprami- da), pudi\u00e9ndose utilizar en ni\u00f1os si as\u00ed lo consideramos 129, 130 . Los antiespasm\u00f3dicos generalmente no se deben prescribir, en todo caso utilizar como analg\u00e9sico paracetamol 126, 129, 130 . En cuanto a los antidiarreicos (loperamida, racecadotrilo y subsalicilato de bismuto), su uso es controvertido, no hay que utilizarlos en una diarrea invasiva sin tener clara la etiolog\u00eda. Podr\u00edan tener su utilidad en diarreas secretoras en caso de presentar m\u00e1s de 5-6 deposiciones al d\u00eda. Otros tratamientos. La administraci\u00f3n de algunas especies de Lactobacillus para repoblar la flora intestinal en diarreas es segura y podr\u00eda ser efectiva (B).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "129,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "126,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "129,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes inhibidores de la motilidad intestinal, antiem\u00e9ticos y antiespasm\u00f3dicos"
        },
        {
            "text": "Debido al incremento de las resistencias bacterianas, los efectos secundarios, las sobreinfecciones a\u00f1adidas cuando la flora intestinal es erradicada por agentes antibi\u00f3ticos y la posibilidad de inducci\u00f3n de enfermedad producida, cualquier consideraci\u00f3n de tratamiento antibi\u00f3tico debe ser cuidadosamente evaluada 123, 131 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "123,",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Previamente al inicio del tratamiento antimicrobiano, siempre que sea posible realizar coprocultivo (tabla 49).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En la tabla 50 se enumeran los tratamientos espec\u00edficos para cada pat\u00f3geno, con los grados de evidencia correspondientes 123, 126, 128, 132 . Sin embargo, hay que tener en cuenta los cambios de los patrones de resistencias locales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "123,",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "126,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "128,",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "132",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "Consumir agua hervida o embotellada. Las bebidas como caf\u00e9 o t\u00e9 deben prepararse con esta agua. Evitar agua corriente en la higiene bucal. Los geles tambi\u00e9n pueden estar contaminados. Para potabilizar el agua podemos utilizar cloro al 5%, 1-2 gotas en 1 l de agua o bien tintura de yodo al 2%, de 5-10 gotas dejando reposar 1/2 h. Si no es posible hervir durante 10 min.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n en la diarrea del viajero"
        },
        {
            "text": "Se deben evitar ensaladas, frutas (se pueden consumir si las pela el viajero) y verduras sin cocer. Evitar leche y derivados no pasteurizados, carne y pescados crudos. Se consideran seguros: agua y bebidas embotelladas (vino, cerveza, colas) abiertas en nuestra presencia. No se recomienda la profilaxia antibi\u00f3tica rutinaria para el viajero. S\u00f3lo en zonas con brote epid\u00e9mico de c\u00f3lera se recomiendan 300 mg de doxiciclina en dosis \u00fanica y dejar la zona lo antes posible 133 . En pacientes que viajen a zonas de riesgo se recomienda vacuna antitifoidea (B). La vacuna del c\u00f3lera estar\u00eda recomendada para cooperantes que viajen a zona con epidemia (separarla 3 d\u00edas de la vacuna antitifoidea, 7 d\u00edas de un tratamiento antibi\u00f3tico y 8 d\u00edas del inicio de la profilaxis antimal\u00e1rica). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "133",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n en la diarrea del viajero"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Outpatient antibiotic use in Europe and association with resistance: a cross-national database study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goosens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vander Stichele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elseviers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "579--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Evoluci\u00f3n del consumo y de la resistencia a antibi\u00f3ticos en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e1zaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Inf Ter Sis Nac Salud",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "10--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Reflexiones sobre la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria. Aten Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Palop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Mir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "42--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Factores que influyen en el uso de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Torralba",
                    "middle": [],
                    "last": "Guirao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calero",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Segu I Tolsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Faixedas",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunsoms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lopez",
                    "middle": [],
                    "last": "Calahorra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "274--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pharyngitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "656--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Evaluation and treatment of pharyngitis en primary care practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Linder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Intrn Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1374--1383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Diagnosis and management of group A Strepcoccal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "883--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Practice Guidelines for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "113--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Tonsillectomy and adenotonsilletectomy for recurrent throat infection in moderately affected children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Colborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rockette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kurs",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "7--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Acute bacterial sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccirillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "902--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Infectious adult rhinosinusitis. Etiology, diagnosis and management principles",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Otolaryngol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "7--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Guidelines for the use of antibiotics in acute upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "956--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "C-reactive protein measurement in general practice may lead to lower antibiotic prescribing for sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerrum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gahrn-Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Gen Prac",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "659--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "National electronic Library of Infection. \u00daltima revisi\u00f3n en Febrero",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Prodigy Guidance-Sinusitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Acute bacterial rhinosinusitis in adults: Treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1697--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Utilitzacio d'antibiotics en les infeccions de les vies aeries altes en Medicina de Familia. Butllet\u00ed d'informacio terapeutica. Generalitat de Catalunya. Departament de Salut",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "41--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Infecciones del aparato respiratorio superior. En: Manual de Enfermedades Infecciosas, 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Otitis externa: A practical guide to treatment and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "927--963",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Systematic review of topical antimicrobial therapy for acute otitis externa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wasserman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stinnett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Otolaryngology-Head and Neck Surgery",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "24--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Subcomittee on Management of Acute Otitis Media. Clinical Practice Guideline. Diagnosis and management of acute otitis media",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "American Academy of Pediatrics and American Academy of Family Physicians",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1451--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Acute otitis media. Part II. Treatment in an era of increasing antibiotic resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "2410--2416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Antibiotics for acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glazier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst. Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Guidelines for Treating Adults with Acute Cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "Richard",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "476--485",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Agonistas beta2 para la bronquitis aguda (Revision Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glazier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Infecciones del tracto respiratorio inferior. Protocolos cl\u00ednicos de la SEIMC",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gidiol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabri\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alvarez",
                    "middle": [],
                    "last": "Lerna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Epidemiology and treatment of chronic bronchitis and its exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chets",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "43--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Uso de antimicrobianos en la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad obstructiva cr\u00f3nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Aten Pimaria",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "415--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "\u00bfExiste evidencia de tratar con antibi\u00f3ticos las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica leve?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Naberan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "FMC",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "454--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Treatmente of chronic obstructive pulmonary disease and its exacerbations in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayodormo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Art\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Seg\u00fa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "173--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstuctive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herschfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stocley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Acute infective exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "61--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Community-acquired pneumonia in Europe: causative pathogens and resistance patterm",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JA-MA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Lugar de atenci\u00f3n, etiolog\u00eda y tratamiento de las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad de Palma de Mallorca",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Llorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "290--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Incidente of community-acquired pneumonia and Chlamydia pneumoniae infection: a prospective multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Morat\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Priu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Estudio prospectivo de 221 neumon\u00edas adquiridas en la comunidad seguidas de forma ambulatoria. Etiolog\u00eda y evoluci\u00f3n cl\u00ednico-radi\u00f3logica",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "161--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Does this patient have community acquired pneumonia? Diagnosing pneumonia by history and physical examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "1440--1445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Patologia infecciosa del tracte respiratori baix. (En l\u00ednia). Barcelona: Institut Catal\u00e1 de la Salut",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonet Monn\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casals",
                    "middle": [],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cots",
                    "middle": [],
                    "last": "Yago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Falc\u00f3",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonzalez",
                    "middle": [],
                    "last": "Saavedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hospital",
                    "middle": [],
                    "last": "Guardiola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Contributions of sumptomd, signd, erythroctr sedimentation rate, and C-reactive protein a diagnosis of pneumoniae in acute lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hopstaken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Muris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knottneus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rin-Kens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dinant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "358--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Community-acquired Pneumonia. Maresme Study-Group. Contribution of C-reactive protein to the diagnosis and assessment of severity of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bol\u00edbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tor\u00e0n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Boquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1335--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Diagnostic value of C reactive protein in infections of the lower respiratory tract: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Derr Meerv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Neven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Assendelft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquires pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation stydy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "BTS guidelines for pneumonia 2004 update of BTS pneumonia guidelines: what's new?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boldy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "364--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Resistance to penicillin and cephalosporina and mortality from severe pneumococcal pneumonia in",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallar\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vadillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "BTS Guidelines for the management of community acquired pneumonie in adults",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Fundamentos de tratamiento",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alvarez",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Inf Ter SNS. Ministerio de Sanidad y Consumo",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Effectiveness of blactam antibiotics compared with antibiotics active against atypical pathogens in non-severe community acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ochley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arrol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "456--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Empirical atypical coverage for inpatients with community-adquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shefet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Robenshtok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibocici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1992--2000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Gonz\u00e1lez Mart\u00edn I. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad por g\u00e9rmenes at\u00edpicos: tratamiento y evoluci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Su\u00e1rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Toste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rubinos",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuadrado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Medina",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lvez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gu\u00f1\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "430--433",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Spanish Surveillance Group for Respiratory Pathogens. Geographical and ecological analysis of resistance, coresistance, and coupled resistance to antimicrobials in respiratory pathogenic bacteria in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Fuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dal-Re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antimicrobiob Agents Chemother",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1965--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Resistencias bacterianas y farmacodin\u00e1mica como la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en infecciones respiratorias",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aguado-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumbreras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enf Inf Microb Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "230--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "G\u00f3mez Garc\u00e9s J, and the Spanish Group for the Study of Infections in the Primary Health Care Setting. Significant increase in the prevalence of erythromycin-resistant, clindamycin-and miocamycin-susceptible (M. phenotype) Streptococcus pyogenes in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Al\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Aracil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Antimicrob Chemoter",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Infecciones del aparato respiratorio inferior",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cots",
                    "middle": [],
                    "last": "Yago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llor",
                    "middle": [],
                    "last": "Vil\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mu\u00f1oz",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carandell",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e4guer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "En: Arranz Izquierdo J, Cots Yago JM, G\u00f3mez Garc\u00eda M, Monedero Mira MJ, editores. Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "25--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Terap\u00e8utica de les infeccions de les vies a\u00e8ries baixes. En: Llor C, Cots JM, editores. Recomanacions sobre l'us d'antimicrobians en Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria, 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "35--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Prospective stydy of the aetilogy and outcome of pneumoniae in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccrackens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Finche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "671--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Infecciones frecuentes en atenci\u00f3n primaria, En: Mart\u00edn Zurro, Cano JF, editores. Atenci\u00f3n Primaria. Concepto, organizaci\u00f3n y pr\u00e1ctica cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pallar\u00e9s",
                    "middle": [],
                    "last": "Robles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mata",
                    "middle": [],
                    "last": "Cases",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1193--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Intervenciones para el imp\u00e9tigo (Revisi\u00f3n Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Koning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Verhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lwa",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Suijlekom-Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Der Wouden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Disponible en: www.emedicine.com [\u00faltima revisi\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ghorayeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Erysipeloid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Actualizaci\u00f3n sobre enfermedades de la piel. Monograf\u00eda. Edici\u00f3n espa\u00f1ola de la obra: Skin Disorders Update Monograph, Edition 258. Publicado por American Academy of Family Physicians. Edici\u00f3n espa\u00f1ola",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;dell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Management of cutaneus erytrasma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Holdiness",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1131--1172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Erytrasma Treated With Single-Dose Claritromycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wharton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kincannon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "671--673",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "En: Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rovira",
                    "middle": [],
                    "last": "Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Herrero",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Molist",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodero",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "201--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Practice guidelines for the diagnosis and management of skin and soft-tissue infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Everett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1373--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Common Bacterial Skin Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stulberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Penrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blatny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "119--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Guidelines on the management of cellulitis in adults. Gia CREST. \u00daltima revisi\u00f3n 2005. Disponible en: www.crestni.org.uk. Cellulitis Group: Chair. Dr. Raymond Fulton",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Tratamiento emp\u00edrico de las Infecciones en Atenci\u00f3n Primaria. Fisterra: Gu\u00edas Cl\u00ednicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Palop",
                    "middle": [],
                    "last": "Larrea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Infecciones de la Piel y Tejidos Blandos, cap\u00edtulo VII. En: Protocolos de Enfermedades Infecciosas. SEMI",
            "authors": [
                {
                    "first": "Barberan",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "227--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Antibiotic prophilaxis for mamalian bites (Cochrane Review) The Cochrane Library (issue 1). Chichester",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Medeiros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ltd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Cirug\u00eda Menor en Urgencias de Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arribas",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Castello",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "21--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Treatment of mucocutaneous presentations of herpes simplex virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Nikkels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierarad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Clin Dermatol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "475--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Treatment of common cutaneous herpes simplex virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Emmert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1697--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Recommendations for the management of herpes zoster",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dworkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Breuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gnann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Backonja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "1",
            "pages": "1--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Local treatments for cutaneous warts: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Disponible en: www.emedicine.com. \u00daltima revisi\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Scheinfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Candidiasis Cutaneous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Guidelines for treatment of onychomycosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "402--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Tratamientos orales para la micosis cut\u00e1nea del pie (Revisi\u00f3n Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sem",
                    "middle": [],
                    "last": "Bell-Syer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torgerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Composici\u00f3n y ecolog\u00eda de la microbiota oral. En: Li\u00e9bana Ure\u00f1a J, editores. Microbiolog\u00eda oral. Madrid: Interamericana McGraw-Hill",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Valle Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gomez-Luscentelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prieto",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Li\u00e9bana",
                    "middle": [],
                    "last": "Ure\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "402--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Infections of the oral cavity, neck and head. En: Mandell GL, Bennett JE, dolin R, editores. Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "689--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Susceptibilidad antibi\u00f3tica de las bacterias causantes de infecciones odontog\u00e9nicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bresc\u00f3-Salinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa-Riu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berini-Ayt\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gay-Escoda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Oral Patol Oral Cir Bucal",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "70--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Tratamiento de las infecciones y dolor odontol\u00f3gico",
            "authors": [
                {
                    "first": "Calsina",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vichino",
                    "middle": [],
                    "last": "Samper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fernandez",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "FMC",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Documento de consenso sobre el tratamiento antimicrobiano de las infecciones bacterianas odontog\u00e9nicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguirre",
                    "middle": [],
                    "last": "Urizar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bermejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Av Odontoestomatol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "311--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Medicina oral. Barcelona: Masson",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ceballos",
                    "middle": [],
                    "last": "Salobre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Micosis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "151--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "En: Bascones A, Manso FJ, editores. Infecciones orofaciales. Diagn\u00f3stico y tratamiento. Madrid: Avances M\u00e9dico-Dentales",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Manso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "89--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Successful treatment of herpes labiales with topical acyclovir",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fiddian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stubbings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "1699--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Topical acyclovir in the management of recurrent herpes labialis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fiddian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ivanyi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "321--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "The optimal concentration of aciclovir ointment for the treatment of cutaneous herpes simplex virus infections: a controlled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Houda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Clin Therap Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "289--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Intervenciones para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la candidiasis orofar\u00edngea asocada con la infecci\u00f3n por VIH en adultos y ni\u00f1os. En: Biblioteca Cochrane Plus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pienaar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Colmes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Acyclovir prophylaxis against herpes virus infections in severly inmunocompromised patients: randomised double blind trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blacklock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "384--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Infecciones bacterianas mixtas de la cavidad oral",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Maestre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "98--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Impacto ecol\u00f3gico del tratamiento antibi\u00f3tico de las infecciones odontol\u00f3gicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Granizo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Esp Quimioterap",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "14--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Profilaxis y tratamiento con nistatina en pacientes con inmunodepresi\u00f3n grave",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gotzsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Johanse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Implicaciones de las resistencias bacterianas en las infecciones urinarias adquiridas en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Horcajada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fari\u00f1as",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enf Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Escombs Tullenque R. \u00bfExisten las mismas resistencias de uropat\u00f3genos a antibi\u00f3ticos en los \u00e1mbitos de atenci\u00f3n primaria y hospitalaria?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabanaque Mall\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "285--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Etiolog\u00eda y sensibilidad a los antimicrobianos de los uropat\u00f3genos de la infecci\u00f3n urinaria de v\u00edas bajas adquirida en la comunidad. Estudio Nacional multic\u00e9ntrico",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Al\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobernado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enf Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "4--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Evoluci\u00f3n de la resistencia en las infecciones urinarias adquiridas en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lorente Gar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Placer",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Salvado",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Segura",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gelabert",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "205",
            "issn": "",
            "pages": "259--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Infecciones urinarias (on-line) 2006 (citado 25-9-06) (27 pantallas)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cano Romera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Plana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Disponible en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "The urine dipstick test useful torule out infections. A meta-analysis of the accuracy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Deville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yzermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Duijin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bezemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vand",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Windt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bouter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMC Urol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Three-day vs longer duration of antibiotic treatment for cystitis in women: systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Katchman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Milo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Christiaens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baerheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibocivi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1119--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "The natural course of uncomplicated lower urinary tract infection in women illustrate by a randomized placebo controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ferry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stenlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Monsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "296--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Recurrent urinary tract infection in women: Long-term antibiotic prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ludwing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hoyme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Weidner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "436--478",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Antibiotics for preventing recurrent urinary tract infection in non-pregnant women",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Huertas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanfelix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosalves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Reduction of Escherichia coli adherence to uroepithelial bladder cells after consumption of cranberry juice. A double blind randomized placebo controlled crossover trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Agniel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Templer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Denys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "World J Urol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "21--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "A controlled trial of intravaginal estriol in postmenopausal women with recurrent urinary tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "753--759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Prevention of recurrent lower urinary tract infections by long-term administration of fosfomycin trometamol. Double blind, randomized, parallel group, placebo controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudeko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorofeyev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arzneimittelforschung",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "420--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Sol\u00e1 Sandtner. \u00bfEs importante la t\u00e9cnica de recogida de la orina para evitar la contaminaci\u00f3n de las muestras",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cabedo",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Novoa",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tirado",
                    "middle": [],
                    "last": "Balaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodriguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Morquecho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodriguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "140--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Protocolos de la infecci\u00f3n de orina durante el embarazo. Informaci\u00f3n Terap\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "34--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Urolog\u00eda: seguimiento compartido en infecci\u00f3n urinaria",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Tiempos M\u00e9dicos",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "EAU Guidelines for the Management of Urinary and Male Genital Tract Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Naber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bjerklund-Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Botto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lobel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Urol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "576--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Infecciones del tracto urinario. En: Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabanaque Mall\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "Romera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Plana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Redondo",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "137--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Antibiotic prophylaxis for transurethral prostatic resection in men with preoperative urine containing less than 100.000 bacteria per ml: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Quiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jianchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Urol",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1175--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Guidelines for the diagnosis and treatment of asyntomatic bacteriuria in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Colgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "5135--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "A pilot randomized doubleblind placebo-controlled trial on the use of antibiotics on urinary catheter removal to reduce the rate of urinary tract infection: the pitfalls of",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wazait",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Der Meulen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Albuheissi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BJU Int",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "1048--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Standard versus hydrophilic catheterization in the adjuvant FMC -Protocolos treatment of patients with superficial bladder cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cindolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pallmieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Autorino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Altieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Urol Int",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "19--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Condom versus indwelling urinary catheters: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sait",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ossenkop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lipsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1055--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "A prospective, randomized trial of 3 or 14 days of ciprofloxacin treatmente for acute urinary tract infection in patients with spinal cord injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Protocolo de actuaci\u00f3n ante un paciente con fiebre y diarrea",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "3835--3876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Protocolo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico del paciente con diarrea aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gal\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Telle",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tejada",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "243--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Practice Guidelines for the Management of Infectious Diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guerrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Slutsker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tauxe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect. Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "331--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Guideline for the management of acute diarrhea in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Manatsathit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farthing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kositchaiwat",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Leelakusolvong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ramakrishna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "54--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Guidelines for managing acute gastroenteritis based on a systematic review of published research",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "279--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "fecciones gastrointestinales. En: Manual de enfermedades infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lopez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ansa",
                    "middle": [],
                    "last": "Echevarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Buend\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candela",
                    "middle": [],
                    "last": "Delegido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marin",
                    "middle": [],
                    "last": "Lluch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "119--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Terap\u00e8utica de la gastroenteritis aguda. La diarrea del viatger y parasitosis intestinals. En: Recomanacions sobre l'\u00fas d'antimicrobians en l'Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria, 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ansa",
                    "middle": [],
                    "last": "Etxebarria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ferr\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Gras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "123--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Acute infectious diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "Thielman",
                    "middle": [],
                    "last": "Nathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guerrant",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "38--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Managing acute gastroenteritis among children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mmwr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Noviembre",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Canadian Paediatric Society. Treatment of diarrheal disease. Paediatrics and Child Health",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "455--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Infectious disease: diarrhea. Best Practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Guy De Bruyn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Evidence",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "409--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Contagious Acute Gastrointestinal Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "2417--2445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Antibiotic susceptibility of Vibrio cholerae 01: evolution alter prolonged curative and preventive use during the",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu\u00e9vart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Solle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouangue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Noeske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fonkoua",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "The role of antibiotics in the treatment of infectious diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Oldfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gastroenterol Clin North Am",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "817--853",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Canadian Paediatric Society. Treatment of diarrheal disease. Paediatrics and Child Health",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "455--463",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Foliculitis. For\u00fanculo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Absceso. Hidrosadenitis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Manejo terap\u00e9utico de las onicomicosis77,88 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "que viven en la comunidad (A-II) Inmunodeprimidos Ingresados en instituciones (A-I) Alteraciones de v\u00eda urinaria Personas con lesi\u00f3n medular (A-II) Antes y despu\u00e9s de cirug\u00eda urol\u00f3gica-prost\u00e1tica Tansplantados renales (C-III) Previo a una manipulaci\u00f3n urol\u00f3gica mayor Pacientes con sondaje vesical (A-I) Mujeres asintom\u00e1ticas con bacteriuria asociada a Recambio de sonda o primer sondaje sondaje vesical en las que persiste la bacteriuria 48 h despu\u00e9s de retirada de la sonda (B-I) Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas (IDSA) 116 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "5 g de cloruro pot\u00e1sico (1/4 de cucharadita de caf\u00e9 o vaso de zumo naranja o lim\u00f3n). -20 g de glucosa (o 40 g de az\u00facar de mesa).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Sospecha de bacteriemia. -Diarrea inflamatoria aguda con factores de riesgo para bacteriemia complicada. -Imposibilidad de hidrataci\u00f3n oral. -Deshidrataci\u00f3n grave. -Sospecha de intoxicaci\u00f3n alimentaria. -Sociopat\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "TratamientoOtitis externa Medidas generales18 . Evitar factores predisponentes (manipulaciones del conducto auditivo externo). Intentar mantener seco el o\u00eddo. No utilizar tapones.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "OEC: otitis externa circunscrita; OED: otitis externa difusa; OEM: otitis externa maligna; OM: otomicosis; OMA: otitis media aguda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Los factores de riesgo para tener una infecci\u00f3n por P. aeruginosa o g\u00e9rmenes multirresistentes son: alteraci\u00f3n severa de la funci\u00f3n pulmonar (FEV 1 < 40%), m\u00faltiples ciclos de tratamiento antibi\u00f3tico en el \u00faltimo a\u00f1o (m\u00e1s de 4), empleo de corticoides, ingreso en una UCI y escasa respuesta cl\u00ednica a las 72 h de iniciado el tratamiento emp\u00edrico. Modificada del Protocolo de Enfermedades Infecciosas de la SEMI 26 .Figura 2.Algoritmo de conducta a seguir ante una sobreinfecci\u00f3n en un paciente con EPOC",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "FMC -ProtocolosTabla 11. Tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico en la agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Pauta de elecci\u00f3n, ya que un 20% de las cepas de Haemophilus influenzae son productores de betalactamasas. b Se pautar\u00e1 tratamiento si existen factores de riesgo de fracaso terap\u00e9utico. c En el caso de alergia a la penicilina y en el caso de riesgo de fracaso terap\u00e9utico. d De elecci\u00f3n en pacientes con bonquiectasias. Modificada de la gu\u00eda Recomamacions sobre L'\u00fas d'antimicrobians en l'Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria 57 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tabla 15. Modelo predictivo pron\u00f3stico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Tabla 16. Tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidadEl tratamiento alternativo se ha de utilizar cuando el tratamiento de elecci\u00f3n no se muestra efectivo a las 48h. En casos de alergia o intolerancia al tratamiento de elecci\u00f3n. b En pacientes menores de 65 a\u00f1os, sin comorbilidad importante. c En caso de sospecha de infecci\u00f3n por Haemophilus influenzae: >65 a\u00f1os, institucionalizados, o bien EPOC. d Azitromicina 500 mg/d, 5 d\u00edas, o bien claritromicina 500 mg/12 h, 14 d\u00edas. Recordar que las resistencias de Streptococcus pneumoniae frente a macr\u00f3lidos superan el 35% 50,51 . Modificada de Llor 57 , seg\u00fan \u00faltimas publicaciones[50][51][52] .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Tabla 17. Criterios de hospitalizaci\u00f3n en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad CRB-65: esta escala propuesta por la British Thoracic Society valora los siguientes par\u00e1metros: C: confusi\u00f3n R: frecuencia respiratoria \u0546 30 respiraciones/min B: presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica < 90 mmHg o diast\u00f3lica = 60 mmHg 65 = edad \u0546 65 a\u00f1os Si el paciente presenta alguno de estos par\u00e1metros es criterio de derivaci\u00f3n al hospital Tomada de Bonnet Monn\u00e9 et al 40 . Tabla 18. Clasificaci\u00f3n de las infecciones de la piel y tejidos blandos m\u00e1s frecuentes Tabla 19. Etiolog\u00eda de las infecciones bacterianas de la piel Pasteurella multocida, S. aureus. Gato: Pasteurella multocida Humanas: Streptococcus y S. aureus nico. En ocasiones es dif\u00edcil diferenciarlo de las micosis (fig.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Figura 7. Ectima.Figura 8. Erisipela.Figura 9. Celulitis.se acompa\u00f1a de mal estado general, con escalofr\u00edos y sudoraci\u00f3n. Las zonas de localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes son la cara y las piernas62 . El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. En la cara una complicaci\u00f3n grave ser\u00eda la trombosis de seno cavernoso. En las piernas puede producirse una tromboflebitis. En casos de m\u00faltiples recurrencias podremos prevenirlas mediante la ad-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "Tratamiento de las infecciones bacterianas de la piel",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Figura 18. Verrugas vulgares. Figura 19. Ti\u00f1a corporis. Figura 20. Intertrigo candidi\u00e1sico. M\u00e1cula con fina descamaci\u00f3n, hipo o hiperpigmentada, confluente, en tronco y extremidades superiores, suele producirse en verano. Los principales factores desencadenantes son: calor, humedad, hipersudoraci\u00f3n, diabetes, etc. La luz de Wood es diagn\u00f3stica. El tratamiento de elecci\u00f3n es la aplicaci\u00f3n de sulfuro de selenio al 2,5% (sol jabonosa) y/o soluciones t\u00f3picas de miconazol 2% o cotrimazol 1% o ciclopiroxolamina. En casos muy extensos o resistentes: ketoconazol 400 mg/p.o. monodosis o fluconazol 400 mg monodosis. En recidivas ketoconazol 200 mg/d\u00eda/ 3 d\u00edas al mes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Figura 24. Sarna/surco acarino.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "(B) (tabla 31).Figura 37. Herpes recurrente oral.Tabla 27. Tratamiento de la gingivoestomatitis herp\u00e9ticaEn la mayor\u00eda de ITU no complicada en mujeres, no se indica urocultivo ni otras exploraciones (B). Con nitritos/leucocitos negativos un 25% pueden tener ITU, precisando urocultivo y tratamiento 102 .Considerar la posibilidad de falsos negativos en embarazo 111 , toma de diur\u00e9ticos, ITU causadas por g\u00e9rmenes no productores de nitritos (S. saprophyticus, Enterococcus, Pseudomonas) y dieta pobre en nitritos 114 .Tabla 28. Etiolog\u00eda de infecci\u00f3n del tracto urinario adquirida en la comunidad Tabla 29. Resistencias bacterianas a antibi\u00f3ticos de uso com\u00fan en infecciones del tracto urinario a nivel estatal",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Tomada de Cano Romera et al 101 . UFC: unidades formadoras de colonias.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "). Para una correcta evaluaci\u00f3n del paciente, se debe investigar sobre los siguientes aspectos: -Viajes recientes. -Estancia o trabajo en centros institucionales. -Consumo de alimentos no seguros o nataci\u00f3n o ingesta de agua en riachuelos o arroyos con aguas no potables (tabla 46). -Visitas a granjas o contacto con animales con diarrea. -Contacto con otras personas enfermas. -Tratamientos: antibi\u00f3ticos, anti\u00e1cidos, agentes inhibidores de la motilidad intestinal, etc. -Enfermedades predisponentes: sida, inmunosupresi\u00f3n, gastrectomizados. -Relaciones homosexuales, ya que con frecuencia desarrollan proctitis e infecciones por Shigella, Salmonella, Campylobacter y protozoos intestinales. -Situaciones ocupacionales: manipulador de alimentos. -Cu\u00e1ndo y c\u00f3mo empez\u00f3 la enfermedad. -Manifestaciones extraintestinales. El s\u00edndrome de Reiter se asocia a diarrea por Salmonella, Shigella, Tabla 43. Informaci\u00f3n y consejos a la paciente con infecci\u00f3n del tracto urinario recurrente No retener la orina ni el deseo miccional Usar ropa interior de algod\u00f3n y holgada Lavado genital diario, pre y poscoital de delante hacia detr\u00e1s Higiene del compa\u00f1ero/a sexual Utilizar ducha y desaconsejar ba\u00f1os de espuma Desaconsejar espermicidas, diafragma vaginal Se pueden utilizar tampones durante la menstruaci\u00f3n Tratamiento de la/las parejas sexuales Advertir que algunos medicamentos colorean la orina (p. ej., nitrofuranto\u00edna, anaranjado) Folletos explicativos e instrucciones verbales sobre normas de recogida de orina para anal\u00edtica 110 Tabla 44. Pauta de profilaxis antibi\u00f3tica recomendada previa a manipulaci\u00f3n genitourinaria 101,114 Profilaxis en pacientes con alto riesgo de endocarditis infecciosa Ampicilina 2 g i.m. o i.v. + gentamicina 1,5 mg /kg 30 min antes Seguido de ampicilina 1 g i.m. o i.v. o amoxicilina 1 g p.o. 6 h despu\u00e9s Alternativa al\u00e9rgicos a penicilina: vancomicina 1 g i.v. en infusi\u00f3n lenta (1-2 h) + gentamicina 1,5 mg/kg i.m. o i.v. completando infusi\u00f3n 30 min antes. Profilaxis en pacientes con riesgo moderado de endocarditis infecciosa Amoxicilina 2 g p.o. 1 h antes o ampicilina 2 g i.m. o i.v. 30 min antes Alternativa al\u00e9rgicos a penicilina: vancomicina 1 g i.v. en infusi\u00f3n lenta (1-2 h) hasta 30 min antes Profilaxis en pacientes neutrop\u00e9nicos, inmunodeprimidos, diab\u00e9ticos, con uropat\u00eda obstructiva 3 g de fosfomicina trometamol en monodosis o 100 mg de tobramicina i.m. o 240 mg de gentamicina i.m. Campylobacter y Yersinia. La tiroiditis, pericarditis y glomerulonefritis son m\u00e1s frecuentes en la infecci\u00f3n por Yersinia. El s\u00edndrome hemol\u00edtico-ur\u00e9mico se asocia con infecci\u00f3n por E. coli enterohemorr\u00e1gica y Shigella 122 . Pocas exploraciones complementarias se necesitan para manejar correctamente una GEA. \u00danicamente comentaremos el coprocultivo y los par\u00e1sitos en he-Tabla 45. Caracter\u00edsticas diferenciales de las diarreas agudas inflamatorias y no inflamatorias Tomada de Gal\u00e1n S\u00e1nchez et al 122 . Tabla 46. Toxiinfecci\u00f3n alimentaria. Microorganismos frecuentes. Cl\u00ednica y epidemiolog\u00eda Tomada de Moreno et al 121 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "FMC -ProtocolosTabla 47. Factores de riesgo para bacteriemiaTomada de Ansa Etxebarria et al 127 . *En estos casos realizar estudio de par\u00e1sitos en heces. S\u00ed \u00bfIndicaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de coprocultivo? Valorar situaci\u00f3n cl\u00ednica: hidrataci\u00f3n, caracter\u00edsticas de la diarrea, cl\u00ednica extraintestinal, duraci\u00f3n Valorar antecedentes: brote alimentario (declaraci\u00f3n obligatoria), ATB, actividad sexual, viajes, patolog\u00eda subyacente, estancias en hospitales, centros de d\u00eda, guarder\u00edas, resistencias geri\u00e1tricas Figura 42. Manejo de la gastroenteritis aguda. Tabla 48. Resumen de recomendaciones para manejo de gastroenteritis aguda infecciosa Evitar tratamiento con agentes inhibidores de la motilidad intestinal ante diarrea C de caracter\u00edsticas invasivas Administrar vacunas a viajeros que viajen a zonas en las que la fiebre tifoidea B es end\u00e9mica (vacuna fiebre tifoidea oral o parenteral) Tomada de Practice Guideline for the management of Infectious Diarrhea, 2001 123 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "FMC -ProtocolosTabla 49. Indicaciones y pautas de tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico Indicaciones Fiebre con escalofr\u00edos Afectaci\u00f3n del estado general Deshidrataci\u00f3n grave S\u00edndrome disent\u00e9rico: rectorragia + fiebre + tenesmo Edad > de 65 a\u00f1os Enfermedad cr\u00f3nica debilitante Inmunodepresi\u00f3n Patolog\u00eda vascular: pr\u00f3tesis, aneurisma aorta Pr\u00f3tesis ortop\u00e9dica Pautas Ciprofloxacino 500/12 h/3-5 d\u00edas Trimetopin/sulfametoxazoll 160/800 mg/12 h/ 3-5 d\u00edas Metronidazol 500 mg/8 h (continuando a 10 d\u00edas si el cultivo para la toxina del Clostridium difficile es positivo) en diarreas nosocomiales graves Metronidazol 250 a 750 mg/8 h/7-10 d\u00edas, si diarrea persistente (m\u00e1s de 7 d\u00edas) y sospecha de Giardia Modificada de Gal\u00e1n S\u00e1nchez et al 122 . Tabla 50. Tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico de gastroentritis aguda Cotrimoxazol 160/800/12 h/5 d\u00edas Vibrio cholerae Tratar siempre Tetraciclina 500 mg/6 h/5 d\u00edas A Doxiciclina 100 mg/12 h/3 d\u00edas Eritromicina 40 mg/kg/d\u00eda (ni\u00f1os)/3 d\u00edas Cotrimoxazol 160/800 mg/12 h/5 d\u00edas Clostridium difficile Tratar siempre Retirar atb. previos B Metronidazol 500 mg/8 h/10-14 d\u00edas A Vancomicina 125 mg/6 h/7-10 d\u00edas Tomada de Manual de enfermedades infecciosas, 2005 y modificada seg\u00fan Practice Guidelines for the management of Infectious Diarrhea, 2001. Clasificaci\u00f3n de la evidencia (North of England Evidence Based Guideline Development Project, 1996) Categorizaci\u00f3n de la evidencia I Ensayos cl\u00ednicos controlados, metaan\u00e1lisis o revisiones sistem\u00e1ticas bien dise\u00f1adas II Estudios controlados no aleatorizados bien dise\u00f1ados (cohortes, casos y controles) III Estudios no controlados o consensos Fuerza de las recomendaciones A Basadas directamente en evidencia de categor\u00eda I B Basadas directamente en evidencia de categor\u00eda II o extrapoladas a partir de evidencia de categor\u00eda I C Basadas directamente en evidencia de categor\u00eda III o extrapoladas a partir de evidencia de categor\u00eda I o II",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}