{
    "paper_id": "a2e29f8d5e54a8faa2a1837ffb92665321fdfd9d",
    "metadata": {
        "title": "Cons\u00e9quences de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS sur le syst\u00e8me hospitalier de l'Ontario Consequences of the SARS outbreak on the Health Care System in Ontario",
        "authors": [
            {
                "first": "F.-P",
                "middle": [],
                "last": "Brunet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "St. Michael's Hospital",
                    "location": {
                        "addrLine": "Room 4-012, 30 Bond Street",
                        "postCode": "M5B 1W8",
                        "settlement": "Toronto",
                        "region": "Ontario",
                        "country": "Canada"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "a v a i l a b l e a t w w w. s c i e n c e d i r e c t . c o m j o u r n a l h o m e p a g e : h t t p : / / f r a n c e . e l s e v i e r. c o m / d i r e c t / R E A U R G / Critical care Organization; Health care management; Public Health aster plan was implemented allowing for better organizing the response of hospitals, allowing the control of the outbreak. During the second phase of the outbreak in April 2003, a coordinated network of hospital is designed to isolate the patients and provide best evidenced care with optimal protection of the caregivers. Several recommendations resulted from the retrospective analysis of these events. These were used to develop a transformation of the healthcare system in Ontario, with creation of local health integrated networks, reorganization of the acute care system with increased capacity, development of infectious disease control. In preparation of a new outbreak, provincial and local task forces have been implemented to provide recommendations in collaboration with the newly created Public Health Agency of Canada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 L'\u00e9pid\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS), qui a dur\u00e9 de mars \u00e0 juillet 2003, a profond\u00e9ment modifi\u00e9 le syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion de Toronto. Les caract\u00e9ristiques de cet agent infectieux, en particulier son caract\u00e8re extr\u00eamement contagieux expliquant la contamination pr\u00e9coce du personnel hospitalier, et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie qu'il induit ont contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser profond\u00e9ment le syst\u00e8me de soins, en particulier les services de r\u00e9animation et d'urgences. La r\u00e9ponse rapide des acteurs du syst\u00e8me a permis d'\u00e9laborer dans l'urgence une strat\u00e9gie hospitali\u00e8re et de contr\u00f4ler cette \u00e9pid\u00e9mie gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Lors de la seconde phase de l'\u00e9pid\u00e9mie en avril, une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e, par la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de soins d'h\u00f4pitaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la lutte contre le SRAS, dot\u00e9 de moyens de communication et de transfert adapt\u00e9s. \u00c0 la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie, les le\u00e7ons tir\u00e9es par les professionnels de Sant\u00e9 ont entra\u00een\u00e9 une compl\u00e8te transformation du syst\u00e8me de soins de l'Ontario, avec la cr\u00e9ation de r\u00e9seaux de soins r\u00e9gionaux, la mise en place d'une strat\u00e9gie de coordination des services d'urgence et de r\u00e9animation, dont on a augment\u00e9 les capacit\u00e9s. Ces r\u00e9flexions ont aussi permis de cr\u00e9er des groupes de travail, au niveau provincial et r\u00e9gional, pour pr\u00e9parer la r\u00e9ponse \u00e0 d'autres d\u00e9sastres infectieux \u00e9ventuels, comme une pand\u00e9mie de grippe aviaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2007 Publi\u00e9 par Elsevier Masson SAS pour la Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Severe acute respiratory syndrome; Viral respiratory disease; Disaster medicine;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "Abstract In March 2003 the healthcare system of Toronto had to respond to an outbreak of severe acute respiratory syndrome. This infectious disease due to a novel coronavirus spread rapidly because this infectious agent was highly contagious and contaminated many caregivers. The increase in the demand in critical care beds with concomitantly a decrease in the number of caregivers sick or in quarantine, deeply disorganized the emergency and critical care system. Lack of preparedness, absence of coordination and leadership, poor communication were identified as factors amplifying the impact of this outbreak. Rapidly, however a dis-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse d'un syst\u00e8me de soins lors d'une catastrophe naturelle ou artificielle d\u00e9pend de sa nature, de son ampleur, ainsi que du degr\u00e9 de pr\u00e9paration et de flexibilit\u00e9 du syst\u00e8me [1] . L'\u00e9pid\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) survenue en mars 2003 a surpris le syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion de Toronto en raison du caract\u00e8re hautement contagieux du coronavirus, et de sa virulence, induisant une forme s\u00e9v\u00e8re de d\u00e9tresse respiratoire associ\u00e9e \u00e0 une mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] . Les besoins en termes de lits de soins aigus, en particulier de r\u00e9animation, se sont trouv\u00e9s brutalement augment\u00e9s alors que le syst\u00e8me \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous tension et que les \u00e9quipes atteintes par le virus \u00e9taient diminu\u00e9es [9] . Les cons\u00e9quences m\u00e9dicales de cette \u00e9pid\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 importantes, tant pour les patients atteints du syndrome respiratoire aigu, que pour ceux souffrant d'autres pathologies, en raison de la d\u00e9sorganisation du syst\u00e8me hospitalier [5, 9] . En effet, \u00e0 ce moment-l\u00e0, les h\u00f4pitaux \u00e9taient relativement ind\u00e9pendants dans leur mode de fonctionnement et il n'y avait pas de syst\u00e8me de d\u00e9cision centrale, f\u00e9d\u00e9rale ou provinciale susceptible de coordonner leur r\u00e9ponse en cas de d\u00e9sastre de type infectieux [9, 10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 490,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 736,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 972,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 975,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1238,
                    "end": 1241,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1242,
                    "end": 1245,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le but de cet article est de d\u00e9crire les cons\u00e9quences de cette \u00e9pid\u00e9mie sur le syst\u00e8me de soins r\u00e9gional de Toronto en 2003, de rapporter les modifications du syst\u00e8me de soins aigus r\u00e9sultant de l'analyse r\u00e9alis\u00e9e a posteriori, et d'\u00e9voquer la pr\u00e9paration pour une nouvelle pand\u00e9mie virale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u00c9pid\u00e9mie de SARS dans la r\u00e9gion de Toronto en mars 2003 la r\u00e9ponse hospitali\u00e8re, utilisation des ressources et mise en place d'un syst\u00e8me de priorit\u00e9 des soins [9] . Ce plan comportait trois orientations principales : suivi \u00e9pid\u00e9miologique pour tenter de contr\u00f4ler l'\u00e9pid\u00e9mie, hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re pour prot\u00e9ger les soignants, et recommandations th\u00e9rapeutiques pour les soins des malades atteints par le SRAS. Des budgets importants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour \u00e9quiper les h\u00f4pitaux en mat\u00e9riel de protection individuelle et augmenter les capacit\u00e9s d'isolement des malades en cr\u00e9ant des chambres avec pression n\u00e9gative. Des sp\u00e9cialistes dans la lutte contre l'infection et l'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans les h\u00f4pitaux communautaires. Les protocoles th\u00e9rapeutiques ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s essentiellement par courrier \u00e9lectronique et par t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rences par les unit\u00e9s de soins impliqu\u00e9es [7, 11, 17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 890,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 894,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 898,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les h\u00f4pitaux ont ainsi pu concentrer leurs efforts sur la lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie au prix d'une r\u00e9orientation majeure de l'utilisation de leurs ressources. Toutefois, malgr\u00e9 des aspects tr\u00e8s positifs sur la lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie, ce plan d'urgence pr\u00e9sentait des faiblesses. Certaines \u00e9taient dues aux incertitudes concernant les caract\u00e9ristiques de cet \u00e9pisode viral, comme le mode de contamination par contact ou par voie a\u00e9rienne, n\u00e9cessitant diff\u00e9rents types de protection personnelle. Ce doute sur le risque de contamination a entra\u00een\u00e9 l'usage de tenues protectrices recouvrant totalement l'individu, dot\u00e9es de filtres antiviraux efficaces mais difficiles \u00e0 supporter durant les soins, et cr\u00e9ant un stress physique et psychologique pour les malades et le personnel [18] [19] [20] . D'autres concernaient les incertitudes sur la dur\u00e9e de cette \u00e9pid\u00e9mie. En particulier, d\u00e9cider d'interrompre les activit\u00e9s non urgentes dans les h\u00f4pitaux de la r\u00e9gion, comme les interventions chirurgicales ou les chimioth\u00e9rapies, n'\u00e9tait envisageable qu'\u00e0 court terme. De plus, les syst\u00e8mes de commande et de coordination de la r\u00e9ponse n'\u00e9taient pas mis en place pr\u00e9alablement et la plupart des h\u00f4pitaux touch\u00e9s n'avaient pas de service de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies infectieuses. Malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, et gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation et au courage des personnels hospitaliers dans leur ensemble, les effets de ce plan sur le contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fiques d\u00e8s la premi\u00e8re semaine d'avril.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 772,
                    "end": 776,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 786,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets de ce plan d'urgence"
        },
        {
            "text": "Une seconde \u00ab vague \u00bb de SRAS est apparue fin avril 2003 avec l'apparition d'un nouveau cas dans un des h\u00f4pitaux du nord de Toronto. Le mode de contamination de ce patient n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 entre une phase de latence prolong\u00e9e ou un v\u00e9ritable nouveau cas d\u00fb \u00e0 une baisse des mesures de pr\u00e9vention. Cette seconde phase de l'\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de fa\u00e7on totalement diff\u00e9rente avec d\u00e9signation d'un groupe d'h\u00f4pitaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prise en charge des malades atteints par ce syndrome [9] . Ces h\u00f4pitaux \u00e9taient coordonn\u00e9s en r\u00e9seau et comportaient trois h\u00f4pitaux communautaires et un h\u00f4pital universitaire. Des centres de consultation situ\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00e9tablissements effectuaient un triage des malades, les orientant vers les struc-tures appropri\u00e9es. Le transport des patients \u00e9tait d\u00e9fini selon des protocoles assurant la qualit\u00e9 des soins et la protection des personnels. La formation des \u00e9quipes a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en d\u00e9veloppant des techniques de simulation utilisant les protocoles de soins nouvellement \u00e9labor\u00e9s [7, 21] . Ces s\u00e9ances de simulation int\u00e9graient les aspects de fonctionnement d'\u00e9quipe et de management de crise. Cette approche a permis de contr\u00f4ler rapidement cette seconde phase de l'\u00e9pid\u00e9mie, sans toutefois permettre de dire si cette \u00e9volution favorable \u00e9tait due \u00e0 l'histoire naturelle de l'\u00e9pid\u00e9mie ou \u00e0 l'efficacit\u00e9 des mesures mises en place.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1024,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1028,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La seconde vague de l'\u00e9pid\u00e9mie touche un syst\u00e8me \u00e9puis\u00e9"
        },
        {
            "text": "Analyse de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS et transformation du syst\u00e8me de soins de l'Ontario Les analyses de cette p\u00e9riode ont permis de d\u00e9finir une nouvelle strat\u00e9gie hospitali\u00e8re pour la province comportant une coordination r\u00e9gionale des ressources, une veille \u00e9pid\u00e9miologique et une meilleure pr\u00e9paration en cas de nouveau d\u00e9sastre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La seconde vague de l'\u00e9pid\u00e9mie touche un syst\u00e8me \u00e9puis\u00e9"
        },
        {
            "text": "Au cours de l'\u00e9t\u00e9 2003, l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS s'est av\u00e9r\u00e9e contr\u00f4l\u00e9e. Apr\u00e8s une p\u00e9riode de r\u00e9cup\u00e9ration physique et psychologique de l'ensemble du syst\u00e8me de soins, les autorit\u00e9s sanitaires ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une analyse r\u00e9trospective des \u00e9v\u00e9nements.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phase de r\u00e9cup\u00e9ration et stress post-traumatique"
        },
        {
            "text": "Durant cette \u00e9pid\u00e9mie de quatre mois, 358 malades confirm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, dont 48 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. La plupart des cas sont des patients hospitalis\u00e9s, des visiteurs et des membres du personnel [9] . Il y a eu environ 2000 cas suspects, et 23 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en quarantaine. Le stress physique et psychologique a entra\u00een\u00e9 des effets prolong\u00e9s sur le personnel soignant qui a exprim\u00e9, dans des \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es a posteriori, une anxi\u00e9t\u00e9 persistante, des alt\u00e9rations de la qualit\u00e9 du sommeil et des d\u00e9pressions [20] . Des effets similaires ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans d'autres pays touch\u00e9s par le SRAS [19] . Certains membres du personnel soignant ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de changer de profession, et on a not\u00e9 un climat de suspicion vis-\u00e0-vis du management dans de nombreux cas [10] . La qualit\u00e9 de la communication a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e comme facteur susceptible de majorer l'anxi\u00e9t\u00e9 des personnels. L'absence de communication claire de la hi\u00e9rarchie hospitali\u00e8re et le r\u00f4le des m\u00e9dias grand public ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9s au cours de ces analyses [9, 10, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 524,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 610,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1035,
                    "end": 1038,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1042,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1043,
                    "end": 1046,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phase de r\u00e9cup\u00e9ration et stress post-traumatique"
        },
        {
            "text": "Contrairement \u00e0 d'autres provinces canadiennes, l'Ontario n'avait pas, lors de cette \u00e9pid\u00e9mie, de syst\u00e8me de soins coordonn\u00e9, r\u00e9gionaux ou provinciaux. Le caract\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9 du fonctionnement des h\u00f4pitaux \u00e9tait la r\u00e8gle, notamment \u00e0 Toronto. Cette absence de syst\u00e8me r\u00e9gional conf\u00e9rait une grande flexibilit\u00e9 aux \u00e9tablissements en p\u00e9riode normale de fonctionnement. Toutefois, lors de la survenue de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS, le manque de coordination de la r\u00e9ponse hospitali\u00e8re a repr\u00e9sent\u00e9 un handicap pour \u00e0 la fois contr\u00f4ler l'infection et organiser une r\u00e9ponse articul\u00e9e [1, 9, 23] . Dans le cas de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS, les premi\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par l'absence de strat\u00e9gie claire et de communication pr\u00e9cise des autorit\u00e9s sanitaires pour lutter contre l'infection et traiter les malades [10] . Au d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, les difficult\u00e9s d'\u00e9changes entre les h\u00f4pitaux, major\u00e9es par le risque de diffusion du virus, ont expliqu\u00e9 les diff\u00e9rences de r\u00e9ponse entre les \u00e9tablissements. Les professionnels de sant\u00e9 se sont pourtant rapidement organis\u00e9s pour \u00e9changer des informations m\u00e9dicales, scientifiques et administratives gr\u00e2ce \u00e0 la tenue quotidienne de t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rences et par courrier \u00e9lectronique [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 574,
                    "end": 577,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 580,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 584,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 807,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1215,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation du syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion de Toronto"
        },
        {
            "text": "\u00c9laboration d'une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e du syst\u00e8me Au cours de la seconde phase de cette \u00e9pid\u00e9mie, le syst\u00e8me de soins s'est coordonn\u00e9 au niveau r\u00e9gional. Les autorit\u00e9s sanitaires ont d\u00e9sign\u00e9 des \u00e9tablissements d\u00e9di\u00e9s au SRAS, permettant d\u00e8s la d\u00e9tection de nouveaux cas, de transf\u00e9rer ces patients au sein d'un r\u00e9seau coordonn\u00e9, permettant aux autres \u00e9tablissements de reprendre une activit\u00e9 proche de la normale. S'il n'est pas possible d'\u00e9valuer l'impact pr\u00e9cis de cette approche en raison de la rapide extinction de l'\u00e9pid\u00e9mie, cette exp\u00e9rience a constitu\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape dans la transformation du syst\u00e8me de soins aigus en Ontario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation du syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion de Toronto"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re initiative a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation, en 2005, des r\u00e9seaux de soins coordonn\u00e9s locaux (Local Health Integrated Network) dont l'objectif est d'assurer une meilleure collaboration entre les h\u00f4pitaux d'une r\u00e9gion pour mieux r\u00e9pondre aux besoins. Certains indicateurs, comme les listes d'attente pour les interventions chirurgicales, les dur\u00e9es de s\u00e9jour, l'efficience des services, sont utilis\u00e9s pour valider l'int\u00e9r\u00eat de cette restructuration. La seconde modification du syst\u00e8me \u00e9tait centr\u00e9e sur les services d'urgence et de r\u00e9animation. Au sein de chaque r\u00e9seau de soins, les ressources de r\u00e9animation sont organis\u00e9es pour assurer une r\u00e9ponse adapt\u00e9e en fonction des besoins des malades. Cette strat\u00e9gie inclut un syst\u00e8me de transport interhospitalier, un syst\u00e8me d'information m\u00e9dicale et des programmes de formation des \u00e9quipes. Enfin le financement exceptionnel de cette strat\u00e9gie a \u00e9galement permis la cr\u00e9ation de nouveaux lits de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation du syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion de Toronto"
        },
        {
            "text": "Sur le plan \u00e9pid\u00e9miologique, une revue d\u00e9taill\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements a \u00e9t\u00e9 entreprise. Concernant les caract\u00e9ristiques du virus, un groupe d'expert a tent\u00e9 de comprendre les particularit\u00e9s de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 Toronto, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es \u00e0 Vancouver, autre ville canadienne pourtant expos\u00e9e au m\u00eame flux de population venant d'Asie, ou dans certaines villes des \u00c9tats-Unis. Ces autres foyers infectieux n'ont pas eu de propagation aussi importante ni d'infection des \u00e9quipes hospitali\u00e8res. La situation \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 Toronto \u00e9tait similaire \u00e0 celle observ\u00e9e dans les pays d'Asie [1] . Toutefois, l'\u00e9pid\u00e9mie est rest\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gion de Toronto sans toucher d'autres parties de l'Ontario, malgr\u00e9 d'importants d\u00e9placements quotidiens de la population vers les villes limitrophes. Ces aspects \u00e9pid\u00e9miologiques ont fait \u00e9voquer une forme particuli\u00e8re de transmission ou une forme variante du virus, hypoth\u00e8ses qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es [24] . La n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un suivi \u00e9pid\u00e9miologique de maladies \u00e9mergentes a \u00e9t\u00e9 une des conclusions de cette analyse. Elle a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant dans la cr\u00e9ation de l'Agence de sant\u00e9 publique du Canada (ASPC), dont le r\u00f4le serait primordial en cas de grippe aviaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 945,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de la sant\u00e9 publique"
        },
        {
            "text": "Un des aspects majeurs de cette \u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait le risque de contamination des personnels hospitaliers. Ce risque n'\u00e9tait jusque-l\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 r\u00e9el pour les personnels m\u00e9dicaux que dans le cas de certaines maladies comme la tuberculose. Les pr\u00e9cautions recommand\u00e9es lors de l'intubation des voies a\u00e9riennes d'un patient n'\u00e9taient pas ou peu respect\u00e9es en dehors de ces situations \u00e0 haut risque. Le constat r\u00e9alis\u00e9 a posteriori montrait de nombreuses br\u00e8ches dans le suivi des protocoles d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re, comme le lavage des mains ou le respect des r\u00e8gles d'asepsie lors des gestes th\u00e9rapeutiques ou diagnostiques \u00e0 risque. Le manque de personnel sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re et la lutte contre l'infection nosocomiale, qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 particuli\u00e8rement dans les h\u00f4pitaux communautaires, explique partiellement ce manque de compliance. Les r\u00e9sultats de cette analyse ont contribu\u00e9 \u00e0 la diss\u00e9mination de recommandations, \u00e0 la cr\u00e9ation de postes dans ces h\u00f4pitaux et au d\u00e9veloppement d'une nouvelle culture d'hygi\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importance de l'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9paration aux nouveaux \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques t\u00e9gie locale comportant diff\u00e9rents aspects. Ce groupe a d\u00e9fini les modalit\u00e9s de surveillance et de d\u00e9tection d'un nouvel \u00e9pisode \u00e9pid\u00e9mique dans les \u00e9tablissements, les r\u00e8gles de stockage et d'administration des traitements antiviraux, les techniques d'isolement et les moyens de communication avec les professionnels et les m\u00e9dias grand public. Ce groupe de travail pourra d\u00e9cider selon les particularit\u00e9s de l'\u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9dier certains \u00e9tablissements pour maintenir une activit\u00e9 normale dans les autres. Toutefois, cette approche ne semble pas justifi\u00e9e s'il s'agit d'une \u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire en raison du mode de transmission ubiquitaire de cette maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importance de l'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme un traumatisme par le syst\u00e8me de soins de la r\u00e9gion de Toronto. L'absence de pr\u00e9paration ainsi que le caract\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9 du syst\u00e8me hospitalier ont compromis l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me de soins durant les deux premi\u00e8res semaines. Toutefois, la rapidit\u00e9 de la r\u00e9action des h\u00f4pitaux et la comp\u00e9tence des \u00e9quipes se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es rapidement efficaces et ont permis de contr\u00f4ler cette \u00e9pid\u00e9mie. Cet \u00e9v\u00e9nement a \u00e9galement favoris\u00e9 la tenue d'une r\u00e9flexion d\u00e9taill\u00e9e sur le syst\u00e8me de soins, entra\u00eenant une transformation profonde. Le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux de soins coordonn\u00e9s, la r\u00e9organisation des services d'urgence et de r\u00e9animation, l'am\u00e9lioration du syst\u00e8me de transport interhospitalier, l'augmentation des capacit\u00e9s hospitali\u00e8res de soins aigus sont les principaux r\u00e9sultats de cette r\u00e9flexion. La cr\u00e9ation de l'Agence de sant\u00e9 publique du Canada (ASPC) et la cr\u00e9ation de groupes de travail multidisciplinaires pour pr\u00e9parer la r\u00e9ponse \u00e0 de futures \u00e9pid\u00e9mies repr\u00e9sentent d'autres exemples concrets de cette d\u00e9termination. Il faut toutefois rappeler l'impact physique et psychologique de cette \u00e9pid\u00e9mie de SRAS qui n'a pu \u00eatre enray\u00e9e que par le courage et la qualit\u00e9 des \u00e9quipes soignantes qui ont pay\u00e9 un lourd tribut dans cette lutte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "China's public health-care system: facing the challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "532--540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Illness in intensive care staff after brief exposure to severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Scales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1205--1215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Transmission of severe acute respiratory syndrome during intubation and mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Guest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "1198--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "ICU management of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "870--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Critically ill patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "367--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome and critical care medicine: the Toronto experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "53--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical review: SARSlessons in disaster management",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "384--393",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Communication in the Toronto critical care community: important lessons learned during SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "405--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Investigation of a nosocomial outbreak of severe acute respiratory syndrome (SARS) in Toronto, Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Varia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourmis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Galanis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "285--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Identification and containment of an outbreak of SARS in a community hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hhl",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Austgarden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schabas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1415--1435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1999--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome and its effects on health care: how Canada has dealt with this ordeal",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Socha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can Oper Room Nurs J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "35--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Taking care of the sick and scared: a local response in pandemic preparedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Predy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can J Public Health",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "412--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical issues and research in respiratory failure from severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Franks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "518--544",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Defining the new normal",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Orr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Hosp Q",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Effects of a SARS prevention programme in Taiwan on nursing staff's anxiety, depression and sleep quality: a longitudinal survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Nurs Stud",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "215--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The immediate psychological and occupational impact of the 2003 SARS outbreak in a teaching hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Peladeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leszcz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1245--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Using Simulation for training and to change protocol during the outbreak of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Abrahamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Canzian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "SARS revisited: managing \"outbreaks\" with \"communications",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Acad Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "361--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "SARS: how to manage future outbreaks?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Acad Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "368--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Survival characteristics of airborne human coronavirus 229E",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ijaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sattar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Johnson",
                    "middle": [],
                    "last": "Lussenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "2743--2751",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Development of a triage protocol for critical care during an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1377--81",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Cons\u00e9quences de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS sur le syst\u00e8me hospitalier de l'Ontario Consequences of the SARS outbreak on the Health Care System in Ontario F.-P. Brunet, MD * , FRCPC Critical Care Department, St. Michael's Hospital, Room 4-012, 30 Bond Street, Toronto, Ontario, M5B 1W8, Canada Disponible sur internet le 06 mars 2007",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}