{
    "paper_id": "a5435d0b688a35b25a841acae34cecb2db1e94a3",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "El enterovirus D68 s\u00ed que existe en Espa\u00f1a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Sr. Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Hemos le\u00eddo con inter\u00e9s el art\u00edculo publicado en Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica de Laura Gimferrer et al. 1 , y al hilo del mismo desear\u00edamos insistir en los hallazgos descritos en \u00e9l con alguna aportaci\u00f3n pr\u00e1ctica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 125,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La descripci\u00f3n de casos de enterovirus D68 (ED68) en EE. UU. asociados a s\u00edndromes graves con complicaciones neumol\u00f3gicas y neurol\u00f3gicas 2-6 origin\u00f3 un inter\u00e9s nuevo sobre un virus escasamente descrito en la enfermedad respiratoria. A ra\u00edz del descubrimiento de estos casos y otros descritos en Europa 7 , se organiz\u00f3 recientemente un consorcio de distintos centros de investigaci\u00f3n virol\u00f3gica y centros hospitalarios de pa\u00edses europeos 8 en el que particip\u00f3 el Centro Nacional de Gripe y el servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico de Valladolid. En dicho trabajo colaborativo multic\u00e9ntrico se plante\u00f3 la b\u00fasqueda activa de este virus en el contexto de los hallazgos respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se recuperaron muestras respiratorias conservadas a -80 \u2022 C procedentes de toda Castilla y Le\u00f3n, que hab\u00edan resultado previamente positivas para entero/rinovirus en una reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) multiplex dise\u00f1ada espec\u00edficamente para el diagn\u00f3stico de virus respiratorios. Esta PCR utiliza los reactivos comerciales Respiratory Viral Panel-XTAG RVPV2 (Rafer, Madrid, Espa\u00f1a) y el soporte Luminex 200 (Luminex, Austin, TX, EE. UU.), y es utilizada de forma rutinaria como primera l\u00ednea de diagn\u00f3stico ante enfermedad respiratoria en este laboratorio. Consta de 19 dianas que identifican pat\u00f3genos respiratorios tales como gripe A (subtipos H1, H3 y H1pdm09) y B, virus respiratorio sincitial A y B, parainfluenza tipos 1, 2, 3 y 4, bocavirus, metapneumovirus, adenovirus, coronavirus tipos HKU1, NL63, OC43 y 229E, adem\u00e1s de rinovirus/enterovirus en una misma diana sin diferenciar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se testaron, mediante una PCR espec\u00edfica a tiempo real para diferenciar los g\u00e9neros rinovirus y enterovirus, 50 muestras respiratorias de pacientes hospitalizados con s\u00edntomas respiratorios en las que se hab\u00edan detectado entero/rinovirus. Tambi\u00e9n se testaron mediante otra PCR a tiempo real capaz de detectar espec\u00edficamente ED68. Ambos protocolos se realizaron en la plataforma ABI 7500 Fast (Applied Biosystems, Foster City, CA, EE. UU.) utilizando sondas y primers espec\u00edficos 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Entre las muestras estudiadas se identificaron 46 rinovirus (92%) y 4 enterovirus (8%). Al aplicar el protocolo espec\u00edfico para ED68 a todas las muestras, se identific\u00f3 un caso en una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os ingresada en el Hospital Universitario de Burgos a causa de un V\u00e9ase contenido relacionado en DOI: http://dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2015.01. 008 s\u00edndrome febril en noviembre de 2014. La paciente fue diagnosticada de bronconeumon\u00eda tras pocos d\u00edas de ingreso y evolucion\u00f3 de manera favorable sin ninguna otra enfermedad concomitante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El trabajo de Gimferrer et al. 1 pone de manifiesto la existencia del virus ED68 como responsable de cuadros respiratorios. A tenor de los resultados de su art\u00edculo, los obtenidos en Europa 8 y los nuestros, su diagn\u00f3stico y hallazgo es posible en Espa\u00f1a. Sin embargo, el algoritmo para su cribado es relativamente complejo. Actualmente, el diagn\u00f3stico de virus respiratorios mediante una PCR multiplex no se realiza en todos los laboratorios, pero aunque as\u00ed fuera, la mayor\u00eda de los test comerciales existentes no diferencian las infecciones por rinovirus de las producidas por enterovirus. Ser\u00eda necesario, por tanto, incorporar en las futuras t\u00e9cnicas multiplex que se desarrollen dianas diferenciadas para ambos g\u00e9neros. Hasta que esto no se produzca, la \u00fanica posibilidad de diagnosticar ED68 es realizar una PCR multiplex como la descrita anteriormente 9 y, seg\u00fan el resultado, testar despu\u00e9s con una PCR espec\u00edfica para ED68. A pesar de ello, se puede llegar a producir una demora superior a 24 h en el tiempo de respuesta, que en casos graves puede ser decisiva.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 32,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La prevalencia de este pat\u00f3geno en el contexto del diagn\u00f3stico hospitalario de cuadros respiratorios parece peque\u00f1a, pero no despreciable. En el trabajo de Gimferrer et al. 1 , el ED68 supone el 0,94% de todas las muestras analizadas, un porcentaje muy similar al obtenido en nuestra experiencia (2%). Un aspecto a destacar es la ausencia de reacci\u00f3n cruzada entre la PCR espec\u00edfica de ED68 y rinovirus, lo cual facilita un algoritmo de 2 fases, primero una multiplex que incluya rinovirus/enterovirus y despu\u00e9s otra espec\u00edfica para ED68.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 174,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El art\u00edculo de Gimferrer et al. 1 y nuestra experiencia confirman la existencia de este virus y avalan tambi\u00e9n su b\u00fasqueda diferenciada. La descripci\u00f3n de formas graves de este virus en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica justifica una b\u00fasqueda activa del mismo en el contexto del diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico. Hemos le\u00eddo con atenci\u00f3n el art\u00edculo de Rodr\u00edguez-Villodres et al. \u00abEnfermedad recurrente por Clostridium difficile ribotipo 027\u00bb 1 , y nos gustar\u00eda aportar nuestra opini\u00f3n al respecto, as\u00ed como nuestra breve experiencia. Estamos completamente de acuerdo en que ser\u00eda preciso realizar t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular para poder llegar al ribotipo de Clostridium difficile (C. difficile) ya que, sin ellas, podemos estar dejando pasar cepas hipervirulentas, con todo lo que ello puede suponer en cuanto a diagn\u00f3stico, epidemiolog\u00eda y tratamiento. Tambi\u00e9n pensamos que esta situaci\u00f3n se est\u00e1 infradiagnosticando, ya que en muchos centros solo se realizan t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de glutamato deshidrogenasa (GDH) y de toxinas A y B, pero no se realizan t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular, con lo cual podemos estar perdiendo oportunidades de diagnosticar la cepa hipervirulenta 027. Pero en el caso que describen los autores, no queda del todo claro si se realiz\u00f3 alguna otra t\u00e9cnica diagn\u00f3stica como ribotipado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 33,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ante esta situaci\u00f3n nos gustar\u00eda comentar nuestra reciente experiencia en la que pudimos diagnosticar un caso \u00abposible\u00bb de C. difficile ribotipo 027.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se trataba de un var\u00f3n, de 45 a\u00f1os de edad, trasplantado renal en 1993 y 1999, que ingres\u00f3 en nuestro hospital para cirug\u00eda de carcinoma de urotelio. Como antecedentes figuraba un cuadro de sepsis urol\u00f3gica, 4 meses antes, que precis\u00f3 ingreso en la unidad de cuidados intensivos, durante el cual recibi\u00f3 diferentes tratamientos antibi\u00f3ticos: ciprofloxacino, imipenem y amoxicilina/clavul\u00e1nico, este \u00faltimo al alta hospitalaria. Durante el postoperatorio present\u00f3 un cuadro de \u00edleo paral\u00edtico y, posteriormente, una deposici\u00f3n diarreica de la que se enviaron muestras de heces para cultivo de enteropat\u00f3genos y estudio de C. difficile. Los coprocultivos fueron negativos para los enteropat\u00f3genos habituales. Para el estudio de C. difficile se realiz\u00f3 la detecci\u00f3n de GDH y toxina A/B (C. difficile Quick Check Complete \u00ae , Alere, EE.UU.) cuyo resultado fue positivo para la GDH y negativo para las toxinas A/B. Siguiendo el protocolo, se realiz\u00f3 una PCR (Cepheid GeneXpert \u00ae C. difficile) con resultado \u00ab027-NAP1-BI presumptive positive\u00bb. Ante esta situaci\u00f3n, se contact\u00f3 con el responsable m\u00e9dico del paciente y con el servicio de medicina preventiva para iniciar el tratamiento y poner en pr\u00e1ctica las medidas de aislamiento necesarias. El tratamiento instaurado V\u00e9ase contenido relacionado en DOI: http://dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2015.10.004 fue vancomicina oral, 500 mg/6 h en la primera semana, 250 mg/6 h la segunda semana, 125 mg/6 h la tercera semana y 125 mg/6 h a d\u00edas alternos durante 6 semanas. A los 10 d\u00edas fue dado de alta tras mejor\u00eda de su cuadro diarreico. A los 28 d\u00edas se realiz\u00f3 un control, siendo todos los resultados negativos, tanto para la GDH como para las toxinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Al ser un diagn\u00f3stico \u00abposible\u00bb, se remiti\u00f3 la muestra al Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid para realizar ribotipado y confirmar la posibilidad de que fuera dicho ribotipo. El resultado emitido fue que se trataba de un ribotipo desconocido (no 027), perfil toxig\u00e9nico A+/B+ binaria+, y en la secuenciaci\u00f3n del gen regulador tcdC se encontr\u00f3 deleci\u00f3n 18pb y posici\u00f3n 117 e inserci\u00f3n T en posici\u00f3n 212.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Compartimos con Rodr\u00edguez-Villodres et al. 1 la necesidad de utilizar t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular en el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por C. difficile. Pero, a pesar de que tienen una alta sensibilidad y especificidad, hay que tener en cuenta que el informe de la PCR a tiempo real de Cepheid GenXpert \u00ae C. difficile es de \u00abpresumptive positive\u00bb, por lo que creemos que siempre se deber\u00eda comprobar este resultado. Esta situaci\u00f3n ya ha sido descrita por otros autores 2,3 , y creemos que ante esta posibilidad deber\u00edamos ser cautos en el diagn\u00f3stico, y poder enviar nuestras muestras o cepas a centros de referencia para poder saber exactamente en qu\u00e9 situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica nos encontramos 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 44,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 695,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n nos gustar\u00eda a\u00f1adir que, recientemente, se ha descrito un caso en el que tanto la detecci\u00f3n de GDH como de toxinas fueron negativas, siendo los cultivos positivos y PCR positiva 4 . Por lo tanto, el planteamiento del diagn\u00f3stico nos tendr\u00eda que hacer pensar si realmente puede ser valorable, desde el punto de vista coste-efectivo, el realizar inicialmente t\u00e9cnicas de PCR en el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por C. difficile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Queremos agradecer al Doctor Luis Alcal\u00e1 y a la Doctora Mercedes Mar\u00edn, del Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, su amabilidad y disponibilidad para realizar el ribotipado de C. difficile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "First enterovirus D68 (EV-D68) cases detected in hospitalised patients in a tertiary care university hospital in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Codina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Esperalba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mdc",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "585--594",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Seven strains of enterovirus D68 detected in the United States during the 2014 severe respiratory disease outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oberste",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "CDC tracking enterovirus D-68 outbreak causing severe respiratory illness in children in the Midwest",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Severe respiratory illness associated with a nationwide outbreak of enterovirus D68 in the USA (2014): A descriptive epidemiological investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Midgley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Curns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "879--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe respiratory illness associated with enterovirus D68 -Missouri and Illinois",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Midgley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Selvarangan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turabelidze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Obringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "798--807",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Enfermedad recurrente por Clostridium difficile ribotipo 027",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Villodres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Praena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Vidal-Acu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aznar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "461--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Presumptive identification of Clostridium difficile strain 027/NAP1/BI on Cepheid Xpert \u00ae : Interpret with caution",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "3719--3740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Comparison of strain typing results for Clostridium difficile isolates from North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tenover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c5kerlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gerding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Goering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bostr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jonsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1831--1838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Infection with toxin anegative, toxin b-negative, binary toxin-1 positive Clostridium difficile in a young patient with ulcerative colitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Androga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Forbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/JCM.01810-15"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Bragstad K, Jakobsen K, Rojahn AE, Skram MK, Vainio K, Holberg-Petersen M, et al. High frequency of enterovirus D68 in children hospitalised with respiratory illness in Norway, autumn 2014. Influenza Other Respir Viruses. Poelman R, Schuffenecker I, van Leer-Buter C, Josset L, Niesters HGM, Lina B, et al. Centro Nacional de Gripe de Valladolid, Valladolid, Espa\u00f1a * Autor para correspondencia.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}