{
    "paper_id": "a6fd4931a5385b1379346dc5db0b1317efa9aee4",
    "metadata": {
        "title": "Marqueurs biologiques de gravit\u00e9 initiale des bronchiolites aigu\u00ebs et d'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson \u00a7 Biological markers in acute bronchiolitis: Correlations with gravity and risk factors for asthma",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Legru",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9 diatrie m\u00e9 dicale",
                    "institution": "CHU Charles-Nicolle",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Lees",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'immunopathologie clinique et exp\u00e9 rimentale",
                    "institution": "CHU Charles-Nicolle",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Bubenheim",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Charles-Nicolle",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Boyer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d'immunopathologie clinique et exp\u00e9 rimentale",
                    "institution": "CHU Charles-Nicolle",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Marguet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9 diatrie m\u00e9 dicale",
                    "institution": "CHU Charles-Nicolle",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "KEYWORDS",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary Acute bronchiolitis is an acute respiratory infection which commonly occurs in infancy. Respiratory syncytial virus is the major cause of lower respiratory tract infection. Some other virus may be found during co-infections. The aim of this study was to search for biological Journal de p\u00e9diatrie et de pu\u00e9riculture (2009) 22, 171-181 \u00a7 Article paru pr\u00e9c\u00e9demment dans la Revue francophone des laboratoires 2009;410:25-34..",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "VRS; Immunology; Lymphocyte; Allergology; Asthma markers correlated with gravity and risk factors for asthma and allergy. The follow-up was done during the multicenter and prospective study Bronchiolitis (PHRC 2000 /020/HP), performed between November 2001 and January 2006, which included seven centers in France: Rouen, Le Havre, Lille, Elbeuf, Evreux, Brest and Saint-Nazaire associated with Nantes. Clinical and biological data were gathered during initial course, then at 1 month and 1 year. For the population of 209 infants, mean age was 3 months, the gravity was evaluated by scoring. The laboratory results correlated with clinical scoring were the following: viral evaluation, absolute numbers of leucocytes, lymphocytes and eosinophils, flow cytometry for sub-populations of lymphocytes, allergology including IgE, eosinophilic cationic protein, and basophil activation test. The results of the study are presented and discussed. # 2009 Elsevier Masson SAS. All rights reserved. [1] . D'autres virus sont retrouv\u00e9s, seuls ou en co-infections virales. Un nombre limit\u00e9 de travaux a \u00e9tudi\u00e9 des marqueurs biologiques associ\u00e9s \u00e0 la gravit\u00e9 initiale de la bronchiolite ou de la survenue ult\u00e9rieure d'un wheezing, \u00e9pisodes sifflants respiratoires. Une d\u00e9pression lymphocytaire est associ\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 [5] . D'autres publications plus r\u00e9centes, pr\u00e9sent\u00e9es dans la discussion, concernent l'ECP et la survenue d'une hyper\u00e9osinophilie. Les rechutes des bronchiolites dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de vie concernent 23 \u00e0 60 % des enfants [1] . Il n'existe pas, \u00e0 notre connaissance, d'\u00e9tude prospective de cohorte ayant recherch\u00e9 une corr\u00e9lation entre l'\u00e9tiologie virale d'une bronchiolite et l'\u00e9volution respiratoire chez le nourrisson.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 214,
                    "text": "(PHRC 2000",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 993,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1311,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1541,
                    "end": 1544,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ce travail constitue la premi\u00e8re \u00e9tude ayant pour but de rechercher un ou des marqueurs biologiques pr\u00e9dictifs de la gravit\u00e9 d'un \u00e9pisode de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abr\u00e9viations"
        },
        {
            "text": "Les nourrissons ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement reposant sur les donn\u00e9es actuelles disponibles pour le traitement de la bronchiolite aigu\u00eb du nourrisson : kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire et traitements symptomatiques (bronchodilatateurs). Les cortico\u00efdes oraux ou injectables (prednisone ou prednisolone, 1 \u00e0 2 mg/kg par jour en deux fois) \u00e9taient prescrits dans les formes graves mettant en jeu le pronostic vital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement re\u00e7u lors de l'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "D\u00e9roulement de l'\u00e9tude pendant l'hospitalisation (V1) Donn\u00e9es cliniques -\u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9. Les donn\u00e9es cliniques ont \u00e9t\u00e9 recueillies par questionnaires et dossiers standardis\u00e9s. Les crit\u00e8res de gravit\u00e9 retenus dans notre \u00e9tude sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les scores I, II et III ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s de fa\u00e7on quotidienne et le nourrisson classifi\u00e9 \u00e0 la fin de l'hospitalisation, afin de tenir compte des aggravations constat\u00e9es en cours d'hospitalisation. Le score III correspond \u00e0 la somme des scores I et II ; le score III maximum (valeur la plus \u00e9lev\u00e9e au cours du s\u00e9jour) a \u00e9t\u00e9 retenu pour les corr\u00e9lations et \u00e9tudes statistiques. D'autres \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 pris en compte au cours de l'\u00e9tude : la dur\u00e9e d'oxyg\u00e9nod\u00e9pendance et d'hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res de sortie pour la bronchiolite \u00e9taient : fr\u00e9quence respiratoire normalis\u00e9e, SaO 2 sup\u00e9rieure ou \u00e9gale 95 %, mode d'alimentation normalis\u00e9e sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 24 heures et absence de complications directement li\u00e9es \u00e0 la bronchiolite aigu\u00eb ou \u00e0 l'agent infectieux responsable de celle-ci. Si l'hospitalisation \u00e9tait prolong\u00e9e pour des raisons ind\u00e9pendantes de l'\u00e9volution de la bronchiolite (survenue d'une gastroent\u00e9rite, par exemple), cette dur\u00e9e n'\u00e9tait pas prise en compte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Virologie. Les pr\u00e9l\u00e8vements, obtenus par aspirations pharyng\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 rapidement transport\u00e9s en flacon st\u00e9rile \u00e0 4 8C dans les laboratoires de virologie de diff\u00e9rents centres. Les virus suivants ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s par immunofluorescence (anticorps monoclonaux Imagen 1 H\u00e9matologie. La num\u00e9ration formule sanguine a \u00e9t\u00e9 recueillie sur tube EDTA (volume de 1 ml). Les nombres absolus des Lc et des \u00e9osinophiles ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s \u00e0 partir du nombre de globules blancs de la num\u00e9ration formule sanguine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 270,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Ph\u00e9notypage lymphocytaire. L'immunoph\u00e9notypage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en cytofluorom\u00e9trie. Les pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur tube EDTA p\u00e9diatrique (volume de 2 ml) et transport\u00e9s rapidement \u00e0 temp\u00e9rature ambiante au laboratoire d'immunologie. Des quadruples marquages ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par immunoph\u00e9notypage par cytom\u00e9trie de flux (cytom\u00e8tre Elite, Beckman Coulter). Cent microlitres de sang \u00e9taient m\u00e9lang\u00e9s aux anticorps monoclonaux et incub\u00e9s pendant 20 minutes. Une lyse automatique \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e, ainsi qu'un lavage en PBS 1X pour les marquages CD3/4/DR/ 45 et CD19/23/86/45 avec une centrifugation de cinq minutes \u00e0 2000 tours par minute.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les multimarquages du protocole ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur les tubes suivants : Les populations lymphocytaires identifi\u00e9es par les CD correspondent aux antig\u00e8nes de diff\u00e9renciation leucocytaires humains r\u00e9pertori\u00e9s dans les ateliers de nomenclature HLDA [7, 8] . Au cours de ce protocole, les populations suivantes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es : Lc T CD3+ : CD3 est un complexe multimol\u00e9culaire associ\u00e9 au r\u00e9cepteur T pour l'antig\u00e8ne (TcR) et joue un r\u00f4le majeur dans la transduction du signal. Il est strictement sp\u00e9cifique de la lign\u00e9e T ; Lc T CD3+HLA-DR+ : HLA-DR est une mol\u00e9cule HLA de classe II exprim\u00e9e par les cellules pr\u00e9sentatrices de l'antig\u00e8ne mais aussi par les Lc T activ\u00e9s ; Lc T CD4+ : CD4 appartient \u00e0 la superfamille des immunoglobulines. C'est un cor\u00e9cepteur de signalisation et d'adh\u00e9sion dans l'activation par l'antig\u00e8ne des Lc T restreints par le CMH de classe II. CD4 est exprim\u00e9 par les Lc T restreints par le CMH de classe II, les monocytes, les macrophages et une sous-population de thymocytes ; Lc T CD8+ : CD8 appartient \u00e0 la superfamille des immunoglobulines. C'est un cor\u00e9cepteur de signalisation et d'adh\u00e9sion dans l'activation par l'antig\u00e8ne des Lc T restreints par le CMH de classe I. CD8 est exprim\u00e9 par les Lc T restreints par le CMH de classe I et une sous-population de thymocytes ; Lc B CD19+ : CD19 est une glycoprot\u00e9ine transmembranaire de la superfamille des immunoglobulines. CD19 est exprim\u00e9 pr\u00e9cocement sur les cellules prog\u00e9nitrices h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques humaines et persiste \u00e0 la surface des Lc B tout au long de leur maturation et activation, jusqu'au stade plasmocytaire o\u00f9 il dispara\u00eet ; Lc B CD19+CD86+ : CD86 appartient \u00e0 la superfamille des immunoglobulines. C'est une mol\u00e9cule de co-stimulation pour l'activation des Lc T (ligand de CD28). Elle est exprim\u00e9e par les Lc B activ\u00e9s, les monocytes, les cellules dendritiques et certains Lc T ; Lc B CD19+CD23+ : CD23, aussi appel\u00e9 FceRIIb, est un r\u00e9cepteur de faible affinit\u00e9 pour les immunoglobulines de classe IgE. Il jouerait un r\u00f4le important dans la r\u00e9gulation de la synth\u00e8se des IgE et serait aussi capable d'activer la synth\u00e8se de cytokines par les monocytes ; le CD45 est le marqueur principal des cellules des lign\u00e9es h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Allergologie. Chez l'enfant de moins de deux ans, les immunoglobulines de classe IgE sont int\u00e9ressantes dans le diagnostic de maladie allergique. Le pr\u00e9l\u00e8vement des IgE totales a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur tube neutre p\u00e9diatrique. Elles ont \u00e9t\u00e9 dos\u00e9es par la m\u00e9thode UniCAP System 1 (Phadia). Il existe une variation physiologique de leur taux en fonction de l'\u00e2ge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "L'ECP, prot\u00e9ine cytotoxique s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les \u00e9osinophiles activ\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9e sur tube g\u00e9lose et silicone (volume de 1 ml). La m\u00e9thode UniCAP System 1 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour le dosage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Le test d'activation des basophiles ou TAB est une m\u00e9thode biologique en allergologie, effectu\u00e9e en CMF, qui permet d'appr\u00e9hender le m\u00e9canisme cellulaire de l'hypersensibilit\u00e9 imm\u00e9diate IgE d\u00e9pendante. Le TAB repose sur l'\u00e9tude de marqueurs antig\u00e9niques membranaires, surexprim\u00e9s sur les basophiles activ\u00e9s lors des r\u00e9actions IgE d\u00e9pendantes. Le TAB utilis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le \u00ab Kit Allergenicity \u00bb (Beckman Coulter). Il \u00e9tudie la surexpression du marqueur CD203c pr\u00e9sent sur les basophiles en CMF [9] . Les r\u00e9sultats peuvent \u00eatre exprim\u00e9s en pourcentage de basophiles positifs \u00e0 partir d'un seuil, ou mieux en relevant le canal moyen d'intensit\u00e9 de fluorescence (MFI) sur l'ensemble des basophiles. Le r\u00e9sultat du TAB \u00e9tait signifiant quand le rapport de MFI des \u00e9chantillons avec anti-IgE ou allerg\u00e8ne sur t\u00e9moin n\u00e9gatif \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 deux (index i) et/ou si le pourcentage de cellules CD203c positives atteignait plus de 20 % [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 488,
                    "end": 491,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 923,
                    "end": 927,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "D\u00e9roulement de l'essai apr\u00e8s la sortie de l'hospitalisation (V3-V6) Recueil des donn\u00e9es cliniques. Les donn\u00e9es cliniques ont \u00e9t\u00e9 recueillies de fa\u00e7on prospective, gr\u00e2ce \u00e0 un carnet de surveillance remis \u00e0 la fin de l'hospitalisation ou \u00e0 la fin de l'\u00e9pisode de bronchiolite aigu\u00eb si l'hospitalisation \u00e9tait prolong\u00e9e pour des raisons ind\u00e9pendantes de l'\u00e9volution de la bronchiolite. Un examen clinique complet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aux diff\u00e9rentes visites. Le m\u00e9decin devait, \u00e0 la fin de chaque visite, classer l'enfant en \u00ab gu\u00e9ri \u00bb, \u00ab peu symptomatique \u00bb ou \u00ab n\u00e9cessitant un traitement de fond \u00bb. Les param\u00e8tres cliniques suivants ont \u00e9t\u00e9 retenus dans notre \u00e9tude : nombre de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques, avis du m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "D\u00e9finitions cliniques. Le diagnostic de \u00ab rechute \u00bb \u00e9tait pos\u00e9 devant l'apparition d'un wheezing, d'une toux irritative \u00e0 pr\u00e9dominance nocturne ou d'une g\u00eane respiratoire pendant plus de trois jours cons\u00e9cutifs associ\u00e9e \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des b 2 mim\u00e9tiques de courte dur\u00e9e d'action. Le diagnostic de \u00ab p\u00e9riode symptomatique \u00bb \u00e9tait pos\u00e9 devant la survenue de sympt\u00f4mes (wheezing, toux, dyspn\u00e9e), au repos ou \u00e0 l'effort, pendant plus de sept jours cons\u00e9cutifs. Le diagnostic d'asthme du nourrisson \u00e9tait pos\u00e9 \u00e0 la seconde rechute ou \u00e0 la seconde p\u00e9riode symptomatique apr\u00e8s l'\u00e9pisode respiratoire initial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9l\u00e8vements sanguins. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on que pr\u00e9c\u00e9demment (hospitalisation V1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Une valeur de p < 0,05 a \u00e9t\u00e9 retenue comme significative pour l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats. Le test de Mann-Whitney a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour comparer l'\u00e2ge des enfants et la gravit\u00e9 clinique des bronchiolites en fonction de l'\u00e9tiologie virale. Le test de Kruskal-Wallis a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour comparer l'\u00e9volution respiratoire en fonction de l'\u00e9tiologie virale. Le test de Wilcoxon a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour comparer la biologie en fonction du temps. Le test de Spearman a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour comparer la biologie en V1 en fonction de la gravit\u00e9 initiale des bronchiolites et la biologie Les effectifs concernant les \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9 figurent dans la deuxi\u00e8me partie du Tableau 2 : 90 % des enfants ont pr\u00e9sent\u00e9 une bronchiolite de forme mod\u00e9r\u00e9e, avec un score III maximum m\u00e9dian de 5 ; 10 % ont pr\u00e9sent\u00e9 une forme grave avec un score III maximum sup\u00e9rieur \u00e0 7 ; les deux tiers ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s moins de six jours ; la moiti\u00e9 a eu besoin d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie ; un quart des enfants suivis ont rechut\u00e9 \u00e0 un mois et un an de l'\u00e9pisode initial ; 13,5 % ont pr\u00e9sent\u00e9 un asthme du nourrisson \u00e0 un mois et pr\u00e8s de 20 % \u00e0 un an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests statistiques"
        },
        {
            "text": "H\u00e9matologie en fonction du temps. Il existe une augmentation significative des \u00e9osinophiles et des Lc sanguins un mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode respiratoire avec, pour les Lc sanguins, un retour aux valeurs retrouv\u00e9es au moment de l'\u00e9pisode respiratoire \u00e0 un an. Les r\u00e9sultats significatifs sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 3. Ph\u00e9notypage compar\u00e9 selon le groupe du score de gravit\u00e9. Il a sembl\u00e9 int\u00e9ressant de comparer les r\u00e9sultats d'immunologie en regroupant les enfants dans un groupe de gravit\u00e9 initiale faible ou \u00e9lev\u00e9e. La m\u00e9diane du score de gravit\u00e9 III maximum observ\u00e9 lors de l'hospitalisation initiale (V1) est de 5, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans les caract\u00e9ristiques de la population. Les r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 7 mettent en \u00e9vidence des diminutions significatives dans le groupe de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, des sous-populations des Lc T en V1 (hospitalisation initiale). Certaines sous-populations B CD19+ sont alors augment\u00e9es. Il n'appara\u00eet pas de diff\u00e9rences significatives en V3, \u00e0 un mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode initial. Le suivi \u00e0 un an (V6) montre qu'il existe moins de diff\u00e9rences entre les deux groupes que ce qui est observ\u00e9 en hospitalisation initiale, mais portant sur les m\u00eames sous-populations. \u00c0 cette date, le nombre d'\u00e9osinophiles sanguins a diminu\u00e9. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "Allergologie en fonction du temps. Il existe une augmentation significative de la m\u00e9diane des IgE totales entre un mois et un an apr\u00e8s l'\u00e9pisode respiratoire. La valeur normale est inf\u00e9rieure \u00e0 0,1 UI/mL ; pour l'ensemble des nourrissons suivis, les valeurs initiales de 2 UI/ml observ\u00e9es passent \u00e0 2,5 UI/ml ( p < 0,001). Nous ne retrouvons pas de diff\u00e9rence significative pour le taux d'ECP. Il existe une augmentation significative de l'index de MFI des basophiles \u00e0 un mois (i = 2,11) compar\u00e9 \u00e0 la valeur initiale (i = 1,68) ; les valeurs \u00e0 un an (i = 1,97) correspondent \u00e0 un retour vers la normale. Les pourcentages de basophiles CD203+ globaux ou activ\u00e9s montrent une tendance identique au cours du temps, mais de fa\u00e7on non significative. Scores III Oxyg\u00e9noth\u00e9rapie (j) Hospitalisation (j) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergologie"
        },
        {
            "text": "La particularit\u00e9 de notre travail est le jeune \u00e2ge des nourrissons inclus (moyenne de 3,3 mois) \u00e0 la diff\u00e9rence des Les modifications allergologiques se traduisent par une augmentation du taux des IgE et des basophiles. Deux \u00e9tudes publi\u00e9es en 1997 ont montr\u00e9 qu'un taux \u00e9lev\u00e9 d'ECP pendant l'\u00e9pisode de bronchiolite aigu\u00eb \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 un risque ult\u00e9rieur de wheezing \u00e0 16 semaines et \u00e0 un an [11, 12] . Deux \u00e9tudes plus r\u00e9centes ont montr\u00e9 qu'au cours d'une bronchiolite \u00e0 VRS, une hyper\u00e9osinophilie [13] ou une augmenta-tion du taux de l'ECP [14] \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un risque de wheezing aux \u00e2ges respectifs de sept et cinq ans. Piippo-Savolainen et al. [15] ont montr\u00e9 que ce risque existait en pr\u00e9sence d'une hyper\u00e9osinophilie non pas pendant, mais apr\u00e8s l'\u00e9pisode infectieux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 661,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les trois principaux virus retrouv\u00e9s au cours de notre \u00e9tude sont le VRS dans 64 % des cas, le RV dans 26,8 % des cas et l'hMPV dans 7,6 % des cas. Nous avons une excellente sensibilit\u00e9 de d\u00e9tection virale (94,7 %) gr\u00e2ce \u00e0 l'apport de la PCR. Le VRS induit une forme plus grave de bronchiolite, se traduisant par un score III maximum plus \u00e9lev\u00e9, une dur\u00e9e d'hospitalisation initiale plus longue et une n\u00e9cessit\u00e9 d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie. Le VRS est l'agent infectieux principal des bronchiolites hivernales, en cause dans 60 \u00e0 90 % des cas [1] . Dans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en Grande-Bretagne [16] , le taux de mortalit\u00e9 des enfants \u00e2g\u00e9s d'un \u00e0 12 mois attribuable au VRS en p\u00e9riode hivernale \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 2,9 pour 100 000 pour les causes respiratoires. Les autres virus responsables sont le virus para-influenzae en cause dans 5 \u00e0 20 % des cas [1] , le virus influenzae et, plus r\u00e9cemment, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration des techniques de d\u00e9tection virale, le RV retrouv\u00e9 dans 15 \u00e0 30 % des cas environ [17] [18] [19] , le m\u00e9tapneumovirus (hMPV) retrouv\u00e9 dans 6 \u00e0 16 % des cas [18] [19] [20] [21] , l'ent\u00e9rovirus et le coronavirus. Les co-infections virales sont fr\u00e9quentes au cours des bronchiolites, 20 % \u00e0 pr\u00e8s de 30 % des cas, avec notamment la pr\u00e9sence de co-infections VRS-RV ou VRS-hMPV [17, 18] . La relation entre la gravit\u00e9 des bronchiolites aigu\u00ebs et le virus responsable est discut\u00e9e. Pour certains auteurs, la gravit\u00e9 clinique des bronchiolites \u00e0 VRS et \u00e0 RV [22] ou des bronchiolites \u00e0 VRS et \u00e0 hMPV [18, 20] est identique. Cependant, dans l'\u00e9tude de Korppi et al. [22] , le VRS touche des enfants plus jeunes et cette pr\u00e9dilection du VRS pour les petits nourrissons expliquerait l'augmentation de la gravit\u00e9 [23] . Van den Hoogen et al. [24] observent que les infections \u00e0 hMPV sont moins graves que celles \u00e0 VRS. Le RV est associ\u00e9 \u00e0 une augmentation de la gravit\u00e9 de la maladie dans une \u00e9tude [17] et \u00e0 une diminution de la dur\u00e9e de la maladie dans une autre [19] . Le r\u00f4le des co-infections dans la gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode infectieux est tout aussi discut\u00e9. Pour CD203 + Baso V3 (%) p < 0,05 NS CD203 + Baso activ\u00e9s V3 (%) p = 0,09 NS certains auteurs, la co-infection de l'hMPV avec le VRS n'aggrave pas les bronchiolites \u00e0 hMPV [18] . \u00c0 l'inverse, une co-infection VRS-hMPV est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de la gravit\u00e9 [25, 26] ou de la dur\u00e9e de la bronchiolite \u00e0 VRS [27] . Les \u00e9tudes concernant le risque ult\u00e9rieur de wheezing aux \u00e2ges pr\u00e9scolaires et scolaires, en fonction de l'\u00e9tiologie virale de la bronchiolite aigu\u00eb, sont nombreuses. Ce risque a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9montr\u00e9 apr\u00e8s la survenue d'une bronchiolite \u00e0 VRS [28] [29] [30] [31] [32] [33] [34] et semble exister apr\u00e8s la survenue d'une bronchiolite \u00e0 RV [11, 35, 36] . Une \u00e9tude l'a mis en \u00e9vidence apr\u00e8s une bronchiolite \u00e0 hMPV [34] . La gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode initial serait \u00e9galement associ\u00e9e au risque ult\u00e9rieur de wheezing [33, 36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 586,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 839,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 987,
                    "end": 991,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 996,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1001,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1065,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1070,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1071,
                    "end": 1075,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1080,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1278,
                    "end": 1282,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1283,
                    "end": 1286,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1456,
                    "end": 1460,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1498,
                    "end": 1502,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1503,
                    "end": 1506,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1563,
                    "end": 1567,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1707,
                    "end": 1711,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1736,
                    "end": 1740,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1893,
                    "end": 1897,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1959,
                    "end": 1963,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2228,
                    "end": 2232,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2320,
                    "end": 2324,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2325,
                    "end": 2328,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2369,
                    "end": 2373,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2616,
                    "end": 2620,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 2621,
                    "end": 2625,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2626,
                    "end": 2630,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 2631,
                    "end": 2635,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2636,
                    "end": 2640,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2641,
                    "end": 2645,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2646,
                    "end": 2650,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2711,
                    "end": 2715,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2716,
                    "end": 2719,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 2720,
                    "end": 2723,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 2786,
                    "end": 2790,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2883,
                    "end": 2887,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2888,
                    "end": 2891,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Une importante cohorte de nourrissons, hospitalis\u00e9s pour une bronchiolite aigu\u00eb, a \u00e9t\u00e9 suivie dans le cadre d'un protocole multicentrique. \u00c0 partir de l'hospitalisation initiale, les donn\u00e9es cliniques ont pu \u00eatre regroup\u00e9es pour \u00e9tablir les \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9, regroup\u00e9s en scores. Une \u00e9tude virologique tr\u00e8s compl\u00e8te concerne l'agent causal principal, le VRS, et les autres virus observ\u00e9s, isol\u00e9s ou en co-infection. Cela a permis de mettre en \u00e9vidence une gravit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e en pr\u00e9sence du VRS. Lors de l'hospitalisation initiale, puis au cours du suivi de visites \u00e0 un mois et \u00e0 un an, un bilan biologique tr\u00e8s complet a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Les r\u00e9sultats montrent des modifications observ\u00e9es au niveau des cellules immunocomp\u00e9tentes, en h\u00e9matologie, immunologie et allergologie. Au-del\u00e0 des modifications habituellement observ\u00e9es lors de nombreuses infections virales comme l'augmentation des Lc T cytotoxiques circulants, au cours des bronchiolites, les diff\u00e9rentes sous-populations lymphocytaires \u00e9voluent dans le temps, en fonction des virus observ\u00e9s et des \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9. Les informations clinicobiologiques compar\u00e9es entre elles permettent de pr\u00e9dire le risque d'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Conf\u00e9rence de consensus sur la prise en charge de la bronchiolite du nourrisson",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Bien \u00e9valuer l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 VRS",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabrec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Risk factors for bronchiolitis-associated deaths among infants in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Curns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lingappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "483--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Trends in deaths from respiratory illness in children in England and Wales from",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Panickar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dodd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Couriel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1035--1043",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Peripheral blood cytokine responses and disease severity in respiratory syncitial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavelaars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Draaisma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Preliminary evaluation of a multiplex reverse transcription-PCR assay combined with a new DNA chip hybridization assay for detecting respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Causse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Mayorgas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "3811--3814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Immunoph\u00e9notypage des leucocytes. Clusters de diff\u00e9renciation humains. Application \u00e0 la caract\u00e9risation des h\u00e9mopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "B\u00e9n\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Les",
                    "middle": [],
                    "last": "Membres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Geil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Paris: Biotem \u00c9ditions",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Les bases de l'immunologie fondamentale et clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Abbas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Marked improvement of the basophil test by detecting CD203c instead of CD63",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boumiza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Monneret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Forissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Savoye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gutowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "259--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Test d'activation des basophiles dans les allergies alimentaires de l'enfant : lait de vache, oeuf, arachide Paris",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tasset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Predictors of asthma 3 years after hospital admission for wheezing in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "1406--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "High levels of eosinophil cationic protein in wheezing infants predict the development of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Koller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wojnarowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Herkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinl\u00e4nder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raderer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Eichler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "752--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Eosinophilia at the time of respiratory syncytial virus bronchiolitis predicts childhood reactive airway disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ehlenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "79--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Eosinophil cationic protein in infants with respiratory syncytial virus bronchiolitis: predictive value for subsequent development of persistent wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ragazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "419--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Does blood eosinophilia in wheezing infants predict later asthma? A prospective 18-20 years follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo-Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "163--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Mortality in children from influenzae and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pannell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Epidemiol Community Health",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "586--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Association of rhinovirus infection with increased disease severity in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Astra",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Prezerakou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human metapneumovirus as a causative agent of acute bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xepapadaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourgiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Liapi-Adamidou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "267--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prospective multicenter study of the viral etiology of bronchiolitis in the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcadam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Flood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Acholonu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "111--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptive et comparative avec le virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Human metapneumovirus in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Rhinovirus-associated wheezing in infancy. Comparaison with respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionp\u00e4\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "995--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Variables explaining the duration of hospitalization in children under two years of age admitted with acute airway infections: does respiratory syncytial virus have a direct impact?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weigl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Puppe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Klin Padiatr",
            "volume": "216",
            "issn": "",
            "pages": "7--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Clinical impact and diagnosis of human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Dual infection of infants by human metapneumovirus and human respiratory syncytial virus is strongly associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Halfhide",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prospective study of human metapneumovirus infection in children less than 3 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Werchau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Forster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "4632--4637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Impact of human metapneumovirus and respiratory syncytial virus co-infection in severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "740--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma and allergy at age 7",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1501--1508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "RSV bronchiolitis and risk of wheeze and allergic sensitisation in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffjan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bittscheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6chling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bongartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1277--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Hospitalization for RSV bronchiolitis before 12 months of age and subsequent asthma, atopy and wheeze: a longitudinal birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hilliard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherriff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stalker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Shammari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "386--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Wheezing following lower respiratory tract infections with respiratory syncytial virus and influenzae A in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "193--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Human metapneumovirus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma at age 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bracamonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rell\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gozalo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "458--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rhinovirus-induced wheezing in infancythe first sign of childhood asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionp\u00e4\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "66--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "de gravit\u00e9 initiale des bronchiolites aigu\u00ebs et d'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson \u00a7 Biological markers in acute bronchiolitis: Correlations with gravity and risk factors for asthma E. Legru a , O. Lees b, * , M. Bubenheim c , O. Boyer b , C. Marguet a a Service de p\u00e9 diatrie m\u00e9 dicale, CHU Charles-Nicolle, 1, rue de Germont, 76031 Rouen cedex, France b Laboratoire d'immunopathologie clinique et exp\u00e9 rimentale, CHU Charles-Nicolle, 1, rue de Germont, 76031 Rouen cedex, France c Unit\u00e9 de biostatistiques, CHU Charles-Nicolle, 1, rue de Germont, 76031 Rouen cedexLa bronchiolite aigu\u00eb est une infection virale respiratoire \u00e9pid\u00e9mique du nourrisson. Le virus respiratoire syncytial est l'agent infectieux le plus fr\u00e9quent au cours des bronchiolites. D'autres virus sont retrouv\u00e9s, seuls ou en co-infections virales. Ce travail est une \u00e9tude dont le but est de rechercher un ou des marqueurs biologiques pr\u00e9dictifs de la gravit\u00e9 d'un \u00e9pisode de bronchiolite aigu\u00eb et de l'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson, dans le cadre du protocole Bronchiolite (PHRC 2000 n o 2000/020/HP), \u00e9tude de cohorte, prospective, multicentrique, r\u00e9alis\u00e9e de novembre 2001 \u00e0 janvier 2006. Sept centres ont particip\u00e9 : Rouen, Le Havre, Lille, Elbeuf, Evreux, Brest et Saint-Nazaire en association avec Nantes. Les donn\u00e9es clinicobiologiques \u00e9taient recueillies au cours de l'hospitalisation initiale, puis lors des visites suivantes \u00e0 un mois et \u00e0 un an. Ainsi, 209 nourrissons \u00e2g\u00e9s en moyenne de trois mois ont \u00e9t\u00e9 suivis avec une \u00e9valuation de la gravit\u00e9 sur des crit\u00e8res cliniques. Les r\u00e9sultats de laboratoires ont \u00e9t\u00e9 corr\u00e9l\u00e9s aux \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9 pour les r\u00e9sultats suivants : identification virale, num\u00e9ration des leucocytes, lymphocytes et \u00e9osinophiles, \u00e9tude en cytom\u00e9trie en flux de populations lymphocytaires et allergologie incluant les IgE, l'eosinophilic cationic protein et test d'activation des basophiles. Les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude sont pr\u00e9sent\u00e9s et discut\u00e9s. # 2009 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "CD45 isothiocyanate de fluoresc\u00e9ine (FITC), CD4 phyco\u00e9rythrine (PE), CD8 tandem phyco\u00e9rythrine/texas red (ECD), CD3 tandem phyco\u00e9rythrine/cyanine 5 (PC5) ; CD23 FITC, CD86 PE, CD19 ECD, CD45 PC5 ; HLA-DR FITC, CD4 PE, CD3 ECD, CD45 PC5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "H\u00e9matologie \u00e0 V1 et gravit\u00e9 initiale. Les nombres d'\u00e9osinophiles et de Lc sanguins sont inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores cliniques maximums (II et III pour les \u00e9osinophiles, I, II et III pour les Lc) et \u00e0 la dur\u00e9e de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie (Tableau 4a). H\u00e9matologie et \u00e9volution respiratoire. Il existe \u00e0 un mois de l'\u00e9pisode initial, une corr\u00e9lation entre le nombre absolu de globules blancs et de Lc et une \u00e9volution respiratoire d\u00e9favorable (Tableau 4b).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Ph\u00e9notypage lymphocytaire Ph\u00e9notypage lymphocytaire en fonction du temps. Il existe une augmentation significative des Lc T, des Lc T CD4+, des Lc T CD8+, des Lc T activ\u00e9s et des Lc T activ\u00e9s CD4+ \u00e0 un mois puis une diminution, pour les Lc T et les Lc T CD4+ \u00e0 un an (Tableau 5). Le rapport CD4+/CD8+ diminue \u00e0 un mois et \u00e0 un an. Il existe \u00e9galement une augmentation significative des Lc B et des Lc B CD23+ \u00e0 un mois et un retour aux valeurs retrouv\u00e9es au moment de l'\u00e9pisode respiratoire pour les Lc B \u00e0 un an. Ph\u00e9notypage lymphocytaire \u00e0 V1 et gravit\u00e9 initiale. Les Lc T CD8+, T activ\u00e9s et T CD4+ activ\u00e9s sont inversement corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la gravit\u00e9 clinique (scores I, II et III, dur\u00e9es d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et d'hospitalisation). Les nombres absolus de Lc T sont inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores cliniques (I, II et III), les nombres absolus de Lc T CD4+ et de Lc B activ\u00e9s sont inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores III maximum (Tableau 6).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Allergologie \u00e0 V1 et gravit\u00e9 initiale. On ne retrouve pas de corr\u00e9lation entre les taux d'IgE totales et d'ECP et la gravit\u00e9 clinique des bronchiolites. Il existe une corr\u00e9lation inverse entre le nombre absolu de basophiles CD203+ et la dur\u00e9e de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie. Allergologie et \u00e9volution respiratoire. On ne retrouve pas de corr\u00e9lation entre le taux d'IgE totales et de l'ECP et l'\u00e9volution respiratoire \u00e0 un mois et \u00e0 un an. Il existe une corr\u00e9lation entre le nombre absolu de basophiles CD203+ et le nombre absolu de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques \u00e0 un an (Tableau 9). \u00c0 un mois, il existe une corr\u00e9lation inverse entre le pourcentage de basophiles CD203+ et l'avis du m\u00e9decin. Virologie Virologie et gravit\u00e9 initiale Gravit\u00e9 de la bronchiolite en fonction de la pr\u00e9sence ou non des trois principaux virus : VRS, RV et hMPV. Les enfants porteurs d'un VRS pr\u00e9sentent une bronchiolite plus grave par rapport aux non porteurs, avec un score clinique significativement augment\u00e9 et des dur\u00e9es d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et d'hospitalisation plus longues. Au contraire, le RV est associ\u00e9 Tableau 6 Gravit\u00e9 clinique en fonction du ph\u00e9notypage lymphocytaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "V3 (G/l) p < 0,01 p < 0,05 N CD3+CD4+DR+ V3(G/l) NS p = 0,07 N CD19+ V3 (G/l) p < 0,02 NS NCD19+CD86+ V3 (G/l) p = 0,06 p = 0,08 N CD19+CD23+ V3 (G/l) p < 0,02 p < 0,05",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Gravit\u00e9 clinique en fonction du VRS, du RV et de l'hMPV seul ou co-infect\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "bronchiolite aigu\u00eb et de l'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson, \u00e0 partir de donn\u00e9es cliniques et biologiques recueillies dans le cadre du protocole Bronchiolite (PHRC 2000 n8 2000/020/HP), \u00e9tude de cohorte, prospective, multicentrique, r\u00e9alis\u00e9e de novembre 2001 \u00e0 janvier 2006. Dans une cohorte de nourrissons pr\u00e9sentant une bronchiolite, les objectifs sont de d\u00e9terminer les marqueurs immunologiques et virologiques : de gravit\u00e9 initiale des bronchiolites aigu\u00ebs du nourrisson et leur \u00e9volution au cours du temps ; d'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson. L'asthme du nourrisson est d\u00e9fini par une r\u00e9p\u00e9tition de trois \u00e9pisodes de bronchiolite ; 30 % de ces nourrissons ont un risque d'\u00e9volution vers un asthme de l'enfant. Le protocole Bronchiolite PHRC 2000 n o 2000/020/HP a \u00e9t\u00e9 soumis au Comit\u00e9 consultatif de protection des personnes dans la recherche biom\u00e9dicale (CCPRB de Haute-Normandie). Un consentement \u00e9crit et \u00e9clair\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les parents. Ce travail s'appuie sur les donn\u00e9es cliniques et biologiques recueillies de novembre 2001 \u00e0 janvier 2006. Sept centres ont particip\u00e9 : Rouen, Le Havre, Lille, Elbeuf, \u00c9vreux, Brest et Saint-Nazaire.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ", Dako) : VRS, ad\u00e9novirus, myxovirus influenzae de type A et B, para-influenzae de type 1, 2 et 3. Pour les centres de Rouen, Caen, Elbeuf, Lille et Le Havre, un test de RT-PCR (multiplex) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans un second temps dans le service du Pr Freymuth \u00e0 Caen. Il est maintenant bien d\u00e9montr\u00e9 que la PCR est une technique tr\u00e8s Tableau 1 Scores de gravit\u00e9 clinique et radiologique. Pr\u00e9l\u00e8vements sanguins. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s apr\u00e8s pose d'un anesth\u00e9sique local (Emla 1 patch) avec une \u00e9picr\u00e2nienne.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "en V1, V3 et V6 en fonction du nombre de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques en V3 et V6. Le test de Kruskal-Wallis a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour comparer la biologie en V1, V3 et V6 en fonction de l'avis du m\u00e9decin en V3 et V6. %) \u00e9taient positifs pour le VRS ; les autres virus et co-infections sont d\u00e9crits dans le Tableau 2.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Ph\u00e9notypage lymphocytaire et \u00e9volution respiratoire. Les nombres absolus de Lc T activ\u00e9s, de Lc T CD4+ activ\u00e9s, de Lc B et de la sous-population CD19+CD23+ \u00e0 V1 sont corr\u00e9l\u00e9s aux nombres de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques \u00e0 Tableau 3 \u00c9volution des param\u00e8tres h\u00e9matologiques en fonction du temps.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Les \u00e9tudes ayant recherch\u00e9 des marqueurs biologiques pr\u00e9dictifs de la gravit\u00e9 initiale de la bronchiolite ou de la survenue ult\u00e9rieure d'un wheezing sont anciennes. Bont et al.[5] ont observ\u00e9 qu'une d\u00e9pression lymphocytaire \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode infectieux. Nos observations multicentriques montrent que les pourcentages et nombres absolus de Lc et d'\u00e9osinophiles sont augment\u00e9s et inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores de gravit\u00e9. Certaines sous-populations lymphocytaires sont plus impliqu\u00e9es : variations des Lc CD4+ et CD8+, augmentation des Lc B CD19+CD23+. Les augmentations sont plus fortes dans le groupe de gravit\u00e9 faible que de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Score III : score III maximum ; O 2 : dur\u00e9e d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie ; Hospit : dur\u00e9e d'hospitalisation. Les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es sont les m\u00e9dianes, celles entre parenth\u00e8ses sont les 25 e et 75 e percentiles. Tableau 11 Biologie en fonction de la positivit\u00e9 ou non du VRS. Tableau 9 \u00c9volution respiratoire en fonction du test d'activation des basophiles. Avis du m\u00e9decin V6 Nombre de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques V6 Avis du m\u00e9decin V3 Nombre de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques V3",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}