{
    "paper_id": "a8d09f2ec93bc430082902d1731e13fe9d5ed3ca",
    "metadata": {
        "title": "M I C R O B I O L O G \u00cd A R E V I S TA A R G E N T I N A D E M I C R O B I O L O G \u00cd A Contenidos Secci\u00f3n I. Generalidades",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Esta gu\u00edas deben ser aplicadas en conjunto con una cuidadosa evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y teniendo en cuenta los factores epidemiol\u00f3gicos locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Cancer patients pose an increased risk of infectious complications due to their underlying disease and its treatment. The present guidelines, developed by the Commission of Infections in the Immunocompromised Host of the Argentine Society of Infectious Diseases are an updated version of those published in 2008. For the elaboration of these guidelines, neutropenic patient, the risk categorization, the initial empirical therapy in the multiresistant era and its subsequent management. It includes a section dedicated to of the most frequent fungal infections. Prevention strategies, both general and for hightaking into account local epidemiological factors.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "En el anexo se relacionan las entidades, autores y revisores que han participado en el desarrollo del documento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer 2013 Consenso ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 121,
                    "text": "Consenso",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los pacientes con c\u00e1ncer presentan un riesgo incrementado de sufrir complicaciones infecciosas debido a la enfermedad de base y a los tratamientos. Las presentes gu\u00edas, elaboradas por la Comisi\u00f3n de Infecciones en el Paciente Inmunocomprometido de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda, son una actualizaci\u00f3n de las publicadas en 2008.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "local. El Consenso comprende una revisi\u00f3n de los factores de riesgo y la epidemiolog\u00eda de las infecciones en los pacientes con c\u00e1ncer, tanto adultos como pedi\u00e1tricos. Se aborda el manejo del paciente neutrop\u00e9nico febril, incluyendo la categorizaci\u00f3n del riesgo, el tratamiento emp\u00edrico inicial en la era de la multirresistencia y el manejo subsecuente. Se presenta una secci\u00f3n dedicada al tratamiento antif\u00fangico emp\u00edrico y dirigido, y al diagn\u00f3stico y tratamiento de las infecciones f\u00fangicas m\u00e1s frecuentes. Se muestran las estrategias de prevenci\u00f3n, tanto las generales como aquellas para pacientes categorizados",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con neoplasias hematol\u00f3gicas y tumores s\u00f3lidos presentan diferente tipo y severidad de inmunocompromiso, ya sea por su enfermedad de base o por los tratamientos que reciben. Las infecciones representan las complicaciones cativa. Si bien la neutropenia es un evento frecuente y practicamente com\u00fan a todos los pacientes, el continuo avance de los tratamientos antineopl\u00e1sicos (anticuerpos monoclonales, terapias antilinfocitarias, diferentes procedimientos de trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH), etc.) ha determinado que muchos enfermos con c\u00e1ncer presenten riesgo elevado de padecer infecciones graves, aun sin neutropenia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n Patricia E. Costantini"
        },
        {
            "text": "El apropiado abordaje diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico constituye un desaf\u00edo para todos los m\u00e9dicos que tratan a diario estos enfermos, y la prevenci\u00f3n de las infecciones deber\u00eda ser un objetivo primario. A lo largo de los a\u00f1os, diferentes estrategias diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas han demostrado ser \u00fatiles en la prevenci\u00f3n y el adecuado tratamiento de las infecciones, con reducci\u00f3n de la morbilidad y la morta-dencia para determinar est\u00e1ndares de cuidado. Sin embargo, en algunos escenarios la evidencia no es concluyente, por lo que diferentes centros alrededor del mundo adoptan diferentes estrategias de manejo. Asimismo, la experiencia del equipo de salud en el manejo de complicaciones infecciosas en estos pacientes, en conjunto con la consideraci\u00f3n de factores epidemiol\u00f3gicos locales, juegan un rol fundamental en el momento de la toma de decisiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n Patricia E. Costantini"
        },
        {
            "text": "El tema de la prevenci\u00f3n de las infecciones en los pacientes receptores de TCH fue abordado en las Gu\u00edas de Recomendaciones 2011 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n Patricia E. Costantini"
        },
        {
            "text": "El presente documento es una actualizaci\u00f3n de las Gu\u00edas publicadas en 2008 1 Aires, Argentina, el 1 de octubre de 2012, donde se presen-taron los temas de mayor controversia y se evalu\u00f3 la nueva una herramienta de utilidad para los m\u00e9dicos involucrados en la atenci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 76,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n Patricia E. Costantini"
        },
        {
            "text": "evidencia seg\u00fan la tabla 1:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n Patricia E. Costantini"
        },
        {
            "text": "Toda vez que se disponga del dato, el nivel de evidencia de la recomendaci\u00f3n brindada se indicar\u00e1 con la letra correspondiente colocada entre par\u00e9ntesis, a continuaci\u00f3n de aquella. Las infecciones constituyen una complicaci\u00f3n frecuente en los pacientes con c\u00e1ncer. Ellas son causa de morbimortalidad 9,27 y provocan un aumento importante de los costos derivados de hospitalizaciones 27 . Diversos factores contribuyen a aumentar el riesgo de infecci\u00f3n en estos pacientes, son primordiales los defectos de inmunidad humoral y celular debidos a la patolog\u00eda de base, secundarios al tratamiento citost\u00e1tico o radioterapia, o bien aquellos asociados a la desnutrici\u00f3n y a los da\u00f1os en las barreras anat\u00f3micas 3 . El riesgo y la gravedad de la infecci\u00f3n est\u00e1n relacionados con la duraci\u00f3n y la profundidad de la neutropenia, y resulta cr\u00edtica la recuperaci\u00f3n de los polimorfonucleares (PMN) para la buena evoluci\u00f3n 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 706,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n Patricia E. Costantini"
        },
        {
            "text": "inducci\u00f3n puede ser el \u00fanico indicio de la presencia de una maci\u00f3n pueden estar atenuados 7 . Sin embargo, ocasionalmente los pacientes infectados por Clostridium septicum, Pseudomonas aeruginosa o Acinetobacter spp., aquellos que presentan shock s\u00e9ptico o quienes reciben tratamientos inmunosupresores o con corticoides pueden no presentar 24 . Las infecciones bacterianas son la principal causa de morbimortalidad en estos pacientes 30 . Estas contin\u00faan siendo la complicaci\u00f3n infecciosa m\u00e1s frecuente y se presentan durante los estadios m\u00e1s tempranos de la neutropenia, mientras que las infecciones f\u00fangicas, particularmente por Aspergillus spp., ocurren m\u00e1s tard\u00edamente. Los virus respiratorios pueden presentarse manteniendo la distribuci\u00f3n estacional. Los herpes virus (Cytomegalovirus: CMV), y dentro de este g\u00e9nero, el herpesvirus humano tipo 5 (Human herpesvirus 5: HHV-5), junto con los herpesvirus tipos 1 y 2 (Human herpesvirus 1 and 2 [HHV-1 y HHV-2]), y el herpesvirus tipo 4 (Human herpesvirus 4 o Epstein-Barr virus pacientes con trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas 24 (TCH).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 91,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 343,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 437,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1084,
                    "end": 1086,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "tes gu\u00edas 1, 8, 13, 27 . Debido a la falta de consenso en las Gu\u00edas como un \u00fanico registro \u2265 38 \u00baC de temperatura axilar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 12,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 13,
                    "end": 15,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 16,
                    "end": 19,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 20,
                    "end": 22,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre"
        },
        {
            "text": "No se recomienda tomar la temperatura rectal dado que puede precipitar bacteriemia en pacientes con mucositis, 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre"
        },
        {
            "text": "Neutropenia \u2264 3 o \u2264 de 3 mm 3 en las pr\u00f3ximas 48 horas 1, 8 . La neutropenia profunda \u2264 3 y cuando su duraci\u00f3n es \u2265 los que la enfermedad hematol\u00f3gica subyacente produce un do el recuento sea normal en el estudio hematol\u00f3gico perif\u00e9rico; estos pacientes deben considerarse de la misma manera para el tratamiento emp\u00edrico inicial (TEI) ante la 8, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 55,
                    "end": 57,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 58,
                    "end": 59,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 348,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre"
        },
        {
            "text": "Infecciones bacterianas inducida por la quimioterapia, esta se presenta en 10-50 % de los pacientes con tumores s\u00f3lidos y en m\u00e1s del 80 % de aquellos con enfermedades oncohematol\u00f3gicas. La infecci\u00f3n cl\u00ednicamente documentada ocurre en un 20-30 % de los episodios febriles, los sitios probables son el aparato digestivo, el respiratorio y la piel. La bacteriemia se presenta en un 10-25 % de los casos y en su mayor\u00eda es en el contexto de neutropenia profunda y prolongada 8 . Los microorganismos involucrados han variado a trav\u00e9s del tiempo: han predominado los bacilos gram negativos gram positivos (CGP) en la d\u00e9cada de los 90. Los factores asociados a este cambio epidemiol\u00f3gico son la gravedad y duraci\u00f3n de la neutropenia, la quimioterapia (drogas e intensidad del r\u00e9gimen), los factores relacionados con el hu\u00e9sped y la estad\u00eda hospitalaria 25 . Asimismo, el uso de cat\u00e9ter venoso central favorece las infecciones por cos coagulasa negativos (ECN) y otros CGP; la presencia de mucositis permite la traslocaci\u00f3n del grupo estreptococos - 23, 26, 30 ,36 y con la presi\u00f3n de selecci\u00f3n para microorganismos resistentes 25 . Estudios recientes han demostrado, un incremento en la fre-nes 3, 9, 21, 22, 31, 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 472,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 848,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1042,
                    "end": 1045,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1049,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1052,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1120,
                    "end": 1122,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1190,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1193,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1194,
                    "end": 1197,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1201,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1205,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1206,
                    "end": 1208,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda y epidemiolog\u00eda de infecciones"
        },
        {
            "text": "Las bacterias gram positivas causan el 45-70 % de las ina los pacientes que cursan bacteriemia, y resulta un dato incompleto, dado que solo el 15-25 % de los pacientes neutrop\u00e9nicos febriles presentan hemocultivos positivos. Debe considerarse que los sitios de infecci\u00f3n m\u00e1s comunes son los aparatos respiratorio, urinario y gastrointestinal, adem\u00e1s de piel y partes blandas, donde los microorganismos mayory la microbiota polimicrobiana, entre la cual, en el 80 % de frecuentemente aislados son de la microbiota end\u00f3gena del paciente, como Escherichia coli, Klebsiella spp., Enterobacter spp. y P. aeruginosa. En un estudio sobre bacteriemias en neutrop\u00e9nicos febriles, Klastersky et al. evidencian la mayor mortalidad en las bacteriemias complicadas (aquellas que presentan foco infeccioso) y en las producidas por 12 respecto de las bacteriemias por CGP (18 % vs. 5 %, respectivamente). Estos datos revelan la importancia de cubrir estos microorganismos en el TEI, no solo por su virulencia, sino porque contin\u00faan siendo los mayores responsables de infecciones en sitios diferentes de la sangre 8, 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 819,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1100,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1101,
                    "end": 1103,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda y epidemiolog\u00eda de infecciones"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se describe la emergencia de microorganismos habituales con cambios en los patrones de resistencia. Varios estudios evidencian un aumento de la resistencia a meticilina en Staphylococcus aureus y en ECN, la presencia de enterococos resistentes a vancomicina (ERV) y P. aeruginosa resistente a carbapenems, as\u00ed como la aparici\u00f3n de bacilos gram negativos productores de beta-lacta-Klebsiella pneumoniae productora de carbapenemasas 3, 34 (KPC). La mejor elecci\u00f3n del esquema antibi\u00f3tico emp\u00edrico inicial deber\u00e1 ser considerada en cada instituci\u00f3n, teniendo en cuenta los patrones de resistencia locales 11, 31 . El TEI adecuado ha disminuido la mortalidad del 21 % al 7 % 28 (EORTC 1978 (EORTC -1994 , contexto la cobertura contra P. aeruginosa es esencial, dada la extensa bibliograf\u00eda que documenta la alta mortalidad de la infecciones por este microorganismo 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "31",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 693,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 705,
                    "text": "(EORTC 1978",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 718,
                    "text": "(EORTC -1994",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 882,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda y epidemiolog\u00eda de infecciones"
        },
        {
            "text": "Las infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI) aumentan la morbimortalidad en los pacientes oncohematol\u00f3gicos 10 . Tienden a producirse m\u00e1s tarde en el curso de la neutropenia que las infecciones bacterianas y representan el 2-10 % de las in-tes neutrop\u00e9nicos febriles 3, 35 . La proporci\u00f3n de infecciones f\u00fangicas documentadas se incrementa hasta el 30 % en estos pacientes cuando la neutropenia persiste 3 . Si bien la frecuencia de las IFI ha aumentado, su incidencia real es 15 . El 80-90 % de las infecciones f\u00fangicas son causadas por Candida spp. 14 ( Candida albicans, Candida tropicalis, Candida glabrata, etc.), en Latinoam\u00e9rica C. tropicalis y C. parapsilosis son las especies m\u00e1s frecuentes luego de C. albicans, y C. tropicalis es frecuentemente aislada en estos pacien- 29 . En un estudio realizado en Venezuela, Ecuador y Colombia, el que comprendi\u00f3 2139 aislamientos, la prevalencia de C. albicans fue de 62 %, la de C. parapsilosis de 11 %, la de C. tropicalis de 8,5 %, y de solo 3,5 % la de C. glabrata, a diferencia de lo que muestra la epidemiolog\u00eda del hemisferio norte, donde esta \u00faltima representa el aislamiento mayoritario 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 106,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 401,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 549,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 551,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 779,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1142,
                    "end": 1144,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "laxis, los nuevos reg\u00edmenes quimioter\u00e1picos y el uso de antibi\u00f3ticos de amplio espectro han aumentado la sobrevida de estos pacientes, contribuyendo a per\u00edodos de neutropenia m\u00e1s prolongados, que es el factor de riesgo m\u00e1s importante para el desarrollo de IFI, principalmente por Aspergillus fumigatus, cuya mortalidad antes del uso del voriconazol era cercana al 70 % 14 y en la actualidad es del 27 % 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Aspergillus spp. (Aspergillus fumigatus, Aspergillus vus), Fusarium spp., Pseudallescheria boydii, Scedosporium spp., Rhizopus spp. y Mucor spp. representan el 10 a 20 % de los aislamientos 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 192,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Asimismo, el uso de los nuevos az\u00f3licos ha hecho emerger otros hongos como Fusarium spp. y Zygomycetes; se trata aparecer luego de la segunda semana de neutropenia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Pneumocystis jirovecii es un importante pat\u00f3geno oportunista en hu\u00e9spedes inmunocomprometidos, con una mortalidad del 34-53 % en pacientes oncohematol\u00f3gicos 32 . La infecci\u00f3n se produce por la inhalaci\u00f3n o degluci\u00f3n desde fuentes ambientales o por la reactivaci\u00f3n de una primoinfecci\u00f3n latente 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "32",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 296,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "El riesgo de infecci\u00f3n por P. jirovecii depende de la intensidad, el tipo y la duraci\u00f3n de la inmunosupresi\u00f3n; adem\u00e1s aumenta con la disminuci\u00f3n de la inmunidad celular produpurinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "En la Argentina se est\u00e1 desarrollando el primer registro multic\u00e9ntrico de vigilancia epidemiol\u00f3gica de micosis inva-metidos no HIV (REMIIN). Los datos preliminares a octubre de 2012 (30 meses) presentan un total de 68 pacientes con micosis documentadas o probables en 14 centros, e informa que el principal aislamiento fue Aspergillus spp. seguido por Fusarium spp. y Zygomycetes, en coincidencia con los datos publicados en la literatura mundial 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 448,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios de la comunidad, como el virus sincicial respiratorio (Human respiratory syncytial virus [RSV] ), ), el virus [HPIV 1, 2 y 3]) y el adenovirus (Human adenovirus [HAdV]), afectan espor\u00e1dicamente a estos pacientes y tienen distribuci\u00f3n estacional 4, 28 . Presentan prolongados per\u00edodos de eliminaci\u00f3n y pueden ser de adquisici\u00f3n intrahospitalaria o extrahospitalaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 118,
                    "text": "[RSV]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones virales"
        },
        {
            "text": "Pueden manifestarse como infecci\u00f3n respiratoria alta o baja 19 . La infecci\u00f3n respiratoria alta puede progresar a neumon\u00eda en el 35 % de los casos, con una mortalidad del 15 % al 30 % en reportes actuales. Su asociaci\u00f3n con otros pat\u00f3genos es frecuente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 62,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones virales"
        },
        {
            "text": "En junio del 2009, sobre la base de las caracter\u00edsticas H1N1, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 la primera pandemia de gripe de este siglo, que culmin\u00f3 en agosto 2010. Este virus pand\u00e9mico comenz\u00f3 a circular en la Argentina en abril de 2009. Durante ese a\u00f1o gener\u00f3 en 500 defunciones 34 . La gripe estacional en pacientes oncohematol\u00f3gicos se caracteriza por ser m\u00e1s frecuente y m\u00e1s grave que en la poblaci\u00f3n general. La mortalidad global en es del 10 %, pero puede ascender al 28 % cuando la infecci\u00f3n progresa a neumon\u00eda 17 . En un estudio multic\u00e9ntrico observacional realizado durante 2009 en Argentina, se evioncohematol\u00f3gicos se asoci\u00f3 con una incidencia de neumon\u00eda 66 % de y con una tasa de mortalidad a los 30 d\u00edas de 18 %, con una cl\u00ednica que vari\u00f3 de la presencia de s\u00edntomas leves a casos de neumon\u00eda grave y muerte 5 . En vista de estos resultados, considerar la b\u00fasqueda microbiol\u00f3gica por hisopado nasofar\u00edngeo e iniciar el tratamiento emp\u00edrico con oseltamivir en pacientes con s\u00edntomas compatibles con cuadro de v\u00edas a\u00e9reas superiores son pr\u00e1cticas razonables que Los miembros del grupo herpes (HHV-1 y HHV-2, Human varicellovirus , HHV-4, HHV-5 y HHV-6) han emergido como pat\u00f3genos importantes en pacientes seleccionados 16, 20 purinas y alemtuzumab). Las reactivaciones ocurren generalmente por la presencia de mucositis 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 541,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 843,
                    "end": 844,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1256,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1259,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones virales"
        },
        {
            "text": "El conocimiento de la epidemiolog\u00eda de las infecciones en los pacientes neutrop\u00e9nicos en cada centro y sus cambios a trav\u00e9s del tiempo permiten elegir el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico m\u00e1s adecuado. Iniciado en forma precoz, este constituye una de las medidas m\u00e1s importantes que briles 3 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 290,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n cl\u00ednica resulta fundamental para el abordaje apropiado de las infecciones en pacientes con c\u00e1ncer; por lo tanto, deben tenerse en cuenta las siguientes consideraciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones b\u00e1sicas"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n del riesgo de desarrollar infecciones graves y Los defectos inmunes pueden estar determinados por la enfermedad de base, las comorbilidades, el tipo, la magnitud y la secuencia temporal de los tratamientos inmunosupresores recibidos y por la existencia o no de otras infecciones inmunomoduladoras producidas por 1 (HIV-1), Cytomegalovirus (CMV), etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valorar los defectos inmunes predisponentes"
        },
        {
            "text": "La profundidad y duraci\u00f3n de la neutropenia es uno de los factores de riesgo m\u00e1s importantes, como as\u00ed tambi\u00e9n los otros defectos inmunes potencialmente asociados 22 (disfunci\u00f3n celular y humoral, asplenia e hipogamaglobulinemia). La neutropenia funcional (recuento de polimorfonucleares [PMN] normal con defecto en su funcionalidad) debe ser considerada una situaci\u00f3n de alto riesgo de infecci\u00f3n. Los pacientes que se considerados candidatos a tratamiento emp\u00edrico 11 . La evaluaci\u00f3n apropiada de los diferentes escenarios de riesgo (v\u00e9anse cap\u00edtulos 6 y 7) y sus defectos inmunes asociados, que condicionar\u00e1n el desarrollo de infecciones por pat\u00f3genos determinados, guiar\u00e1 la terap\u00e9utica correcta 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 468,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 701,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valorar los defectos inmunes predisponentes"
        },
        {
            "text": "El hu\u00e9sped inmunocomprometido puede adquirir infecciones del medio ambiente o reactivar infecciones latentes. Por esto ser\u00e1 importante conocer contactos familiares con infecciones respiratorias o cut\u00e1neas (tuberculosis, S. aureus resistente a meticilina), exposiciones ocupacionales, polvo ambiental por construcciones o reformas edilicias en domicilio, mascotas, viajes (especialmente a \u00e1reas end\u00e9micas de Chagas, strongyloidiasis, etc.) y antecedentes de infecciones que haya padecido en el pasado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "o pasada"
        },
        {
            "text": "Si ha tenido internaciones previas (sobre todo, si han sido prolongadas o en unidad de terapia intensiva) o ha recibido tratamientos antibi\u00f3ticos por infecciones en ciclos previos de quimioterapia, ser\u00e1 relevante conocer si fue colonizado vancomicina [ERV] , Staphylococcus aureus resistente a la meticilina [SARM] , enterobacterias productoras de \u03b2 Klebsiella pneumoniae productoras de carbapenemasas [KPC] ). Esto permitir\u00e1 guiar la terap\u00e9utica apropiada en futuros episo- 3, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 256,
                    "text": "[ERV]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 314,
                    "text": "[SARM]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 407,
                    "text": "[KPC]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 477,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 480,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "o pasada"
        },
        {
            "text": "Al menos la mitad de los pacientes neutrop\u00e9nicos que desahasta un quinto de los pacientes con menos de 100 PMN tendr\u00e1n bacteriemia documentada 27 . Es importante reconocer que los signos t\u00edpicos de infecci\u00f3n pueden estar disminuidos o ausentes como resultado sea el \u00fanico signo de infecci\u00f3n, mientras que otras veces esta puede no presentarse 6, 22, 27 pacientes neutrop\u00e9nicos que se presentan con signos cl\u00edni-tad respiratoria, dolor abdominal, dolor en el sitio del cat\u00e9ter o molestia perianal) obliga al inicio de terapia antibi\u00f3tica emp\u00edrica sin demora 11, 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 563,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las manifestaciones cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n pueden ser variables o at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "Por esto se deber\u00e1n jerarquizar los signos y s\u00edntomas por m\u00ednimos que fueran, y el equipo de salud que atiende a estos enfermos deber\u00e1 estar adecuadamente entrenado y con un alto grado de alerta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las manifestaciones cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n pueden ser variables o at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "Esto se encuentra mayormente condicionado por la persispor la selecci\u00f3n de determinados pat\u00f3genos, la que a su vez La rapidez del diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico y el tratamiento mejora el pron\u00f3stico Se demostr\u00f3 la reducci\u00f3n de la mortalidad en neutrop\u00e9nicos con bacteriemia y otras infecciones graves cuando los tratamientos emp\u00edricos y dirigidos fueron precoces y apropiados. Es por ello que la evaluaci\u00f3n inicial y secuencial debe ser exhaustiva y r\u00e1pida. La neutropenia febril debe ser considerada una emergencia infectol\u00f3gica y el tratamiento emp\u00edrico inicial (TEI) debe iniciarse inmediatamente luego de la evaluaci\u00f3n inicial, no debe demorarse m\u00e1s de 1 hora 10 . febriles En la evaluaci\u00f3n inicial de todo paciente neutrop\u00e9nico febril se valorar\u00e1 el riesgo individual de desarrollar complicaciones y la mortalidad debida a infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 656,
                    "end": 660,
                    "text": "10 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "o progresar durante un tratamiento apropiado"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 un examen f\u00edsico minucioso y diario, buscando los sitios potenciales de infecci\u00f3n (cat\u00e9ter venoso central [CVC] , piel y partes blandas -incluyendo u\u00f1as y lecho subungueal-, \u00e1rea perineal y perianal, aparato respirato-3. Abordaje cl\u00ednico y diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico Daniela C. D'Alessandro rio, fauces, enc\u00edas, faringe, puntos sinusales y abdomen) e causales 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 124,
                    "text": "[CVC]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 375,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "o progresar durante un tratamiento apropiado"
        },
        {
            "text": "En la anamnesis se buscar\u00e1 jerarquizar los factores mencionados en los puntos 1 y 2 de estas consideraciones b\u00e1sicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "o progresar durante un tratamiento apropiado"
        },
        {
            "text": "La rutina de laboratorio debe incluir un hemograma con recuento diferencial de gl\u00f3bulos blancos, recuento de plaquetas, electrolitos, bilirrubina, enzimas hep\u00e1ticas, urea y creatinina. Las mediciones de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno y del estado \u00e1cido-base se realizar\u00e1n si fuese cl\u00ednicamente necesario. Los estudios de laboratorio deber\u00e1n repetirse al menos cada 48-72 h mientras el paciente se encuentra bajo tratamiento antibi\u00f3tico 11, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 436,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "o progresar durante un tratamiento apropiado"
        },
        {
            "text": "La toma de muestras para microbiolog\u00eda debe realizarse sin demoras durante el examen cl\u00ednico o inmediatamente luego de completarlo, a efectos de comenzar precozmente con el TEI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Es indispensable para llegar al diagn\u00f3stico certero realizar de manera correcta la recolecci\u00f3n, el transporte y la conservaci\u00f3n de las muestras hasta su procesamiento en el laboratorio de microbiolog\u00eda. En funci\u00f3n del microorganismo hacia donde se dirige la sospecha y el material de que se trate, se seleccionar\u00e1 la t\u00e9cnica que se utilizar\u00e1 4 . posible permitir\u00e1 ajustar la terapia inicial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 343,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Para los estudios bacteriol\u00f3gicos, el m\u00e9todo de elecci\u00f3n es el cultivo en medios adecuados bajo las condiciones de incubaci\u00f3n apropiadas, lo que permitir\u00e1 el aislamiento y la bilidad a los antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "El tiempo promedio desde la toma de la muestra hasta el informe del antibiograma se estima entre 48 y 72 horas, y depende de los requerimientos nutricionales y la velocidad de crecimiento bacteriano. No obstante, a partir de un examen directo del material original o de los caldos de hemocultivo (HC) (coloraci\u00f3n de Gram o examen en fresco), en muchos casos puede obtenerse informaci\u00f3n valiosa como para poder orientar la antibioticoterapia inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "En la \u00faltima d\u00e9cada comenzaron a utilizarse numerosos res, entre ellos cabe mencionar Vitek 2 Compact (bioM\u00e9rieux, Marcy l\u00b4Etoile, Francia), MicroScan (MicroScan Sys-monomicrobiano, obteni\u00e9ndose los resultados en 6 a 18 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado numerosos trabajos en los que se utiliz\u00f3 la espectrometr\u00eda de masas (MALDIuna opci\u00f3n r\u00e1pida que se puede emplear a partir de las colonias aisladas en cultivos o del sedimento de una al\u00edcuota centrifugada de un caldo de hemocultivo positivo. Adem\u00e1s es un m\u00e9todo econ\u00f3mico y tiene excelente correlaci\u00f3n cuando se lo compara con los resultados obtenidos por m\u00e9-todos moleculares 13, 21, 23 . En la Argentina esta t\u00e9cnica ha comenzado a ser utilizada recientemente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 416,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "A nivel global se encuentra en fase de investigaci\u00f3n su utilidad para detectar patrones, resistencia, factores de virulencia y producci\u00f3n de toxinas 5 . en muestras de sangre entera, de las botellas de hemocultivo y de otras muestras biol\u00f3gicas Debido a las limitaciones de los m\u00e9todos fenot\u00edpicos y las rrollo, los m\u00e9todos moleculares aparecen como complementarios e incluso de referencia. Los ensayos basados en la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) que est\u00e1n dirigidos a detectar pat\u00f3genos f\u00fangicos o bacterianos lo ha-ARNr, 28S ARNr y gen ITS presentes en bacterias y hongos. En la taxonom\u00eda bacteriana, el an\u00e1lisis de la secuencia gen\u00e9tica del ARNr 16S es la herramienta m\u00e1s utilizada. La PCR tambi\u00e9n se utiliza para la detecci\u00f3n de SARM, de genes vanA y vanB y de , entre otros, en muestras cl\u00ednicas como hemocultivos e hisopados. En t\u00e9rminos de tiempo mejoran la detecci\u00f3n, en horas o d\u00edas, pero como la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos no estandarizados de extracci\u00f3n del \u00e1cido nucleico, la detecci\u00f3n de especies potenotras bacterias u hongos no comprendidos en el equipo de detecci\u00f3n 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 152,
                    "text": "5 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1090,
                    "end": 1091,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios parecer\u00edan demostrar alguna utilidad (siempre en combinaci\u00f3n con HC) en la detecci\u00f3n de hon-IFI. El Multiplex Real-Time Light Cycler SeptiFast System (Roche) y la plataforma de Multiplex Tandem PCR (MT-PCR caci\u00f3n de Candida spp. y de Aspergillus spp. respecto de los HC en pacientes con neutropenia febril. Adem\u00e1s, estos m\u00e9todos disminuyen el tiempo de detecci\u00f3n de 24 h a 2,2 d\u00edas 7, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 404,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "La PCR en tiempo real para el diagn\u00f3stico y seguimiento de IFI es una t\u00e9cnica a\u00fan no validada que se encuentran en fase experimental, con resultados promisorios 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "A pesar de que algunos resultados parecen alentadores, ning\u00fan estudio controlado y aleatorizado ha demostrado ser capaz de mejorar la evoluci\u00f3n y el pron\u00f3stico de los pacientes con neutropenia febril y no sustituyen al m\u00e9todo de referencia, que contin\u00faan siendo los HC 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 270,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar los estudios que se mencionan a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Se recomienda tomar HC de una vena perif\u00e9rica y simult\u00e1neamente, si el paciente tuviera colocado un CVC, HC a trav\u00e9s de cada lumen del cat\u00e9ter (set de HC = HC perif\u00e9rico + HC transcat\u00e9ter). La extracci\u00f3n se debe realizar con t\u00e9cnica as\u00e9ptica, utilizando para la antisepsia de la piel alcohol al 70 % y luego soluci\u00f3n de clorhexidina, para evitar la contaminaci\u00f3n por bacterias que colonizan la piel y pueden conducir a un diagn\u00f3stico err\u00f3neo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "El volumen de sangre es crucial para diagnosticar infecciones del torrente sangu\u00edneo y las botellas de los sistemas automatizados pueden contener un volumen de hasta 10 ml. Para mejorar el rendimiento en pacientes adultos, se recomienda la toma de tres sets en lugar de dos, ya que se incrementa el r\u00e9dito diagn\u00f3stico de un 80-90 % a un 96-99 % de obtener al microorganismo causal 2, 8 . En pacientes pedi\u00e1tricos, el volumen de sangre depender\u00e1 del peso corporal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 383,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 385,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "Se ha especulado con la alternativa de la extracci\u00f3n \u00fanicamente de HC transcat\u00e9ter en casos en los que la extracbien es una estrategia posible en esos casos problem\u00e1ticos, no deber\u00eda ser una pr\u00e1ctica habitual, ya que no permitir\u00e1 descartar la infecci\u00f3n asociada a cat\u00e9ter 11 (IAC) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 280,
                    "text": "(IAC)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "En los casos en que el cat\u00e9ter sea removible, se podr\u00e1 arribar al diagn\u00f3stico de IAC mediante el cultivo simult\u00e1neo de la punta del cat\u00e9ter con un HC acompa\u00f1ante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "Si no se dispone de m\u00e9todos automatizados y hubiera sos-Fusarium spp., deber\u00edan solicitarse HC por lisis-centrifugaci\u00f3n. El fundamento del m\u00e9todo es lisar con saponina las c\u00e9lulas sangu\u00edneas, lo que aumenta la recuperaci\u00f3n de microorganismos intracelulares. Este m\u00e9todo es \u00fatil no solo para la detecci\u00f3n de fungemias, sino tambi\u00e9n de micobacteriemias, Bartonella spp. y Brucella spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "Con los equipos automatizados de HC se detecta desarrollo dentro de las 2 a 48 horas, lo cual depende del in\u00f3culo y de la velocidad de crecimiento del microorganismo. Para el diagn\u00f3stico bacteriol\u00f3gico se realizar\u00e1 la coloraci\u00f3n de Gram y el subcultivo en los medios adecuados, y se obten--zando las pruebas de sensibilidad a los antibi\u00f3ticos directamente del frasco de HC, de acuerdo al tipo de microorganismos que se observen en la coloraci\u00f3n de Gram 26 . Del mismo modo, se pueden realizar algunas pruebas bioqu\u00edmicas directamente del frasco de HC, las que pueden permitir (por ej.: coagulasa en 2 h).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 455,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "Los HC se repetir\u00e1n siempre que exista reca\u00edda febril luego de la defervescencia o se produzca un cambio cl\u00ednico que haga sospechar un nuevo episodio de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de sangre"
        },
        {
            "text": "Este deber\u00e1 formar parte de la evaluaci\u00f3n inicial en aque-IFI, con determinaciones dos veces por semana con el objetivo de crear una curva que permita predecir y anticipar la infecci\u00f3n f\u00fangica y guiar al profesional en la toma de decisi\u00f3n para el tratamiento adecuado. Urocultivo A pesar de que los pacientes neutrop\u00e9nicos pueden presentar sedimentos urinarios sin leucocituria 14, 22 , la ausencia de factores de riesgo o s\u00edntomas urinarios en este grupo hacen que la bacteriuria sea un evento inusual 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 279,
                    "text": "Urocultivo",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 384,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 505,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ant\u00edgeno aspergilar galactomanano (GM) (Platelia Roche en suero)"
        },
        {
            "text": "El urocultivo se solicitar\u00e1 solo ante la presencia de s\u00edntomas urinarios, sedimento urinario anormal o cuando el paciente tuviera colocados dispositivos urinarios 11 (sonda vesical, talla vesical, cat\u00e9ter doble J).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras de orina"
        },
        {
            "text": "No se ha documentado la utilidad de esta determinaci\u00f3n en hu\u00e9spedes neutrop\u00e9nicos febriles. Esto se fundamenta en su prolongada eliminaci\u00f3n urinaria y la posibilidad de seguir detect\u00e1ndolo luego de 1 mes hasta en un 52 % de las veces y luego de 4 meses, en porcentajes menores 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ant\u00edgeno urinario de neumococo"
        },
        {
            "text": "Aun si se sospecha el compromiso urinario por el hongo, no aporta nada adicional con respecto a la detecci\u00f3n en suero 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La detecci\u00f3n de GM"
        },
        {
            "text": "Si el paciente se presentara con diarrea o dolor abdominal 11, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 62,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 63,
                    "end": 65,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Materia fecal"
        },
        {
            "text": "Si hubiera riesgo de parasitosis end\u00e9micas (procedencia de \u00e1rea end\u00e9mica o reciente viaje con exposici\u00f3n real).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parasitol\u00f3gico seriado"
        },
        {
            "text": "El cultivo de pat\u00f3genos bacterianos comunes tiene escaso valor, por lo que su utilidad es limitada. No obstante, en casos de diarrea persistente es importante descartar Salmonella spp. y Campylobacter spp., que pueden producir bacteriemias en este tipo de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coprocultivo"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 punci\u00f3n, punch g\u00fan corresponda, de las lesiones cut\u00e1neas sospechosas o nuevas para estudio microbiol\u00f3gico de g\u00e9rmenes comunes, micobacterias y hongos, como as\u00ed tambi\u00e9n para examen citol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Piel"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 solamente ante la sospecha de meningitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR)"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de GM, aun si se sospecha compromiso de sistema nervioso central (SNC) por el hongo, no aporta nada adicional con respecto a la detecci\u00f3n en suero 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR)"
        },
        {
            "text": "Hisopado de fauces Si hubiera odinofagia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras respiratorias"
        },
        {
            "text": "Si el paciente presentara tos productiva. Podr\u00e1n ser de utilidad si se consigue obtener muestras representativas. Se jerarquizar\u00e1 el aislamiento de un pat\u00f3geno \u00fanico (monomicrobiano) y siempre deber\u00e1 ser correlacionado con el cuadro cl\u00ednico. Tambi\u00e9n pueden aportar datos epidemiol\u00f3gicos acerca de colonizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esputos"
        },
        {
            "text": "Human respiratory syncytial virus (RSV), virus A and B, (HPIV 1, 2 y 3), Human adenovirus presentaran s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hisopado nasofar\u00edngeo con panel para virus respiratorios"
        },
        {
            "text": "(IP) en escenarios donde la etiolog\u00eda no sea predecible: IP sin respuesta al TEI o IP nuevos que aparecen intra-TEI, IP difusos o nodulares, IP en pacientes con neutropenias o internaciones prolongadas; tambi\u00e9n frente a aquellos pacientes que recibieron tratamientos con corticoides en altas dosis o terapias antilinfocitarias, y cuando se sospeche la presencia de microorganismos multirresistentes 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 401,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado broncoalveolar (LBA)"
        },
        {
            "text": "-tre el 38,4 y el 55 % de las veces, posibilitando un tratamiento dirigido que redunda en disminuci\u00f3n de la mortalidad con escasas complicaciones 20,25 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado broncoalveolar (LBA)"
        },
        {
            "text": "monar. En este caso, se ha visto que utilizando valores de cidad y el valor predictivo positivo, conservando una buena sensibilidad [17] [18] [19] . (V\u00e9ase M\u00e9todos diagn\u00f3sticos micol\u00f3gicos cl\u00e1sicos, detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y \u00e1cidos nucleicos). reactiva Numerosos estudios buscaron demostrar la utilidad de estos marcadores en la evaluaci\u00f3n del paciente neutrop\u00e9nico fepuntos de corte utilizados en los distintos estudios y la controversia que existe acerca de la capacidad de producci\u00f3n neutropenia, fundamentalmente de la procalcitonina (PCT), hacen que los resultados sean inconsistentes para ser recomendados como parte de la evaluaci\u00f3n de los pacientes con neutropenia febril. No deber\u00edan usarse de rutina ni guiar decisiones terap\u00e9uticas 7,11,15,24 . Bibliograf\u00eda Gim\u00e9nez (30-40 %) . Dado que en estos pacientes la mayor\u00eda de las infecciones cursan con cultivos negativos y sin s\u00edntomas orientadores de foco, es importante recurrir a las im\u00e1genes para aumentar la sensibilidad diagn\u00f3stica y poder adaptar precozmente el tratamiento. Las im\u00e1genes son particularmente \u00fatiles para el diagn\u00f3stico de enteritis neutrop\u00e9nica (EN), neumon\u00eda, sinusitis y micosis cr\u00f3nicas diseminadas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 754,
                    "text": "7,11,15,24 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 775,
                    "text": "Gim\u00e9nez",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 785,
                    "text": "(30-40 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado broncoalveolar (LBA)"
        },
        {
            "text": "La EN es una infecci\u00f3n necrotizante transmural del intestino. Puede progresar a peritonitis, f\u00edstulas, perforaci\u00f3n y o difuso) y diarrea o v\u00f3mitos. Los hallazgos en la tomograf\u00eda computarizada (TC) o en la ecograf\u00eda abdominal compatibles con EN incluyen obstrucci\u00f3n intestinal, masa en fosa il\u00edaca derecha, distensi\u00f3n difusa de asas, presencia de perforaci\u00f3n intestinal, a veces con neumoperitoneo o neumatosis intestinal; cambios seudopolipoideos en la regi\u00f3n cecal, l\u00edquido libre peric\u00f3lico o edema en la pared intestinal 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado broncoalveolar (LBA)"
        },
        {
            "text": "puede orientar al diagn\u00f3stico de EN al observarse neumatosis intestinal o la complicaci\u00f3n de neumoperitoneo 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de abdomen"
        },
        {
            "text": "Es el m\u00e9todo inicial para abordar el estudio del abdomen del paciente inmunodeprimido con dolor abdominal, ya que es un m\u00e9todo ampliamente disponible, inocuo y f\u00e1cil de realizar, incluso al lado de la cama del paciente. Puede detectar engrosamiento de la mucosa (ecog\u00e9nico y asim\u00e9trico), engrosamiento de la pared col\u00f3nica, con presencia de diferentes ecogenicidades por edema, necrosis o hemorragia y ascitis, con alta sensibilidad. No obstante, puede ser limitada para caracterizar dicho engrosamiento y valorar complicaciones como isquemia o neumatosis. Tambi\u00e9n cabe destacar que factores propios del paciente (obesidad) o de su patolog\u00eda (\u00edleo) pueden conspirar contra una \u00f3ptima evaluaci\u00f3n. Las mejoras tecnol\u00f3gicas de los equipos y el aumento de la experiencia del operador en cuanto a su uso han llevado a que hoy la ecograf\u00eda transabdominal sea \u00fatil nales de enfermedades tales como EN, adem\u00e1s de enfermedad de Crohn, colitis ulcerosa y tuberculosis 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecograf\u00eda de abdomen"
        },
        {
            "text": "La TC es el m\u00e9todo ideal, ya que permite una r\u00e1pida evaluaci\u00f3n global, incluyendo par\u00e9nquimas s\u00f3lidos, v\u00edsceras huecas, cavidades (peritoneo, pleura) e incluso estructuras musculoesquel\u00e9ticas. Detecta con precisi\u00f3n engrosamiento de la pared intestinal y determina su localizaci\u00f3n. Detecta complicaciones como neumoperitoneo, neumatosis o megacolon t\u00f3xico, y tambi\u00e9n, sobre la base de sus caracter\u00edsticas determinadas situaciones cl\u00ednicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tomograf\u00eda de abdomen"
        },
        {
            "text": "En una revisi\u00f3n de 76 pacientes neutrop\u00e9nicos con alteraciones intestinales en las que se emple\u00f3 la TC, se estudiaron las etiolog\u00edas y el patr\u00f3n de presentaci\u00f3n seg\u00fan aquellas. La EN fue la patolog\u00eda m\u00e1s frecuente, seguida de colitis por , enfermedad injerto contra hu\u00e9sped cr\u00f3nica (EICH), enfermedad por citomegalovirus e isquemia. La EN se caracteriz\u00f3 por tener un engrosamiento promedio de la pared pared intestinal de 7 mm (rango: 4-15 mm), mayor que el observado en la EICH intestinal (promedio: 5 mm, rango: 3-7 mm) y menor que el observado en la colitis por (promedio: 12 mm, rango: 8-20 mm). La neumatosis se vio solamente en EN y en isquemia. Las lesiones nodulares en la pared intestinal fueron m\u00e1s comunes en colitis por y en el \u00fanico caso de citomegalovirus, y el refuerzo de la mucosa luego de la administraci\u00f3n de contraste y la dilataci\u00f3n del intestino fue m\u00e1s com\u00fan en la EICH. La EN y la EICH pueden afectar a cualquier parte del intestino, mientras que la colitis por afecta solamente al colon 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1014,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tomograf\u00eda de abdomen"
        },
        {
            "text": "El tratamiento temprano de la infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI), especialmente en neumon\u00eda y sinusitis, se asocia a una disminuci\u00f3n de la mortalidad. Por esto es muy importante la detecci\u00f3n precoz de neumon\u00eda en el paciente neutrop\u00e9nico. 9 (TCAR). Teniendo en cuenta lo mencionado, y la elevada necesidad de detectar o descartar la neumon\u00eda de forma temprana, algunos autores recomiendan que en el paciente neutrop\u00e9nico febril con m\u00e1s de 48 h se realice Rx de t\u00f3rax y, en caso de que sea normal, se realice una TCAR 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 238,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "Teniendo en cuenta que en el primer episodio febril del paciente neutrop\u00e9nico, el riesgo de IFI es menor que en la -4 d\u00edas), nuestra comisi\u00f3n recomienda el mencionado algoritmo (Rx inicial y si es negativa realizar TCAR) en casos de que tambi\u00e9n es v\u00e1lida la opci\u00f3n de realizar directamente la TCAR sin hacer la Rx de t\u00f3rax, si la situaci\u00f3n institucional lo permite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "La sensibilidad y el VPN de la TCAR para la detecci\u00f3n de neumon\u00eda temprana en pacientes neutrop\u00e9nicos es del 87 % y 88 %, respectivamente, superando a la Rx de t\u00f3rax 9,10 . La TC de t\u00f3rax est\u00e1 indicada en pacientes neutrop\u00e9nicos febriles con sospecha de IFI, esta disminuye el tiempo diagn\u00f3stico de 7 d\u00edas a 2 d\u00edas, y permite as\u00ed el tratamiento antif\u00fangico temprano, con mejor\u00eda del pron\u00f3stico 1 . Las IFI, principalmente la aspergilosis invasiva (AI), presentan peque\u00f1os o grandes n\u00f3dulos o masas y signo de halo (n\u00f3dulo o masa rodeado por opacidad en vidrio esmerilado) dado por necrosis coagulativa (n\u00f3dulos rodeados de hemorragia alveolar).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "invasi\u00f3n de las estructuras vasculares por las hifas, que producen infarto con formaci\u00f3n de absceso central.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "El signo del halo reverso descrito inicialmente en pacientes con neumon\u00eda organizativa criptog\u00e9nica (vidrio esmerilado rodeado por halo de mayor densidad) puede observarse tambi\u00e9n en pacientes inmunocomprometidos, tanto en AI como en mucormicosis 4 (en esta \u00faltima, adem\u00e1s frecuentemente asociada a m\u00faltiples n\u00f3dulos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "En la AI, el intervalo de tiempo entre los primeros hallazsigno hipodenso es 3 a 23 d\u00edas (media: 7,8 d\u00edas), mientras que el intervalo de tiempo que transcurre entre el signo hipodenso y la aparici\u00f3n de la cavitaci\u00f3n, signo de aire creciente o disminuci\u00f3n de la lesi\u00f3n es de 2 a 19 d\u00edas 11 (media: 8,3 d\u00edas). El seguimiento longitudinal de las lesiones pulmonares con TCAR en pacientes neutrop\u00e9nicos con AI muestra que el signo del halo est\u00e1 presente fundamentalmente al inicio de la infecci\u00f3n (en el 68 % de los casos al d\u00eda 3), para ir desapareciendo m\u00e1s tarde (en el 19 %, al d\u00eda 14). El signo de aire creciente es poco frecuente al inicio de la infecci\u00f3n (8 %), y se hace m\u00e1s prevalente m\u00e1s tarde (63 % al d\u00eda 14) . En el mismo estudio, se observ\u00f3 que el volumen de las lesiones pulmonares en pacientes que recib\u00edan tratamiento antif\u00fangico aumenta cuatro veces en la primera semana y se manten\u00eda estable en la segunda semana. Este comportamiento era el mismo, independientemente del tipo de tratamiento antif\u00fangico y en una poblaci\u00f3n con 84 % de respuesta al tratamiento 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "14)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con AI que inician el tratamiento antif\u00fangico en presencia del signo del halo (etapa temprana de la IFI) tienen mejor respuesta que aquellos que inician el tratamiento cuando el signo del halo no est\u00e1 presente y tienen otro tipo de lesiones (etapa m\u00e1s tard\u00eda de la IFI) (52 % vs. 29 %; p \u2264 0,001), y tambi\u00e9n tienen mejor supervivencia a los 84 d\u00edas 7 (71 % vs. 53 %; p \u2264 0,01).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "Los pacientes oncohematol\u00f3gicos que padecen una IFI pulmonar y se recuperan de la neutropenia pueden presentar un fen\u00f3meno de reconstituci\u00f3n inmunol\u00f3gica, caracterizado por el empeoramiento de la cl\u00ednica respiratoria y la progresi\u00f3n de las im\u00e1genes pulmonares, con mejor\u00eda de los par\u00e1metros microbiol\u00f3gicos (por ej.: disminuci\u00f3n del GM). Esta presentaci\u00f3n ocurre, en general, dentro de los dos d\u00edas de la recuperaci\u00f3n de la neutropenia (rango: -8 a +15 d\u00edas) y es importante reconocerla para evitar cambios de antif\u00fangicos y estudios diagn\u00f3sticos innecesarios 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "La RNM de pulm\u00f3n ha demostrado ser comparable a la TCAR Este estudio podr\u00eda considerarse en pacientes que necesitan evitar la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n asociada a la TCAR 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y sinusitis"
        },
        {
            "text": "senos paranasales es de utilidad en pacientes con sospecha de sinusitis f\u00fangica. En estadios tempranos suele presentarnecr\u00f3tica en tabique nasal y dolor sinusal. Generalmente la sinusitis f\u00fangica presenta progresi\u00f3n, con compromiso de las estructuras vecinas a los senos paranasales, destrucci\u00f3n \u00f3sea y compromiso de pares craneales o lesiones necr\u00f3ticas en paladar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda y tomograf\u00eda de senos paranasales"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda es un buen m\u00e9todo para la detecci\u00f3n de lesiones s\u00f3lidas tipo microabscesos en v\u00edsceras. No requiere contraste endovenoso. Sin embargo, la detecci\u00f3n de algunas lesiones puede resultar dif\u00edcil como consecuencia de la ubicaci\u00f3n, el tama\u00f1o, el h\u00e1bito del paciente o la presencia de gas intestinal. Tambi\u00e9n es limitada para su caracterizaci\u00f3n, si bien los microabscesos producidos por Candida spp. pueden tener aspecto caracter\u00edstico. En inmunocomprometidos, los abscesos por hongos son muy peque\u00f1os, con imagen de bull eye o target. Estos hallazgos son similares a los de ci\u00f3n dirigida por ecograf\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis cr\u00f3nica diseminada (CCD) o micosis diseminada cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la TC y la RNM, son excelentes m\u00e9todos para detectar focos infecciosos en v\u00edsceras s\u00f3lidas. La RNM tiene mayor sensibilidad 16 y no emplea yodo. Incluso se puede realizar sin ning\u00fan tipo de contraste en pacientes con funci\u00f3n renal alterada. En una revisi\u00f3n de 22 pacientes con CCD, la RNM demostr\u00f3 tener sensibilidad del 100 %, especiobservar un patr\u00f3n de presentaci\u00f3n en RNM que distingue las infecciones agudas (menos de 2 semanas de evoluci\u00f3n y tratamiento, im\u00e1genes menores de 1 cm, altamente intensas en T2) de las subagudas (2 semanas a 3 meses de tratamiento, im\u00e1genes menores de 1 cm levemente hiperintensas en T1, con anillo perilesional hipointenso visto con gadolinio o sin este) y de las cr\u00f3nicas 17 (m\u00e1s de 3 meses de tratamiento, lesiones de 1-3 cm irregulares, poligonales, que se ven con gadolinio, hipointensas y sin anillo perilesional).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis cr\u00f3nica diseminada (CCD) o micosis diseminada cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "La TC permite un estudio m\u00e1s r\u00e1pido (importante en pacientes debilitados y con escasa capacidad de colaborar) y m\u00e1s global, incluy\u00e9ndose pulmones. Probablemente, el al-guida por TC. La RNM quedar\u00eda como alternativa para resolver casos problema o en pacientes con contraindicaci\u00f3n al contraste yodado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis cr\u00f3nica diseminada (CCD) o micosis diseminada cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "torios (infecciosos y no infecciosos) y es ampliamente usada en oncohematolog\u00eda. Recientemente se evalu\u00f3 su utilidad en tambi\u00e9n detectados por m\u00e9todos convencionales. Pero por otro lado, detect\u00f3 9 sitios adicionales, no detectados por m\u00e9todos convencionales, por lo que tuvo un impacto cl\u00ednico alto en 15 de 20 pacientes 8 (75 %). Actualmente la manejo del paciente neutrop\u00e9nico febril, pero es importante tenerlo en cuenta para casos dif\u00edciles, donde los m\u00e9todos diagn\u00f3stico tradicionales no resultan concluyentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PET/TC"
        },
        {
            "text": "-Este estudio permite la localizaci\u00f3n precisa de la infecci\u00f3n, lo que favorece luego una evaluaci\u00f3n etiol\u00f3gica por m\u00e9todos convencionales. Hasta el momento no hay un punto de corte de standarized uptake value renciar proceso infeccioso de no infeccioso. Prima el crite-maci\u00f3n por m\u00e9todos invasivos. se ha evaluado recientemente por primera vez en forma prospectiva 12 . Los resultados de dicho estudio sugieren que seguimiento de IFI cuando es importante diferenciar lesi\u00f3n residual versus secuelar, para tomar una decisi\u00f3n terap\u00e9utica. La TC y RNM detectan solamente anormalidades anat\u00f3--t\u00f3micas en la TC o la RNM 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PET/TC"
        },
        {
            "text": "Es importante tener en cuenta que la indicaci\u00f3n m\u00e1s imenfermedad oncol\u00f3gica de base. Si un paciente debe reali-oncol\u00f3gica) nos puede dar informaci\u00f3n diagn\u00f3stica \u00fatil para puede resultar en un ahorro de tiempo y de estudios diagn\u00f3sticos. 11, 13, 21, 23 Cualquiera sea el m\u00e9todo de diagn\u00f3stico que se utilice, la toma de muestra, su transporte y su almacenamiento hasta el momento de ser procesada son esenciales para alcanzar un diagn\u00f3stico preciso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PET/TC"
        },
        {
            "text": "El \u00e9xito del diagn\u00f3stico de virus respiratorios depende de la edad del paciente, del tipo de muestra, del momento de recolecci\u00f3n, del transporte y del almacenamiento 5, 18, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 175,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Es muy importante obtener las muestras tempranamente, en los primeros 5 d\u00edas de enfermedad, lo \u00f3ptimo es dentro de los 3 d\u00edas desde el inicio de los s\u00edntomas, ya que el t\u00edtulo de virus en secreciones disminuye posteriormente. En el caso de los ni\u00f1os, en los primeros d\u00edas se detectan altos t\u00edtulos de virus en el tracto a\u00e9reo superior. En los adultos, los t\u00edtulos son menores y es por eso que los m\u00e9todos tradicionales aplicados al adulto presentan una menor sensibilidad que en los ni\u00f1os. El per\u00edodo de eliminaci\u00f3n del virus es variable y depende del tipo per\u00edodo de 7 d\u00edas; para RSV, de 1 a 4 semanas; para adenovirus, desde d\u00edas hasta meses; para rinovirus, de 7 a 10 d\u00edas, y para PIV, de 1 a 3 semanas. Este per\u00edodo puede extenderse cuando se trata de pacientes inmunocomprometidos. Por ejemplo, en el caso de RSV se han detectado por per\u00edodos de 4 meses 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Se pueden obtener diferentes muestras del tracto superior como aspirados nasofar\u00edngeos (ANF) (pacientes internados), hisopados nasales y far\u00edngeos combinados, hisopados El ANF es la muestra de elecci\u00f3n para pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados, ya que contiene gran cantidad de c\u00e9lulas. El ANF se obtiene mediante la introducci\u00f3n por las fosas nasales de una sonda nasog\u00e1strica (K 30 o 33) conectada a un recipiente colector y por aspiraci\u00f3n con una bomba de vac\u00edo. En casos graves que hagan necesario tomar muestras de tracto respiratorio inferior, se pueden obtener lavados broncoalveolares y aspirados traqueales 5, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 616,
                    "end": 618,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Si se solicita aislamiento en cultivo es indispensable que la muestra se coloque en medio de transporte para virus, para preservar adecuadamente la infectividad. Si se solicita detecci\u00f3n de ant\u00edgenos, la muestra se puede recolectar en 5 . Todas las muestras para virus respiratorios deben conservarse a 4 \u00baC y enviarse r\u00e1pidamente al laboratorio, preferentemente refrigeradas en hielo granizado o con enfriadores de uso dom\u00e9stico para evitar la inactivaci\u00f3n t\u00e9rmica del virus si el tiempo de transporte es mayor de una hora. Esto es especialmente importante cuando el diagn\u00f3stico es por aislamiento 5,18,21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 236,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Aislamiento en cultivo tradicional y r\u00e1pido Antes de la era molecular, al aislamiento viral en cultivo de c\u00e9lulas se lo consideraba como el m\u00e9todo de referencia para el diagn\u00f3stico. Se deben utilizar diferentes tipos de l\u00edneas (ACP) producto de la replicaci\u00f3n viral, para abarcar el amplio espectro de virus respiratorios. Esto involucra laboratorios con infraestructura para cultivos celulares y personal entrenado. Los m\u00e9todos de aislamiento incluyen el cultivo tradicional en tubos o policubetas y el cultivo r\u00e1pido 5 (shell vial).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de infecciones virales en pacientes oncol\u00f3gicos: virus respiratorios, herpes simple, varicela y citomegalovirus Cristina Videla"
        },
        {
            "text": "En el caso del cultivo tradicional, una vez observada la -clonales. El tiempo requerido var\u00eda de acuerdo al virus y a su t\u00edtulo en la muestra. As\u00ed, para obtener el resultado se tarda entre 2 y 14 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de infecciones virales en pacientes oncol\u00f3gicos: virus respiratorios, herpes simple, varicela y citomegalovirus Cristina Videla"
        },
        {
            "text": "El cultivo r\u00e1pido tambi\u00e9n implica el aislamiento del virus en cultivo celular, pero se incluye un paso de centrifugaci\u00f3n de la muestra sobre el cultivo de c\u00e9lulas (crecidas en shell vials), con lo que se disminuye el per\u00edodo de aparici\u00f3n del se realiza tambi\u00e9n por IF. Esto permite un diagn\u00f3stico mucho m\u00e1s r\u00e1pido que el cultivo convencional, se obtiene un resultado en 2-3 d\u00edas 5,18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de infecciones virales en pacientes oncol\u00f3gicos: virus respiratorios, herpes simple, varicela y citomegalovirus Cristina Videla"
        },
        {
            "text": "A partir de las muestras respiratorias se obtienen por centrifugaci\u00f3n las c\u00e9lulas descamadas del tracto respiratorio y se preparan improntas sobre portaobjetos, para su tinci\u00f3n por IF con anticuerpos monoclonales dirigidos contra los distintos virus. La IF es el m\u00e9todo de elecci\u00f3n para el diagn\u00f3stico de muchos virus respiratorios. El fundamento del m\u00e9todo es detectar los ant\u00edgenos virales dentro de las c\u00e9lulas epiteliales presentes en la muestra. Por ello es de fundamental importancia la correcta obtenci\u00f3n de la muestra, ya que si esta no contiene c\u00e9lulas ser\u00e1 inadecuada y el diagn\u00f3stico ser\u00e1 falsamente negativo. Las t\u00e9cnicas empleadas pueden ser IF directa, cuando se utilizan anticuerpos mono-ce\u00edna, o indirecta, cuando se emplea un monoclonal espec\u00edanti-rat\u00f3n (los monoclonales se preparan en rat\u00f3n) marcado Los virus que se estudian por esta t\u00e9cnica son RSV, insensibilidad de esta t\u00e9cnica con respecto al cultivo var\u00eda de acuerdo al virus. Para el caso del RSV, es m\u00e1s sensible la IF que el cultivo por la extrema labilidad que tiene este virus. El RSV se inactiva r\u00e1pidamente en las muestras que no son refrigeradas y no se inoculan en cultivo inmediatamente luego de extra\u00eddas. El caso del adenovirus es lo opuesto, la sensibilidad de la IF es bastante pobre, alrededor del 50-60 %. En la tabla 1 se se\u00f1alan datos de sensibilidad de esta t\u00e9cnica para los diferentes virus 1, 9, 15, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1387,
                    "end": 1389,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1390,
                    "end": 1392,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1393,
                    "end": 1396,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1397,
                    "end": 1399,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de infecciones virales en pacientes oncol\u00f3gicos: virus respiratorios, herpes simple, varicela y citomegalovirus Cristina Videla"
        },
        {
            "text": "Existen numerosos EIA disponibles comercialmente para la detecci\u00f3n de virus respiratorios. Estos m\u00e9todos permiten ventajas es que no requieren tanta especializaci\u00f3n por parte del operador como las t\u00e9cnicas de IF. Otra ventaja es que pueden adaptarse a equipos semiautomatizados, los que permiten un procesamiento r\u00e1pido de un gran n\u00famero de muestras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enzimoinmunoensayos (EIA)"
        },
        {
            "text": "La mayor desventaja de los EIA en relaci\u00f3n con la IF es que no es posible evaluar la calidad de la muestra. Por lo tanto, si esta carece de c\u00e9lulas por obtenci\u00f3n defectuosa, el resultado podr\u00e1 ser falsamente negativo 5, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 222,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enzimoinmunoensayos (EIA)"
        },
        {
            "text": "Existen en el mercado numerosos formatos de este tipo de ensayo. Son ensayos individuales, muy sencillos y r\u00e1pidos, que proveen un resultado en 15-20 minutos y est\u00e1n dise\u00f1ados para que el m\u00e9dico lo pueda realizar hasta en el consul-- 9, 20 . En la actualidad, no se discute la alta sensibilidad del diagn\u00f3stico molecular frente a la IF o inclusive frente al cultivo, tanto es as\u00ed que se propone a este m\u00e9todo como el nuevo m\u00e9todo de referencia para el diagn\u00f3stico de virus respiratorios 18 (tabla 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 236,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ensayos r\u00e1pidos (inmunocromatograf\u00eda)"
        },
        {
            "text": "Pero a\u00fan quedan algunas preguntas por contestar cuando se detecta un virus con t\u00e9cnicas moleculares: \u00bfcu\u00e1l es el --La detecci\u00f3n del \u00e1cido nucleico no asegura que el virus sea infeccioso, para determinar este aspecto son necesarios estudios comparativos a lo largo del tiempo con PCR y cultivo. La otra cuesti\u00f3n es la detecci\u00f3n de infecciones m\u00faltiples con dos o m\u00e1s virus que se detectan con la aplicaci\u00f3n de los nuevos m\u00e9todos moleculares; la pregunta en ese caso es si el paciente est\u00e1 realmente infectado con un virus o con m\u00e1s, y si todos estos virus se pueden trasmitir 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 575,
                    "end": 577,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ensayos r\u00e1pidos (inmunocromatograf\u00eda)"
        },
        {
            "text": "Finalmente, la incorporaci\u00f3n de la biolog\u00eda molecular al diagn\u00f3stico de rutina de virus respiratorios permitir\u00e1 aumentar la detecci\u00f3n de los virus tradicionales y expandir el diagn\u00f3stico a los nuevos virus, especialmente en pacientes adultos, donde las t\u00e9cnicas r\u00e1pidas presentan baja sensibilidad. Hasta que esto se pueda implementar en nuestro pa\u00eds, el diagn\u00f3stico directo por IF y la aplicaci\u00f3n en los casos negativos de PCR o PCR en tiempo real de los virus indimuy importante alternativa, especialmente en el caso de pacientes inmunocomprometidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ensayos r\u00e1pidos (inmunocromatograf\u00eda)"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de HHV-1 y HHV-2 (tabla 2) puede realizarse en forma directa mediante el aislamiento del virus en cultivo de c\u00e9lulas, o por la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno viral o la amdiagn\u00f3stico es por serolog\u00eda, esto \u00faltimo est\u00e1 indicado en ciertos casos, como en la determinaci\u00f3n del estado inmune pretrasplante, en la mujer embarazada y para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n en casos dudosos por otros m\u00e9todos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes simple 1 y 2 (Human herpesvirus 1 and 2"
        },
        {
            "text": "En el diagn\u00f3stico directo, el tipo de muestra depende del cuadro cl\u00ednico. El HHV-1 y el HHV-2 se pueden aislar de letraqueales, saliva, l\u00e1grimas, LCR, sangre o biopsias. En la mayor\u00eda de los casos, para la toma de la muestra y transporte se requiere un medio adecuado para la viabilidad del virus, que consiste en una soluci\u00f3n tamponada con rojo fenol, antibi\u00f3ticos y una fuente proteica, como la alb\u00famina. El lavado brocoalveolar, la sangre con EDTA (en el caso de una infecci\u00f3n diseminada) y el LCR se recolectan en tubos est\u00e9riles sin medio de transporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de lesiones en piel o mucosa, las muestras se obtienen a partir de la ves\u00edcula, rompi\u00e9ndola con aguja o bistur\u00ed, y con un hisopo se frota el fondo de la lesi\u00f3n para obtener c\u00e9lulas, que es donde el virus se est\u00e1 replicando. Los hisopos que se emplean son de dacr\u00f3n con mango de pl\u00e1stico. El hisopo se coloca en un tubo con me-dio de transporte para virus, si vamos a realizar cultivo del virus. Para el caso de utilizar la t\u00e9cnica r\u00e1pida de IF o m\u00e9todos moleculares, la muestra puede colocarse en medio de 7 . Con las c\u00e9lulas de los hisopados obtenidas por centrifugaci\u00f3n se preparan improntas sobre portaobjetos para su tinci\u00f3n por IF. Si se van a realizar cultivos o ensayos moleculares, se puede utilizar el sobrenadante o toda la muestra (c\u00e9lulas m\u00e1s sobrenadante).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Las lesiones deben ser frescas y no costrosas, ya que la cativamente: cuando se utiliza detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por IF y cultivo, casi un 80 %, y cuando se emplean m\u00e9todos moleculares, un 20-30 % 18, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Otras muestras que se pueden obtener para diagn\u00f3stico y que requieren medio de transporte son los hisopados oculares y biopsias. Las muestras deben enviarse al laboratorio en fr\u00edo, en recipiente cerrado con un refrigerante, y se pueden conservar 48 h a 4 \u00baC hasta su procesamiento 2,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Este es el m\u00e9todo de referencia. Se puede utilizar el formato tradicional de cultivo celular en tubos o el r\u00e1pido en shell vials. El aislamiento viral se realiza en cultivo de c\u00e9lu-HHV-2 consiste en un agrandamiento de c\u00e9lulas en focos resultado puede ir de 7 d\u00edas (cultivo tradicional) a 2-3 d\u00edas 2,7,18 (cultivo r\u00e1pido). Este m\u00e9todo tiene una sensibilidad cercana al 100 %. Presenta todas las desventajas del cultivo de virus en cuanto a los cuidados de la muestra (para que el virus no se inactive), requiere un laboratorio con infraestructura de cultivo de c\u00e9lulas y personal entrenado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "La t\u00e9cnica m\u00e1s frecuentemente utilizada es la IF con anticuerpos monoclonales, ya sea directa o indirecta. Es una t\u00e9cnica sencilla y r\u00e1pida (el diagn\u00f3stico puede obtenerse en horas) y est\u00e1 al alcance de laboratorios sin infraestructura c\u00e9lulas obtenidas de las lesiones. la lesi\u00f3n, var\u00eda desde el 100 % en el caso de ves\u00edculas hasta un 25 % cuando las improntas se realizan a partir de las costras. Como sucede con todas las muestras para diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, no debe demorarse el transporte al laboratorio ni su procesamiento 2,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno"
        },
        {
            "text": "Este m\u00e9todo es utilizado por los pat\u00f3logos para el diagn\u00f3so Giemsa del extendido de c\u00e9lulas obtenidas de la lesi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "Permite observar la acci\u00f3n citop\u00e1tica del virus, que consiste en la formaci\u00f3n de c\u00e9lulas multinucleadas 2,7 (sincicios).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "La PCR o PCR en tiempo real (PCR-RT) aumenta mucho la sensibilidad de detecci\u00f3n del virus. Estas t\u00e9cnicas son im-prescindibles para el diagn\u00f3stico de HHV-1 y HHV-2 en infecciones del sistema nervioso central (SNC). Se han desarrollado diferentes PCR dirigidas a distintos genes: -HHV-2 en LCR se considera el m\u00e9todo de referencia para el diagn\u00f3stico de este tipo de infecciones, y ha reemplazado El HHV-1 y el HHV-2 se detectan en el LCR desde el primer d\u00eda del comienzo de los s\u00edntomas hasta un promedio de 4 d\u00edas, aunque se los ha detectado hasta 30 d\u00edas desde el inicio de la terapia antiviral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "La PCR convencional es una metodolog\u00eda de mayor complejidad y requiere m\u00e1s tiempo que la detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno. Sin embargo, con la incorporaci\u00f3n de la PCR en tiempo real se acortan los tiempos, con un aumento de la sensibilidad en el diagn\u00f3stico de este tipo de infecciones. Asimismo, la utilizaci\u00f3n de la PCR en tiempo real disminuye el riesgo de falsos positivos por contaminaciones. En la actualidad existen diferentes real time comerciales que utilizan diferentes qu\u00edmicas para la detecci\u00f3n de HHV-1 y HHV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "De acuerdo a lo que informan distintos estudios, el diagn\u00f3stico por PCR en tiempo real, comparado con el cultivo, produjo aumentos en la detecci\u00f3n de HHV-1, -2 en lesiones de piel muy variables, que fueron del 10-20 % hasta el 300 % 9,26,28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "La serolog\u00eda para HHV-1 y HHV-2 est\u00e1 indicada en casos precisos y no se utiliza en el diagn\u00f3stico de rutina; permite: a) determinar el estado inmune ante HHV-1, -2 para el caso de embarazadas, pretrasplante o tratamiento de quimioterapia; b) resolver el diagn\u00f3stico de casos sospechosos mediante la determinaci\u00f3n de seroconversi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9todos m\u00e1s utilizados en la serolog\u00eda son la IF indirecta y el EIA. La IF indirecta no permite discriminar entre anticuerpos contra HHV-1 y HHV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "Los EIA est\u00e1n dise\u00f1ados con sustrato de distinto origen. Solo los ELISA que utilizan la glicoprote\u00edna G de envoltura de HHV-1 y HHV-2 como sustrato distinguen anticuerpos espueden ser sint\u00e9ticas o recombinantes. Para el diagn\u00f3stico si\u00f3n serol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "Otros m\u00e9todos serol\u00f3gicos que se pueden utilizar son el Western blot, no disponible comercialmente, y los m\u00e9todos r\u00e1pidos llamados point of care, que est\u00e1n disponibles solo para HHV-2 2,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinci\u00f3n de Tzanck"
        },
        {
            "text": "Como en el caso del HHV-1 y -2, el HHV-3 se puede detectar en las ves\u00edculas de las lesiones que produce, tanto en la infecci\u00f3n primaria como en el z\u00f3ster y en otras muestras, entre ellas exudados y lavados respiratorios, biopsias, LCR y l\u00edquidos amni\u00f3ticos. Las muestras de ves\u00edculas o exudados ves\u00edculas es muy conveniente para el cultivo, mientras que el raspado celular obtenido por hisopado en\u00e9rgico de la base de estas lesiones est\u00e1 particularmente indicado para el diagn\u00f3stico directo por IF. Este m\u00e9todo es el procedi-miento de elecci\u00f3n y su sensibilidad es mayor que el cultien los cultivos celulares. Incluso las costras se pueden utilizar si se realiza con ellas una impronta con soluci\u00f3n salina este.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela z\u00f3ster (Human varicellovirus o VZV) Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "Cuando el HHV-3 est\u00e1 implicado en otras patolog\u00edas que sistema nervioso central, en la infecci\u00f3n cong\u00e9nita o en infecciones respiratorias graves en el transcurso de una varicela o inmediatamente despu\u00e9s de esta, es importante establecer el diagn\u00f3stico. Las muestras de LCR y l\u00edquido amni\u00f3tico se recogen sin medio de transporte y se env\u00edan r\u00e1pidamente al laboratorio 7, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 369,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 372,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela z\u00f3ster (Human varicellovirus o VZV) Tipo de muestras"
        },
        {
            "text": "El HHV-3 es un virus muy asociado a los sistemas celulares y que pierde f\u00e1cilmente viabilidad. Incluso en condiciones \u00f3ptimas, la sensibilidad del cultivo convencional en tubo no supera el 40-60 %, si lo comparamos con la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por IF. El tiempo de evoluci\u00f3n de la lesi\u00f3n afecta negativamente al aislamiento del virus en cultivo (no suele aislarse en muestras obtenidas despu\u00e9s de los 5 d\u00edas desde el inicio del cuadro), al igual que bajo el tratamiento antiviral. No existen muchos sustratos celulares que soporten bien el crecimiento del HHV-3. En general, las c\u00e9lulas di-tos MCR-5 y las c\u00e9lulas A549, dan resultados satisfactorios y pueden obtenerse de fuentes comerciales. La ACP caracter\u00edstica no suele aparecer antes de los 4 d\u00edas de inoculaci\u00f3n de los cultivos y la media se sit\u00faa en torno a una semana. El m\u00e9todo de cultivo r\u00e1pido en shell vial utiliza anticuerpos monoclonales frente al HHV-3 para detectar los cultivos positivos antes que la ACP sea evidente, permite adelantar el diagn\u00f3stico a 2-5 d\u00edas. Aunque la sensibilidad frente al cultivo tradicional es ligeramente mayor, no supera a la detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno 7, 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1153,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1154,
                    "end": 1157,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1158,
                    "end": 1160,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo celular"
        },
        {
            "text": "La prueba de Tzanck es la tinci\u00f3n convencional del material celular procedente del raspado de las lesiones, es una prueba r\u00e1pida y sencilla aplicable a las infecciones mucocut\u00e1neas. En caso positivo se observa la presencia de c\u00e9lulas gigantes multinucleadas, es sensible (hasta el 85 %), pero no permite diferenciar el HHV-3 de los HHV 1 y 2 7,19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tinciones convencionales: prueba de Tzanck"
        },
        {
            "text": "Constituye en la actualidad el m\u00e9todo de elecci\u00f3n para las la sensibilidad del m\u00e9todo puede alcanzar el 90-100 % en las lesiones tempranas. Puede llevarse a cabo mediante IF di-se utilizan anticuerpos monoclonales no hay reactividad cruzada con los HHV-1 y HHV-2. La detecci\u00f3n de ant\u00edgeno puede ser positiva tambi\u00e9n cuando las lesiones est\u00e1n m\u00e1s evolucionadas (5-7 d\u00edas despu\u00e9s), aunque el porcentaje de resultados positivos decrece con el tiempo. En estos casos, si la prueba fuese negativa y se requiriese un diagn\u00f3stico virol\u00f3gico, habr\u00eda que recurrir a t\u00e9cnicas m\u00e1s sensibles, como la detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos 7, 9, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 624,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 627,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de anticuerpos puede aplicarse tanto al diagn\u00f3stico de las infecciones activas como para la determinaci\u00f3n del estado inmune pretrasplante, en la mujer embarazada y en el personal de salud. La detecci\u00f3n de IgM para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n primaria es menos sensible que la detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno, que alcanza el 48 % 7,19,27 . Para la detecci\u00f3n de IgG e IgM se pueden utilizar t\u00e9cnicas de IF indirecta y EIA. En pacientes inmunocomprometidos, la respuesta de anticuerpos puede ser pobre y tard\u00eda. La detecci\u00f3n de IgM puede estar indicando una infecci\u00f3n primaria por varicela o una reactivaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno"
        },
        {
            "text": "Es la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n para las infecciones en el SNC. El HHV-3 representa entre el 6 y el 30 % de todos los herpes virus que se a\u00edslan en SNC y es uno de los virus que m\u00e1s frecuentemente se detectan en LCR, en particular en pacientes inmunocomprometidos 9, 13 . La PCR es mucho m\u00e1s sensible que el aislamiento en cultivo del HHV-3, sobre todo debido a su labilidad, y a que, en ocasiones, la carga viral es muy escasa en determinadas muestras. Actualmente se reconoce su mayor sensibilidad y rapidez diagn\u00f3stica en l\u00edquidos de ves\u00edculas, costras, muestras respiratorias, l\u00edquido articular y humor v\u00edtreo. Algunos estudios se\u00f1alan un aumento en la detecci\u00f3n del virus en muestras de ves\u00edculas desde 71 % a m\u00e1s del 100 % con respecto al cultivo. Existen diferentes dise\u00f1os de PCR convencional y en tiempo real, artesanales y tambi\u00e9n comerciales 8, 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 260,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 263,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 849,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 853,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 856,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n directa de ant\u00edgeno"
        },
        {
            "text": "Histopatolog\u00eda Fue el primer m\u00e9todo utilizado para el diagn\u00f3stico de HHV-5. En cortes histol\u00f3gicos de tejidos obtenidos por biopsia o autopsia, se pueden observar las caracter\u00edsticas inclusiones l\u00f3gicas habituales, aunque la sensibilidad de este m\u00e9todo es baja debido a que las lesiones presentan a veces distribuci\u00f3n focal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Citomegalovirus (Human herpesvirus 5"
        },
        {
            "text": "Estas c\u00e9lulas con inclusiones pueden observarse en numerosos tejidos, como ri\u00f1\u00f3n, pulm\u00f3n, tracto gastrointestinal, gl\u00e1ndulas salivares, y resultan menos frecuentes en cerebro. El empleo de t\u00e9cnicas inmunohistoqu\u00edmicas permi-La citolog\u00eda sobre ciertos tipos de muestras, como lavado broncoalveolar, tambi\u00e9n permite detectar c\u00e9lulas con in-clusiones, aunque la sensibilidad de este m\u00e9todo es menor a la del cultivo 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 415,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 417,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Citomegalovirus (Human herpesvirus 5"
        },
        {
            "text": "El aislamiento en cultivo es un m\u00e9todo cl\u00e1sico de diagn\u00f3stico. Se puede realizar en tubos que contienen cultivos pri-Las muestras pueden ser leucocitos de sangre perif\u00e9rica, orina, l\u00edquido amni\u00f3tico, hisopados far\u00edngeos o de cuello La ACP se distribuye en forma focal en los cultivos y se presenta como racimos de c\u00e9lulas redondeadas refringentes, se visualiza generalmente en 1 a 2 semanas de incubaci\u00f3n, pero puede demorar hasta 1 mes. Luego se realiza la -El aislamiento en cultivo es el m\u00e9todo de referencia que permite recuperar la cepa viral, lo cual es de importancia en caso de ser necesario el estudio de su sensibilidad a las drogas antivirales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo celular cl\u00e1sico"
        },
        {
            "text": "Algunas desventajas que presenta son su alto costo y complejidad, ya que requiere un laboratorio con la infraestructura necesaria para cultivos y personal entrenado; el prolongado tiempo de espera del resultado -debido a la lenta aparici\u00f3n del ACP, no pueden descartarse los cultivos como negativos hasta los 30 d\u00edas posinoculaci\u00f3n-y la gran labilidad del HHV-5 a temperatura ambiente, por esta raz\u00f3n el trasporte al laboratorio debe ser r\u00e1pido, manteniendo la temperatura de 4 \u00baC, y debe procesarse inmediatamente, para evitar la inactivaci\u00f3n del virus 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 554,
                    "end": 556,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 558,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo celular cl\u00e1sico"
        },
        {
            "text": "el desarrollo del cultivo r\u00e1pido o shell vial. Este m\u00e9todo permite un diagn\u00f3stico r\u00e1pido, a las 24 o 48 h. Los pasos esenciales de este m\u00e9todo son los siguientes: a) la inoculaportaobjetos redondos en el fondo de un tubo; b) la centrifugaci\u00f3n de la muestra a baja velocidad sobre las c\u00e9lulas, c) la tinci\u00f3n por IF con anticuerpos monoclonales dirigidos contra los ant\u00edgenos tempranos (immediate early antigens: prote\u00edna p72), que el HHV-5 expresa en el n\u00facleo de las c\u00e9lulas infectadas pocas horas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n y antes de la aparici\u00f3n de la ACP 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 556,
                    "end": 558,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 560,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo r\u00e1pido (shell vial)"
        },
        {
            "text": "Por ello, este procedimiento combina el aislamiento en cultivo con la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos por IF. Pueden emplearse las mismas muestras que en el m\u00e9todo cl\u00e1sico. Hay que recordar que, al igual que el cultivo convencional, requiere virus viable, por ello el env\u00edo de las muestras debe mica del virus 6, 7, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 306,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 309,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo r\u00e1pido (shell vial)"
        },
        {
            "text": "Este m\u00e9todo no es muy \u00fatil para la detecci\u00f3n de viremia por su pobre sensibilidad, adem\u00e1s se observa efecto t\u00f3xico de los leucocitos sobre las c\u00e9lulas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo r\u00e1pido (shell vial)"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno temprano se biopsias 6,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento en cultivo r\u00e1pido (shell vial)"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n directa de ant\u00edgenos virales por IF en orina, de sensibilidad baja: menor del 70 % respecto del aislamiento en cultivo, y mucho menor que la de los m\u00e9todos moleculares 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgenos"
        },
        {
            "text": "Este m\u00e9todo revolucion\u00f3 el diagn\u00f3stico de HHV-5, ya que la detecci\u00f3n de antigenemia pp 65 indica infecci\u00f3n activa y se medida de la intensidad de la infecci\u00f3n. El fundamento del m\u00e9todo es la detecci\u00f3n del ant\u00edgeno denominado pp 65 en los leucocitos de sangre perif\u00e9rica. Este ant\u00edgeno es una fosfoprote\u00edna de matriz del HHV-5 (prote\u00edna estructural de 65 kDa) que se acumula en el n\u00facleo de los polimorfonucleares y da una imagen muy caracter\u00edstica en las tinciones por inmunoperoxidasa o por IF con sensible. Puede ser cualitativa o cuantitativa. Es de procesamiento laborioso, ya que requiere la separaci\u00f3n de los leucocitos polimorfonucleares de sangre perif\u00e9rica, su recuento y posterior diluci\u00f3n, para obtener una suspensi\u00f3n con 200 000 c\u00e9lulas, adem\u00e1s de la citocentrifugaci\u00f3n y la IF, la lectura y el recuento del n\u00famero de c\u00e9lulas que exhiben el ant\u00edgeno pp65 en la preparaci\u00f3n sobre 200 000 leucocitos. Los niveles cl\u00ednicamente relevantes del n\u00famero de c\u00e9lu-tes. Se han establecido distintos valores de corte para el comienzo de la terapia con antivirales; as\u00ed por ejemplo, en pacientes con trasplantes de ri\u00f1\u00f3n, m\u00e1s de 10 c\u00e9lulas posila terapia preventiva, mientras que en los pacientes con trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, la presencia de m\u00e1s de 1 o 6,10,18 . El transporte de la muestra debe ser r\u00e1pido y la muestra debe procesarse antes de las 24 h, para evitar la degradaci\u00f3n del ant\u00edgeno. Este m\u00e9todo puede aplicarse solamente a muestras de sangre. En los pacientes neutrop\u00e9nicos no siempre es posible obtener la cantidad de c\u00e9lulas necesarias para una preparaci\u00f3n adecuada, por lo que esta t\u00e9cnica puede presentar menor sensibilidad para su seguimiento 6, 7, 10, 18 . Tiene una sensibilidad mayor que la del cultivo y, adem\u00e1s, presenta la ventaja de que puede ser semicuantitativa, por lo que se utiliza no solo para detectar una infecci\u00f3n activa e instaurar la terapia preventiva, sino tambi\u00e9n para el seguimiento del tratamiento. El diagn\u00f3stico puede realizarse en 6-8 h, por lo que el resultado estar\u00e1 disponible en el d\u00eda 6,7,10,18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1662,
                    "end": 1664,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1665,
                    "end": 1667,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1668,
                    "end": 1671,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1672,
                    "end": 1674,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antigenemia pp65"
        },
        {
            "text": "ci\u00f3n de ARNm de prote\u00ednas tempranas o tard\u00edas del HHV-5 por la t\u00e9cnica de RT-PCR. Estos transcriptos solo se expresan cuando hay infecci\u00f3n activa de HHV-5, y de esta maneuna infecci\u00f3n sintom\u00e1tica. Se han puesto a punto ensayos ( para la detecci\u00f3n de ARNm de prote\u00ednas inmediatamente tempranas y la tard\u00eda pp 67.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n del ARNm"
        },
        {
            "text": "Estos ensayos se han utilizado para la detecci\u00f3n de infecci\u00f3n activa en sangre y LCR. En general han demostrado menor sensibilidad que otros m\u00e9todos, pero presentan HHV-5 6,10,18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n del ARNm"
        },
        {
            "text": "inmediate early 1, o IE 1), o tambi\u00e9n segmentos de genes y con una baja tasa de mutaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "Para aumentar la sensibilidad, tambi\u00e9n se ha utilizado temprana y la tard\u00eda; esta estrategia permite detectar distintas cepas circulantes. Tambi\u00e9n se puede aumentar la formatos de nested PCR 9,10 . La t\u00e9cnica de PCR cualitativa se ha utilizado con \u00e9xito para la detecci\u00f3n de ADN de HHV-5 en una amplia variedad de muestras cl\u00ednicas de pacientes inmunocomprometidos, pacientes con sida y en ni\u00f1os con infecci\u00f3n cong\u00e9nita. Sin embargo, el principal inconveniente proviene de su gran sensibilidad, ya que no permite distinguir entre enfermedad activa e infecci\u00f3n asintom\u00e1tica o latencia. La viremia por HHV-5 se considera el mejor marcador de enfermedad por HHV-5; diferentes estudios han reportado la detecci\u00f3n de ADN de HHV-5 tanto en sangre entera como en leucocitos de sangre perif\u00e9rica, en plasma y en suero por PCR cualitativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "En el seguimiento de pacientes luego del trasplante, la detecci\u00f3n de ADN de HHV-5 en leucocitos de sangre perif\u00e9rica se positiviza muy tempranamente, esto precede en una semana a la detecci\u00f3n de antigenemia y al aislamiento en cultivo r\u00e1pido. Por ello es de gran utilidad para el diagn\u00f3stico r\u00e1pido de infecci\u00f3n. Sin embargo, como consecuencia de esta elevada sensibilidad, una vez instaurado el tratamiento con antivirales puede continuar siendo positiva, aun cuando la replicaci\u00f3n de HHV-5 haya disminuido o cesado debido al tratamiento antiviral (antigenemia pp 65 y viremia negativas). Por lo tanto, la PCR directa cualitativa no ser\u00eda \u00fatil en el seguimiento de la terapia antiviral y en este caso cobra importancia la determinaci\u00f3n de carga viral por PCR cuantitativas o por PCR en tiempo real 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 799,
                    "end": 801,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "La PCR cualitativa es de utilidad en determinados escenarios cl\u00ednicos, entre ellos, en la detecci\u00f3n de HHV-5 en LCR de pacientes con encefalitis o polirradiculomielitis; en orina, l\u00edquido amni\u00f3tico o sangre fetal en las infecciones cong\u00e9nitas; en el humor v\u00edtreo o acuoso en pacientes con retinitis, y en la sangre de pacientes con alto riesgo de contraer una infecci\u00f3n primaria por HHV-5, como en el caso de los trasplantados receptor negativo y donante positivo, y en pacientes neutrop\u00e9nicos 10, 12, 22, 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 508,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "La medici\u00f3n de los niveles de ADN en sangre es necesaria para predecir y diagnosticar enfermedad por HHV-5 y luego realizar el seguimiento del tratamiento antiviral. La carga viral se puede determinar por diferentes ensayos cuantitativos y semicuantitativos artesanales y comerciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "Se han realizado estudios en los que se compara la carga viral determinada por antigenemia y por diferentes ensayos moleculares cuantitativos, y se observ\u00f3 que estos \u00faltimos proveen resultados cuantitativos comparables a los obtenidos por la antigenemia; asimismo, resultan m\u00e1s sensibles y permiten predecir antes la aparici\u00f3n de enfermedad por HHV-5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "Hay diferentes ensayos de carga viral, comerciales y ar-bados por la Food and Drug Administration (FDA) es el que utiliza la captura de h\u00edbridos (HHV-5 v3.0) de Digene Corporation en su formato cualitativo, y tambi\u00e9n existe en forma cuantitativa, aunque no est\u00e1 aprobada por la FDA. La PCR en tiempo real es la metodolog\u00eda m\u00e1s utilizada para la determinaci\u00f3n de carga viral. Esta metodolog\u00eda combina los procedimientos b\u00e1sicos de la PCR con sondas tipos de sistemas de detecci\u00f3n del \u00e1cido nucleico para \u00ae Green; b) sondas 5'nucleasas (Taqman); c) molecular beacons; y d) sondas de hibridaci\u00f3n FRET 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "Recientemente, la FDA aprob\u00f3 la determinaci\u00f3n de carga viral de HHV-5 en el formato de real time del laboratorio \u00ae \u00ae TaqMan \u00ae CMV Test). Este ensayo es trazable con el primer est\u00e1ndar internacional para el \u00e1cido nucleico de CMV de la Organizaci\u00f3n Mundial Los pacientes trasplantados y los enfermos de sida con infecci\u00f3n activa por HHV-5 tienen altos niveles de copias de ADN, y es sabido que un r\u00e1pido aumento de copias se correlaciona con la presencia de s\u00edntomas de enfermedad y la falla del tratamiento. Sin embargo, todav\u00eda no se han establecido valores absolutos de copias de ADN (carga viral) que determinen o predigan enfermedad, parece ser m\u00e1s importante monitorear los cambios relativos en los niveles de copias de ADN en muestras seriadas de sangre que los valores absolutos de carga viral 4,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "gen de las diferencias que aparecen en la aplicaci\u00f3n de los distintos ensayos moleculares, estas diferencias se hacen m\u00e1s evidentes especialmente en los m\u00e9todos cuantitativos. Las variables que intervienen son la muestra utilizada (sangre entera, plasma, leucocitos), el m\u00e9todo de extracci\u00f3n del \u00e1cido nucleico, el gen blanco, la secuencia de los primers, las sondas que se utilizan para la detecci\u00f3n y el esviral que se emplean en la actualidad, tanto artesanales como comerciales, utilizan su propio est\u00e1ndar para la cuande HHV-5 (a partir de 2011) permitir\u00e1 estandarizar los diferentes ensayos cuantitativos y, probablemente, disminuir en parte esas diferencias. Adem\u00e1s de estas variables, para establecer los valores de se deben considerar las distintas situaciones diagn\u00f3sticas y el estado de inmunosupresi\u00f3n de las distintas poblaciones de pacientes 10, 14 . viral en las concentraciones cercanas al l\u00edmite de detecci\u00f3n presenta valores que llegan al 30 %. Es por eso que en el seguimiento de pacientes, una diferencia de 0,5 log (o sea, 3 veces el l\u00edmite) entre dos cargas virales consecutivas podr\u00eda no representar una diferencia real, sino ser parte de la variabilidad del m\u00e9todo. Se considera que una diferencia de 5 veces entre una carga y otra (es decir, 0,7 log) ser\u00eda m\u00e1s adecuada 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 856,
                    "end": 859,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 862,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ADN viral por PCR cualitativa"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por IF para los distintos virus descritos en este cap\u00edtulo constituye una metodolog\u00eda r\u00e1pida, dad adecuada y una sensibilidad variable, que depende del virus en estudio. Es importante conocer sus limitaciones y sus aplicaciones, y recurrir a los m\u00e9todos moleculares cuando la situaci\u00f3n lo requiera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n de los ensayos moleculares al diagn\u00f3stico viral, en especial la t\u00e9cnica de PCR en tiempo real, tanto en tiempo de detecci\u00f3n, lo que permite un tratamiento adecuado del paciente. Adem\u00e1s, tienen la posibilidad de ser usados aun cuando la muestra no ha sido bien conservada para aislamiento. La detecci\u00f3n en LCR mediante estas t\u00e9cnicas est\u00e1 especialmente indicada en caso de encefalitis, cuando los dem\u00e1s m\u00e9todos no son efectivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Se ha desarrollado una amplia variedad de t\u00e9cnicas mole-primers, sondas, ensayos artesanales deben ser optimizados y validados, y aun cuando se utilicen los comerciales, que ya est\u00e1n estandarizados, estos deben ser validados en cada laboratorio. Se debe tener en cuenta que algunas muestras (orina o ser eliminados con el m\u00e9todo de extracci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos elegido; asimismo se requerir\u00e1 la utilizaci\u00f3n de controles adecuados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "moleculares en nuestro medio son los costos de los ensayos, en especial de los comerciales, y la necesidad de equipos y personal especialmente entrenado en t\u00e9cnicas moleculares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "-tico (tabla 4), estos deben ser considerados a la hora de elegir un m\u00e9todo e interpretar los resultados. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han publicado numerosos trabajos (NF) de bajo riesgo, pasibles de recibir una terapia menos agresiva, incluyendo el manejo ambulatorio y el tratamiento oral. El primer problema metodol\u00f3gico con que nos encontramos al analizar la literatura son las diferencias en los criterios de valoraci\u00f3n o end-points 16 . Mientras algunos tra-bacteriemia o con falta de respuesta a los antibi\u00f3ticos temente del end-point, nos focalizaremos en aquellos tra-tar complicaciones y muerte, ya que esto nos permitir\u00e1 seleccionar los pacientes pasibles de recibir diferentes modalidades del tratamiento 8, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 332,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 611,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 614,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen modelos estad\u00edsticos como el de Talcott 26, 27 , o m\u00e1s recientes, como el de la Multinational Association for Supportive Care in Cancer 19 (MASCC) (v\u00e9ase tabla 1), este \u00faltimo con una sensibilidad superior (71 % contra 30 %). El su aplicaci\u00f3n es la naturaleza poco clara de uno de sus criterios mayores, la ausencia de s\u00edntomas o presencia de s\u00edntomas m\u00ednimos, basado en cu\u00e1n enfermo luce el paciente en el momento de la evaluaci\u00f3n. Ambos esquemas han sido validados y al aplicarlos a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica han surgido problemas, como un alto requerimiento de reinternaci\u00f3n con el modelo de Talcott 28 , o que pocos de los pacientes tratados como tales debido a diversas razones m\u00e9dicas con el modelo del MASCC 3, 17 . Estudios m\u00e1s recientes en pacientes con tumores s\u00f3lidos (TS) o linfomas muestran que un mayor n\u00famero de pacientes elegibles usando el modelo de orales 2,13 . Recientemente, Paesmans et al. 21 demostraron que el hecho de incorporar al modelo factores que podr\u00edan predecir bacteriemia no mejora su valor predictivo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 51,
                    "text": "Talcott 26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 52,
                    "end": 54,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 607,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 719,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 722,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 914,
                    "end": 916,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a los modelos cl\u00ednicos, hay criterios utilizados en casi todos los trabajos, como ausencia de inestabilidad hemodin\u00e1mica, alteraci\u00f3n de la conciencia, o de la funci\u00f3n hep\u00e1tica o renal, intolerancia oral, embarazo y alergia a los autores e incluyen tipo de enfermedad oncol\u00f3gica, dura-ci\u00f3n esperada de la neutropenia menor de 7 d\u00edas y ausencia de determinados focos de mal pron\u00f3stico, como neumon\u00eda, abdominal, piel y partes blandas y cat\u00e9ter 7, 16, 18, 24, 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 452,
                    "end": 454,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 469,
                    "text": "31",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En una serie de 757 pacientes de bajo riesgo, el 58 % de los 21 % a infecciones cl\u00ednicamente documentadas y 21 % a aquellas bacteriol\u00f3gicamente documentadas; la mitad de estas ultimas debidas a cocos gram positivos (CGP) y el resto, a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por lo tanto, estos pacientes requerir\u00e1n un esquema de tratamiento antibi\u00f3tico de amplio espectro 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de la experiencia local 5,6 y la revisi\u00f3n de la literatura 9,10 , recomendamos para la selecci\u00f3n de pacientes de cionando pacientes ambulatorios con 21 o m\u00e1s puntos, que Tumor s\u00f3lido u oncohemat\u00f3gico sin IFI 4",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "Sin deshidrataci\u00f3n 3",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "Gravedad de la enfermedad: moderada* 3 Ambulatorio 3",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "Menor de 60 a\u00f1os 2 * Se eval\u00faa una sola vez. La gravedad de la enfermedad es valorada seg\u00fan escala visual de 1 a 9, y en referencia a la pregunta formulada al ingreso: \u00bfcu\u00e1n enfermo se ve 6-7; moribundo: 8-9. adem\u00e1s re\u00fanan los siguientes criterios cl\u00ednicos: buena tolerancia oral, ausencia de focos de mal pron\u00f3stico (neumon\u00eda, abdominal, piel y partes blandas, perianal y cat\u00e9ter), \u00faltima por valores de transaminasas 5 veces mayores que los normales) o renal (clearance de creatinina menor de han recibido tratamiento de inducci\u00f3n contra leucemia mieloide aguda (LMA), o que se encuentren internados al momento de presentar neutropenia febril, se consideran de alto riesgo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "8-9.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "Vidal y colaboradores 31 publicaron un metan\u00e1lisis que demuestra que el tratamiento oral es efectivo y seguro, y que no presenta diferencias en el \u00e9xito ni en la mortalidad comparado con el tratamiento endovenoso. En algunas series que incluyeron pacientes oncohematol\u00f3gicos adultos, estos tuvieron mayor incidencia de falla y necesidad de reinternaci\u00f3n, pero no mayor mortalidad. El esquema m\u00e1s utiliza-12 horas y amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico 1 g cada 8-12 horas (A). El efecto adverso m\u00e1s com\u00fan es la intolerancia gastrointestinal, con una incidencia reportada de entre 10 % y 16 %. Las nuevas quinolonas son promisorias, pero no han sido extensamente estudiadas a\u00fan 2,4,23,25 . En caso de alergia a beta lact\u00e1micos, se puede utilizar xiciclina 100 mg cada 12 horas 9,13,20 . Otra alternativa es la 20 (C) . Esta estrategia est\u00e1 contraindicada si el paciente ha re-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 802,
                    "end": 804,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 808,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de pacientes de bajo riesgo"
        },
        {
            "text": "Si bien hay pocos trabajos aleatorizados y la mayor\u00eda comprende un peque\u00f1o n\u00famero de pacientes, casi todos los estudios incluyen el manejo ambulatorio luego de un per\u00edodo variable de observaci\u00f3n en el hospital. Carstensen y Sorensen 1 publicaron una extensa y minuciosa revisi\u00f3n en la cual analizan diez trabajos que totalizan 1125 pacientes, 841 de los cuales fueron manejados en forma ambulatoria, sin diferencias en el \u00e9xito ni en la mortalidad respecto del grupo et al. 30 publicaron un metan\u00e1lisis de los trabajos aleatorizados que incluyeron tanto pacientes pedi\u00e1tricos como adultos, y arribaron a id\u00e9nticas conclusiones. A pesar de las limitaciones debido a la heterogeneidad de los estudios analizados, se considera ambulatorio de pacientes de bajo riesgo cuidadosamente seleccionados y adecuadamente controlados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Internado o ambulatorio"
        },
        {
            "text": "El manejo ambulatorio ofrece varias ventajas. Los pacientes pueden recuperarse en un entorno f\u00edsicamente y psicol\u00f3gicamente m\u00e1s confortable. Se eliminan potenciales riesgos asociados a la internaci\u00f3n y se mejora la calidad de",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Internado o ambulatorio"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones infecciosas representan la principal causa de morbilidad y mortalidad en los ni\u00f1os con patolog\u00eda oncol\u00f3gica 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 128,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "De acuerdo al Registro Oncopedi\u00e1trico Hospitalario Argentino (ROHA), entre los a\u00f1os 2000 y 2008 se diagnosticaron 11 445 casos de c\u00e1ncer en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os en Argentina, lo que corresponde a una tasa anual de incidencia en el pa\u00eds de aproximadamente 124 casos por cada 1 000 000 de ni\u00f1os de esa edad. En este per\u00edodo, el n\u00famero de casos nuevos registrados por el ROHA, tanto en el pa\u00eds como en la mayor\u00eda de las provincias, se ha mantenido estable 21 res de 15 a\u00f1os).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Si bien el n\u00famero neto de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tri-mos a\u00f1os, su sobrevida se ha visto francamente mejorada en funci\u00f3n de nuevos tratamientos, avances en las medidas de soporte y cuidados del paciente neutrop\u00e9nico febril (NF).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os con c\u00e1ncer, la inmunosupresi\u00f3n provocada tanto por la patolog\u00eda de base como por el tratamiento al que se exponen (quimioterapia, radioterapia, corticoterapia), sumada al desaf\u00edo de diferentes variables (internaciones frecuentes y prolongadas, procedimientos invasivos, posibilidad de colonizaci\u00f3n con g\u00e9rmenes multirresistentes otras), genera una mayor vulnerabilidad frente a enfermedades infecciosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neutropenia es una complicaci\u00f3n frecuente y tanto su profundidad como su duraci\u00f3n se relacionan directamente con un mayor riesgo de infecci\u00f3n, y con una mayor gravedad de esta 2,20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "bimortalidad, poniendo en riesgo la vida del paciente o, en ocasiones, simplemente retrasando los tiempos \u00f3ptimos para la administraci\u00f3n de los esquemas citost\u00e1ticos (lo cual fermedad de base); sino que adem\u00e1s generan altos costos de hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La categorizaci\u00f3n de los ni\u00f1os neutrop\u00e9nicos febriles seque implican el pasaje precoz del tratamiento parenteral a la v\u00eda oral, el acortamiento de los tiempos de tratamiento a trav\u00e9s de la suspensi\u00f3n temprana de antibi\u00f3ticos, y la posibilidad de manejo ambulatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "un per\u00edodo mayor de 7 d\u00edas. tes con funcionalidad defectuosa. Estos pacientes deben ser considerados neutrop\u00e9nicos, a pesar de presentar recuentos normales o elevados en el estudio hematol\u00f3gico de sangre perif\u00e9rica 7,17 (ej.: debut leuc\u00e9mico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neutropenia"
        },
        {
            "text": "\u00danico registro de temperatura axilar mayor de 38,5 \u00baC, o dos registros mayores de 38 \u00baC (con una separaci\u00f3n entre ambos de al menos una hora), en el lapso de las \u00faltimas 12 horas 7, 17 . No se recomienda el uso de temperatura rectal, dado que puede precipitar bacteriemia en pacientes con neutropenia febril en pacientes oncol\u00f3gicos deben ser considerados una urgencia infectol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 181,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 184,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los cuadros infecciosos en pacientes NF son causados por la microbiota end\u00f3gena del paciente, dado que en el contexto de la inmunosupresi\u00f3n y el compromiso de ciertas barreras de defensa naturales (piel, mucosas, etc.), estos agentes pueden tornarse pat\u00f3genos. El segundo lugar en frecuencia corresponde a las infecciones de adquisici\u00f3n intrahospitalaria. Sin embargo, solo en aproximadamente el 25 % de los episodios de neutropenia febril se Los agentes m\u00e1s frecuentemente involucrados son las bacterias 8 (60 % de los casos). Las infecciones bacterianas suelen ocurrir en estadios tempranos de la neutropenia 20 . Entre el 15 y el 25 % de los ni\u00f1os con neutropenia febril presentar\u00e1n bacteriemia, especialmente si se encuentran de bajo riesgo Silvina Neyro bajo una neutropenia profunda o prolongada; y otro porcentaje similar (20-30 %) evidenciar\u00e1 infecciones bacterianas focales 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 625,
                    "end": 627,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 897,
                    "end": 898,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La epidemiolog\u00eda de las infecciones bacterianas en pa-das. Esto puede relacionarse con los nuevos tratamientos quimioter\u00e1picos utilizados 3 (que generan mayor compromiso de mucosas); la mayor intensidad, frecuencia y duraci\u00f3n de los episodios de neutropenia; la mayor presi\u00f3n biana; los esquemas terap\u00e9uticos m\u00e1s efectivos contra g\u00e9rmenes gram negativos; el mayor uso de procedimientos invasivos (ej.: cat\u00e9teres venosos centrales, especialmente de larga permanencia); y los tiempos m\u00e1s prolongados de internaci\u00f3n 7, 20 . Como consecuencia, a partir de la d\u00e9cada de los noventa se comenz\u00f3 a evidenciar un resurgimiento de las infecciones causadas por cocos gram positivos 7,33 (CGP), con disminuci\u00f3n en la frecuencia de enterobacterias y bacilos gram negativos no fermentado-En la actualidad, y de acuerdo a la serie y los centros considerados, predominan las infecciones por g\u00e9rmenes gram positivos, los que pueden ocasionar el 45 al 70 % de las infecciones documentadas, la mayor\u00eda de ellas son bacteriemias 8, 12, 20, 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 515,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1009,
                    "end": 1011,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1015,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1016,
                    "end": 1019,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1020,
                    "end": 1022,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha hecho necesario considerar tambi\u00e9n la emergencia de g\u00e9rmenes habituales con cambios en los patrones de resistencia antimicrobiana (enterococo resistente a vancomicina [ERV], grupo estreptococos viridans [GEV] con resistencia a \u03b2-lact\u00e1micos, Staphylococcus aureus resistente a meticilina [SARM], bacilos gram negativos productores de \u03b2-lactamasas de espectro extendido o de carbapenemasas), que pueden afectar a pacientes NF 5, 13, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 457,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 460,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Cabe destacar que existen amplias diferencias institucionales en cuanto a la prevalencia de estos microorganismos, con patrones de resistencia diferentes. Por tal motivo es importante mantener la vigilancia epidemiol\u00f3gica en forma estricta, tanto de los g\u00e9rmenes aislados como de sus patrones de sensibilidad. Solo el conocimiento de la microbiolog\u00eda local llevar\u00e1 a utilizar un tratamiento emp\u00edrico racional y acorde con la realidad de cada instituci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se ha observado un leve aumento en la frecuencia de las infecciones f\u00fangicas en ni\u00f1os con neutropenia febril 17, 32, 34 . Estas ocurren generalmente como complicaciones tard\u00edas del episodio de neutropenia febril, y deber\u00e1n considerarse en caso de neutropenia profunda y persistenantimicrobiano adecuado. Suelen presentarse como infecciones secundarias, y menos del 5 % se expresan como el En el 80-90 % de los casos son producidas por Candida spp. y Aspergillus spp., el primero de estos agentes es el pat\u00f3geno f\u00fangico m\u00e1s frecuente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 127,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se describe como grupo de mayor riesgo de desarrollar infecciones f\u00fangicas invasivas a los pacientes con leucemias mieloides agudas (LMA) y los trasplantados de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas 23 (TCH).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es importante remarcar que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha reportado el surgimiento de Candida no albicans resistente a azoles (ej.: Candida krusei, Candida glabrata, Candida guilliermondii); as\u00ed como de infecciones producidas por hongos emergentes (ej.: Zygomycetes, Fusarium spp., entre otros), muchas veces resistentes a antif\u00fangicos de uso habitual 32, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 353,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las infecciones por Pneumocystis jirovecii prevalecen en y en aquellos que se encuentran bajo terapias antilinfocitarias 4,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "febril et al. establecieron cia de compromiso enteral o respiratorio tambi\u00e9n es considerada un factor de alto riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La asociaci\u00f3n de complicaciones no infecciosas en ni\u00f1os que especialmente cuando no remiten con un tratamiento adecuado. Dentro de las comorbilidades m\u00e1s frecuentemente descritas se encuentran: sangrados incoercibles, trastornos piratorio, hipertensi\u00f3n arterial e hipertensi\u00f3n endocraneana (A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidad asociada"
        },
        {
            "text": "Como fue se\u00f1alado antes, entre un 15 % y un 25 % de los ni\u00f1os NF tendr\u00e1n hemocultivos positivos. Este factor ha sido se\u00f1alado por varios autores como un elemento marcador de riesgo (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia"
        },
        {
            "text": "La neutropenia profunda y la plaquetopenia menor de -bacterianas severas 17, 26, 27 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 76,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 77,
                    "end": 80,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 81,
                    "end": 83,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 87,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia"
        },
        {
            "text": "La adquisici\u00f3n del episodio en forma intranosocomial, la edad menor de un a\u00f1o y la reca\u00edda del episodio de neutropenia febril son factores de alto riesgo que deben ser considerados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros factores"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se brinda un resumen de los criterios que deben analizarse al ingreso en los ni\u00f1os con neutropenia febril, para categorizar el riesgo que presenta el paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros factores"
        },
        {
            "text": "La categorizaci\u00f3n en grupos de riesgo ha permitido implementar estrategias terap\u00e9uticas racionales y, a su vez, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros factores"
        },
        {
            "text": "Los pacientes NF deben recibir un tratamiento antimicrobiano de amplio espectro, bactericida, de baja toxicidad y de bajo costo, que debe ser administrado en forma precoz, ya que las infecciones en este grupo de pacientes progresan con rapidez y pueden ocasionarles la muerte. Habitualmente la selecci\u00f3n del esquema de tratamiento cuenta la categorizaci\u00f3n de riesgo del paciente y la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la instituci\u00f3n donde es atendido el ni\u00f1o. Se han ensayado diferentes esquemas antibi\u00f3ticos en este tipo de pacientes. La combinaci\u00f3n de un \u03b2-lact\u00e1mico con un aminogluc\u00f3sido es a\u00fan la m\u00e1s utilizada, sin embargo, no existe ning\u00fan esquema antibi\u00f3tico que pueda ser recomendado para ser utilizado en forma inequ\u00edvoca en todos los pacientes neutrop\u00e9nicos febriles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "febril de bajo riesgo"
        },
        {
            "text": "En los episodios de bajo riesgo se recomienda el uso de ce--No se recomienda el uso emp\u00edrico de cefalosporinas o penicilinas con acci\u00f3n antipseudomonal, ya que el riesgo de padecer una infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en este marco es extremadamente bajo 1, 6, 11, 14, [16] [17] [18] 24, 30, 31 (menor de 5 %) (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 261,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 264,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 268,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 298,
                    "text": "31",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Tratamiento emp\u00edrico inicial."
        },
        {
            "text": "Puede contemplarse como alternativa el uso de una cefalosporina de cuarta generaci\u00f3n como cefepime, en monoterapia. No se recomienda el uso de carbapenems.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Tratamiento emp\u00edrico inicial."
        },
        {
            "text": "En principio, todos deber\u00e1n recibir el tratamiento emp\u00edrico inicial en forma parenteral, independientemente del manejo internado o en forma ambulatoria del paciente NF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Tratamiento emp\u00edrico inicial."
        },
        {
            "text": "El tratamiento de inicio oral y ambulatorio es una modalidad posible, descrita y estudiada, que requiere para su implementaci\u00f3n centros de alta complejidad, con estructura y posibilidad de seguimiento adecuado, y que por el momento no constituye una recomendaci\u00f3n ante el episodio de neutropenia febril. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Tratamiento emp\u00edrico inicial."
        },
        {
            "text": "deben revalorarse a las 24-48 h de haber comenzado el tra-zaci\u00f3n 6, 7, 17, 27 bajo riesgo, se podr\u00e1 evaluar la posibilidad de continuar tratamiento con antimicrobianos orales 10, 18, 25 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 67,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 68,
                    "end": 70,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 71,
                    "end": 74,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 75,
                    "end": 77,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 185,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Estudios prospectivos y aleatorizados llevados a cabo en nuestro pa\u00eds han mostrado que estas terapias secuenciales realizadas en ni\u00f1os NF de bajo riesgo, al ser realizadas en dad comparable a la modalidad de manejo hospitalario, con un \u00e9xito terap\u00e9utico superior al 95 % y mejor evoluci\u00f3n psicol\u00f3gica y emocional del ni\u00f1o. Es importante considerar que para la realizaci\u00f3n de este tipo de tratamiento, se debe contar con una infraestructura apropiada para la atenci\u00f3n ambulatoria de pacientes con c\u00e1ncer y se debe categorizar apropiadamente al paciente y su familia antes de indicar el tratamiento 18,27 (ej.: evaluar cercan\u00eda al hospital, medio de transporte adecuado o disponibilidad de tel\u00e9fono para su contacto).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos ensayados en pediatr\u00eda para administra--- 6, 17, 18, 24, 25 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 61,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 73,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 76,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 77,
                    "end": 80,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente de bajo riesgo. Seguimiento"
        },
        {
            "text": "do a la situaci\u00f3n de cada paciente en particular: con foco cl\u00ednico de infecci\u00f3n documentado y controlado recibir\u00e1n tratamiento adecuado al foco infeccioso o al aislamiento microbiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "no se haya constatado foco infeccioso ni aislamiento de germen se tomar\u00e1 en cuenta el estado cl\u00ednico del paciente, la evoluci\u00f3n de la curva t\u00e9rmica y la evidencia de recuperaci\u00f3n medular mantener el tratamiento hasta que permanezcan 24 h afebriles y logren una curva de RAN en ascenso 10 La neutropenia ha sido reconocida por d\u00e9cadas como el principal factor de riesgo para el desarrollo de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer sometidos a quimioterapia. El paciente neutrop\u00e9nico debe recibir r\u00e1pidamente un tratamismo principio es aplicable a los pacientes neutrop\u00e9nicos afebriles con s\u00edntomas o signos de infecci\u00f3n 17 . El retraso en el tratamiento antimicrobiano en aquellos pacientes que presentan una infecci\u00f3n grave se asocia a una elevada mortalidad. Esta mortalidad puede evitarse con una terapia emp\u00edrica precoz 1, 2, 29, 31, 44, 67 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 618,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 822,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 825,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 826,
                    "end": 829,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 830,
                    "end": 833,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 837,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 838,
                    "end": 840,
                    "text": "67",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Este principio se fundamenta en la r\u00e1pida progresi\u00f3n de la infecci\u00f3n que pueden presentar estos pacientes, y en la que presentan infecciones bacterianas de aquellos que prepermitan hacer un diagn\u00f3stico diferencial de las causas de 43, 54, 55 . en pacientes con c\u00e1ncer, se ha comunicado una mortalidad que va del 5 % al 37,5 %, con aumento de la cifra en proporci\u00f3n directa con el n\u00famero de comorbilidades, complicaciones y necesidad de admisi\u00f3n en la unidad de cuidados intensivos 21, 30, 36, 49, 58 . Como ya se mencion\u00f3, en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se utilizan mente, a partir de las cuales se toma la decisi\u00f3n cl\u00ednica de iniciar un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 241,
                    "text": "55",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 484,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 499,
                    "text": "58",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "darse para ser aplicado en forma inequ\u00edvoca en todos los pacientes neutrop\u00e9nicos febriles. realizados desde los a\u00f1os setenta, los resultados no son niciones y a las variaciones en los patrones de resistencia bacteriana a lo largo de los a\u00f1os y en los criterios de evaluaci\u00f3n de respuesta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "timicrobianos efectivos y seguros para el tratamiento de dosa de los antimicrobianos sobre la base de los patrones teniendo la seguridad y minimizando los costos. Esta decisi\u00f3n, tomada a partir de la microbiolog\u00eda local, es la m\u00e1s importante a la hora de seleccionar un esquema em- 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "los focos cl\u00ednicos de infecci\u00f3n (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "Los factores que intervienen en la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico inicial se detallan a continuaci\u00f3n 1 : evoluci\u00f3n desfavorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores que deben considerarse en la selecci\u00f3n de un tratamiento inicial"
        },
        {
            "text": "microorganismos de dif\u00edcil tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores que deben considerarse en la selecci\u00f3n de un tratamiento inicial"
        },
        {
            "text": "rial, disfunci\u00f3n org\u00e1nica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores que deben considerarse en la selecci\u00f3n de un tratamiento inicial"
        },
        {
            "text": "ca).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores que deben considerarse en la selecci\u00f3n de un tratamiento inicial"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar una evaluaci\u00f3n inicial con el objetivo de predecir la probabilidad de que un paciente neutrop\u00e9nico con c\u00e1ncer desarrolle complicaciones serias o que tenga una evoluci\u00f3n desfavorable durante un episodio febril. Esta evaluaci\u00f3n es de utilidad para determinar si el paciente puede recibir en forma segura tratamiento antibi\u00f3tico fuera del hospital o antibi\u00f3ticos por v\u00eda oral, o requiere la internaci\u00f3n y la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos por v\u00eda intravenosa (v\u00e9ase cap\u00edtulo 7: Es y manejo del ni\u00f1o neutrop\u00e9nico febril de bajo riesgo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores que deben considerarse en la selecci\u00f3n de un tratamiento inicial"
        },
        {
            "text": "Se considera que el paciente tiene alto riesgo de presentar complicaciones y mayor mortalidad ante la presencia de cualquiera de los siguientes factores 17 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 155,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del riesgo individual de infecci\u00f3n grave o evoluci\u00f3n desfavorable Pacientes de alto riesgo"
        },
        {
            "text": "Numerosos estudios demuestran que no existen diferencias noterapia y el tratamiento combinado con aminogluc\u00f3sidos en casos no complicados, aun con bacteriemia documentada 7, 11, 20, 25, 42, 46, 48, 50, 53, 56, 65 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 201,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 209,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "65",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monoterapia"
        },
        {
            "text": "Las drogas recomendadas para monoterapia son las indicadas en la tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas recomendadas"
        },
        {
            "text": "La ceftacidima actualmente es utilizada en muy pocos centros como monoterapia. Es una recomendaci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n que no sea incluida en el tratamiento emp\u00edrico inicial del paciente neutrop\u00e9nico febril.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaci\u00f3n actual de la utilidad de la ceftacidima como monoterapia"
        },
        {
            "text": "Este cambio ha sido generado por m\u00faltiples motivos: tuvieron en cuenta la adici\u00f3n de vancomicina a ceftacidima como tratamiento combinado. Considerar la combinaci\u00f3n de glucop\u00e9ptidos y \u03b2-lact\u00e1micos como monoterapia es un sesgo metodol\u00f3gico que oscurece la ventaja de la superior cobertura para gram positivos provista por otros antimicrobianos de amplio espectro 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 364,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaci\u00f3n actual de la utilidad de la ceftacidima como monoterapia"
        },
        {
            "text": "la emergencia de \u03b2-lactamasas de espectro extendido que ha disminuido ostensiblemente la utilidad de la ceftacidima como monoterapia. Esto se ha evidenciado en estudios cl\u00ednicos 13, 16, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaci\u00f3n actual de la utilidad de la ceftacidima como monoterapia"
        },
        {
            "text": "es elevada 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 13,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaci\u00f3n actual de la utilidad de la ceftacidima como monoterapia"
        },
        {
            "text": "Se se\u00f1alan a continuaci\u00f3n las posibles ventajas del tratamiento combinado 2,3,30,53,63 : co de la combinaci\u00f3n de aminogluc\u00f3sidos y un \u03b2-lact\u00e1mico mendada por la European Conference on Infections in Leukemia ebmt.org).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento combinado con aminogluc\u00f3sidos"
        },
        {
            "text": "das, aunque esta propiedad no se ha demostrado en los pacientes neutrop\u00e9nicos febriles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento combinado con aminogluc\u00f3sidos"
        },
        {
            "text": "combinaci\u00f3n para garantizar una mejor sobrevida frente a monoterapia en bacteriemias complicadas (elevada resistencia antimicrobiana, bacteriemia por Pseudomonas aeruginosa).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "Factores para considerar a favor de su elecci\u00f3n: cia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "colitis neutrop\u00e9nica 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 23,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "shock 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "bre la mortalidad con el uso de esquemas de tratamiento antimicrobiano combinado, la emergencia de bacilos gram negativos multirresistentes ha hecho reconsiderar el uso de la terapia combinada en ciertos contextos cl\u00ednicos y epidemejor actividad antimicrobiana hasta contar con la bacteriolog\u00eda y evoluci\u00f3n cl\u00ednica del paciente 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 330,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "Si se elige el uso de terapia combinada emp\u00edrica, se deber\u00e1 considerar la suspensi\u00f3n del aminogluc\u00f3sido ante la No es necesario mantener el aminogluc\u00f3sido en las bacteriemias no complicadas por enterobacterias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "El uso de otras combinaciones ser\u00e1n consideradas en otra secci\u00f3n de este cap\u00edtulo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan recomienda el National Institute for Health and Care Excellence , para el paciente neutrop\u00e9nico que no re\u00fane las caracter\u00edsticas antes mencionadas, la elecci\u00f3n de tratamiento emp\u00edrico inicial (TEI) es la monoterapia. Se transcribe la recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desventajas 6,23,32,62"
        },
        {
            "text": "-En el paciente neutrop\u00e9nico de alto riesgo, se debe iniciar tratamiento emp\u00edrico con monoterapia utilizando piperacilina-tazobactama, cefepima o carbapenems, excepto que existan contraindicaciones de origen microbiol\u00f3gico local. -El tratamiento combinado con aminogluc\u00f3sidos debe iniciarse solo cuando existen indicaciones de acuerdo a la microbiolog\u00eda local, infecciones cl\u00ednicamente documentadas de presentaci\u00f3n severa y sepsis grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento combinado"
        },
        {
            "text": "el paciente no recibe inicialmente vancomicina, debido a que 10 a 25 % de los aislamientos tienen sensibilidad disminuida a la penicilina 14,24,64 (CIM = 0,12 \u03bc ma y carbapenems se logra una excelente cobertura frente a GEV. Esto permitir\u00eda, en ausencia de hipotensi\u00f3n o distr\u00e9s respiratorio, evitar el uso de vancomicina ante la sospecha de bacteriemia debida a GEV. El uso de vancomicina emp\u00edrica en el paciente con sospecha de sepsis o con s\u00edndrome limitado a instituciones con documentaci\u00f3n de GEV resistente por CIM a penicilina y cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, ya que el trabajo que muestra mayor sobrevida con el uso de vancomicina incluye, en su mayor\u00eda, esquemas emp\u00edricos iniciales con ceftacidima 64 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones de vancomicina en el tratamiento emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "cl\u00ednicamente aparente (ej.: cat\u00e9ter malfuncionante, inde uso del cat\u00e9ter), o infecci\u00f3n de piel y partes blandas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones de vancomicina"
        },
        {
            "text": "shock de un pat\u00f3geno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones de vancomicina"
        },
        {
            "text": "pulmonares extensos, o si se sospecha Staphylococcus aureus resistente a meticilina (SARM).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones de vancomicina"
        },
        {
            "text": "Existe menor peso de evidencia disponible en relaci\u00f3n con el uso de teicoplanina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones de vancomicina"
        },
        {
            "text": "ca un pat\u00f3geno gram positivo resistente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluar a las 48-72 h la continuidad del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Existe escasa evidencia sobre el uso de los antimicrobianos para el tratamiento de microorganismos resistentes; asimismo, no est\u00e1 bien estudiado cu\u00e1l es el m\u00e9todo para optimizar la exposici\u00f3n a drogas en el hu\u00e9sped oncohematol\u00f3gico Varios estudios evidencian que la falta de cobertura contra pat\u00f3genos resistentes, incluyendo las bacterias produc-l\u00f3gicos 12, 41, 47, 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 369,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "Recientemente se ha publicado la presentaci\u00f3n de la European Conference on Infections in Leukemia 2011 (ECIL-4), donde se plantea un abordaje diferente en el esquema em-As\u00ed, se han enumerado los siguientes factores de riesgo para infecci\u00f3n por microorganismos multirresistentes: te cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n A partir de la presencia o no de estos factores de riesgo de multirresistencia se proponen dos estrategias de tratamiento emp\u00edrico inicial:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "1. Escalaci\u00f3n: r\u00e9gimen inicial antibacteriano dirigido a las bacterias m\u00e1s frecuentes, incluyendo P. aeruginosa y enterobacterias. No contempla microrganismos productores De acuerdo a la evoluci\u00f3n del paciente y a los hallazgos m\u00e1s amplio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "2. Descalaci\u00f3n: r\u00e9gimen inicial antibacteriano de muy amplio espectro, que considera la cobertura contra bacte-sas, CGP resistentes). De acuerdo a la evoluci\u00f3n del paciente y a los hallazgos microbiol\u00f3gicos se realiza la descalaci\u00f3n a un r\u00e9gimen de menor espectro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "Tanto una como otra modalidad tiene ventajas y desventajas, y no han sido validadas formalmente (tabla 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "Cualquiera de los dos abordajes elegidos exige la reevaluaci\u00f3n cr\u00edtica del esquema a las 48-72 h. En el paciente que persiste febril pero se encuentra estable, se puede -minaci\u00f3n de galactomananos, tomograf\u00eda computada pul-monar. En cambio, en el paciente que persiste febril luego de las 48-72 h y que presenta inestabilidad cl\u00ednica, se debe considerar realizar los mismos estudios junto a un cambio en el esquema antimicrobiano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "Junto a estas estrategias se sugiere el uso de esquemas cortos de tratamiento en el paciente estable con respuesta cl\u00edni-bi\u00f3ticos de amplio espectro 66 . En el paciente sin foco, estable y afebril con neutropenia, podr\u00eda suspenderse el esquema emp\u00edrico inicial luego de permanecer afebril por m\u00e1s de 48 h.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con infecci\u00f3n cl\u00ednicamente o microbiol\u00f3gicamente documentada, el esquema elegido podr\u00e1 suspenderse ante el control del foco y erradicaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, con estabilidad cl\u00ednica durante 7 d\u00edas, con al menos manejo exigen un seguimiento estricto del paciente, con el terianas como mic\u00f3ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "La estrategia de descalaci\u00f3n solo deber\u00eda implementarse en los centros donde se documentan regularmente pat\u00f3genos aquellos pacientes con factores individuales para infecci\u00f3n por pat\u00f3genos resistentes y que inician el episodio de neutropenia febril con una presentaci\u00f3n complicada. Cuando se elige esta modalidad de manejo inicial, esta debe realizarse junto a un estricto programa de control de infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "En las gu\u00edas de la Infectious Diseases Society of America (IDSA) de 2010, se sugiere que en pacientes con hemocultivos positivos, con sospecha de infecci\u00f3n por microrganis--Los factores de riesgo para el desarrollo de resistencia antimicrobiana incluyen la infecci\u00f3n o colonizaci\u00f3n previa con tratamiento en un hospital con alta endemicidad de estos microorganismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones actuales en el tratamiento posteriores en la era de la resistencia antibi\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "-micina. o neumon\u00eda grave. Esta recomendaci\u00f3n surge ante la emergencia de SARM de la comunidad y su impacto potencial en el hu\u00e9sped inmunocomprometido. En la Argentina, ci\u00f3n de los esquemas emp\u00edricos en la actualidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos previos de infecci\u00f3n, colonizaci\u00f3n o endemicidad local:"
        },
        {
            "text": "\u03b2-lact\u00e1mico a un carbapenem por neumon\u00eda o hemocultivos con bacilos gram negativos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos previos de infecci\u00f3n, colonizaci\u00f3n o endemicidad local:"
        },
        {
            "text": "Este tratamiento deber\u00e1 acordarse con el m\u00e9dico infect\u00f3logo, bas\u00e1ndose en pruebas de sensibilidad, con determinaci\u00f3n de las CIM. En estos casos se deben seleccionar drogas Stenotrophomonas maltophilia) as\u00ed como antibi\u00f3ticos de espectro reducido, y privilegiar el uso de penicilinas y penicilinas asociadas a inhibidores de \u03b2-lactamasas sobre cefalosporinas y carbapenems, si la actividad in vitro es similar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos sugeridos para situaciones con documentaci\u00f3n de bacterias resistentes:"
        },
        {
            "text": "Como ocurre con la vancomicina, los nuevos agentes con actividad contra microorganismos gram positivos, como linezolid, quinupristina-dalfopristina, tigeciclina, telavancina o daptomicina, no han probado tener un rol principal en el esquema emp\u00edrico inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacterias resistentes a glucop\u00e9ptidos"
        },
        {
            "text": "En un estudio retrospectivo se determin\u00f3 la incidencia de infecciones en pacientes neutrop\u00e9nicos de alto riesgo colonizados por ERV 52 . El 38 % de los pacientes colonizados deinfecci\u00f3n m\u00e1s frecuente. Se describieron resultados similares en un an\u00e1lisis prospectivo de una cohorte de trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH), donde se document\u00f3 una elevada mortalidad 69 . Estos datos no pudieron ser reproducidos en otro centro de nuestro pa\u00eds en un estudio prospectivo observacional (Guerrini y colaboradores, datos no publicados). En ese estudio se document\u00f3 bacteriemia en el 1,5 % de los colonizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacterias resistentes a glucop\u00e9ptidos"
        },
        {
            "text": "En esta situaci\u00f3n podr\u00e1 utilizarse linezolid, daptomicina o tigeciclina, teniendo en cuenta algunos riesgos asociados al empleo de estas drogas. Algunos de ellos son la supresi\u00f3n de la medula \u00f3sea y la emergencia de enterococo resistente a linezolid, artralgias graves con el uso de quinopristinadalfopristina 26, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacterias resistentes a glucop\u00e9ptidos"
        },
        {
            "text": "La daptomicina no debe ser usada en caso de neumon\u00eda, ya que se inactiva en presencia del surfactante pulmonar 9,51 . una limitada experiencia con ERV, no es activa frente a P. aeruginosa y se dispone de escasa informaci\u00f3n sobre uso en NF. En cuanto a su seguridad, se ha emitido una comunicaci\u00f3n en la FDA relacionada con neumon\u00edas, donde se ha reportado un aumento del riesgo de muerte con tigeciclina comparada con otros antibi\u00f3ticos utilizados para tratar infecciones similares, especialmente neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 541,
                    "end": 543,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacterias resistentes a glucop\u00e9ptidos"
        },
        {
            "text": "Por estas razones, estos antimicrobianos deben ser empleados para el tratamiento dirigido o solo ante pacientes colonizados de alto riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacterias resistentes a glucop\u00e9ptidos"
        },
        {
            "text": "Las infecciones producidas por enterobacterias productoras hu\u00e9sped neutrop\u00e9nico como en el no neutrop\u00e9nico con c\u00e1ncer 12, 13, 22, 61 . de carbapenemasas ha generado controversias respecto de su manejo, ya que ser\u00eda necesario el tratamiento combina- 45, 60 . La combinaci\u00f3n de un antimicrobiano activo in vitro, como tigeciclina o colistina, junto al carbapenem estar\u00eda asociada a una mejor sobrevida en las bacteriemias debidas a cepas de Klebsiella pneumoniae productoras de carbapenemasas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "61",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "r\u00edan ser combinados con otros antibi\u00f3ticos activos in vitro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "utilizarse el carbapenem a dosis altas, aun con CIM elevada. Estas combinaciones podr\u00edan basarse en el uso del antimicrobiano junto a tigeciclina, colistina, fosfomicina, rifampicina o un aminogluc\u00f3sido. Muchas veces debe recurrirse a varias combinaciones debido a la presencia de multirresistencia. Estos esquemas solo deben ser evaluados en conjunto con el infect\u00f3logo de la instituci\u00f3n, y el apoyo del laboratorio de microbiolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "La dosis de colistina en pacientes con infecciones graves se ha revisado recientemente, surge de all\u00ed la recomendaci\u00f3n de emplear dosis de carga y mantenimiento mayores que las utilizadas habitualmente 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "El tiempo de infusi\u00f3n y la dosis de batalact\u00e1micos y car- 35 . La indicaci\u00f3n de antimicrobianos de uso infrecuente, colateral determinado por la emergencia de resistencia, infecciones por , infecciones f\u00fangicas, aumento de la mortalidad y costos. resistentes y optimizar el uso de antimicrobianos en centros onchohematol\u00f3gicos se deber\u00e1 trabajar en los siguientes puntos:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 60,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "pectro en las salas de oncohematolog\u00eda y unidades de TCH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "das. carga y mantenimiento de vancomicina y colistina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "nogluc\u00f3sidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "f\u00e1rmacos. en f\u00e1rmacos con mecanismos de acci\u00f3n tiempo-dependientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "resistencia antibi\u00f3tica en cada instituci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "crobiolog\u00eda institucional a trav\u00e9s de la vigilancia de colonizaci\u00f3n por microorganismos resistentes, de acuerdo con normas establecidas por la instituci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "trol de Infecciones, Infectolog\u00eda, Microbiolog\u00eda y Hematolog\u00eda. en pacientes oncohematol\u00f3gicos (v\u00e9ase cap\u00edtulo 18: Recomendaciones generales).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "cular, para ciertos microorganismos como SARM, ERV y el aislamiento de contacto. habitaciones y de la instituci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "nes edilicias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "antimicrobianos basadas en datos locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento contra bacilos gram negativos resistentes a \u03b2-lact\u00e1micos y carbapenems"
        },
        {
            "text": "Al igual que hace m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas, contin\u00faa siendo imprescindible el inicio temprano del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico y apropiado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los microorganismos causantes de las infecciones en el neutrop\u00e9nico febril no han variado sustancialmente, sino que se producen variaciones en su incidencia, con un creciente desarrollo de resistencia antimicrobiana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Esto nos obliga a centrar la discusi\u00f3n en la vigilancia microbiol\u00f3gica, en el control de infecciones y en la selecci\u00f3n del mejor esquema emp\u00edrico local y global.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Freifeld AG, Garzon ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 19,
                    "text": "Garzon",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los episodios de neutropenia febril (NF) constituyen una urgencia infectol\u00f3gica 30 . Es por ello que para el adecuado manejo inicial del paciente neutrop\u00e9nico febril debe realizarse una correcta categorizaci\u00f3n del riesgo, junto con el inicio urgente del tratamiento antibi\u00f3tico de amplio espectro 9,22 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 82,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 305,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este abordaje integral ha permitido el descenso de la mortalidad secundaria a sepsis, fundamentalmente debido a la reducci\u00f3n de las bacteriemias provocadas por bacilos gram negativos 17, 32 Epidemiolog\u00eda medad, se presenta en aproximadamente el 35 % de los ni\u00f1os neutrop\u00e9nicos (rango: 10-60 %). Los episodios de NF son m\u00e1s frecuentes luego de tratamientos mieloablativos agresivos o en los pacientes con trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea 5 (TCH).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "32",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "origen desconocido (56-79 %) y la bacteriemia (10-20 %), habitualmente relacionada a cat\u00e9ter, en tanto que la micosis invasiva se presenta en solo el 2 % de los casos, usualmente en forma tard\u00eda 23 . El 50 % de los pacientes tienen foco cl\u00ednico de infecci\u00f3n 18, 20 (en orden decreciente: cut\u00e1neo, respiratorio, gastrointestinal y urinario).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 264,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es importante que la evaluaci\u00f3n del paciente sea exhaustiva y reiterada, y que se busquen signos de dolor en los sitios que se afectan con mayor frecuencia 6, 31, 26 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la categorizaci\u00f3n inicial debe considerarse que: incidencia de infecci\u00f3n. la infecci\u00f3n 27 (< de 7 d\u00edas: 95 % de respuesta favorable; > de 15 d\u00edas: 32 % de respuesta favorable).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "ci\u00f3n del riesgo de bacteriemia, infecci\u00f3n bacteriana severa y mortalidad 1, 10, 11, 28, 29 , estableciendo las variables relacionadas con un mayor riesgo (v\u00e9ase tabla 1, cap\u00edtulo 7).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 75,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 79,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 80,
                    "end": 83,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 87,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 90,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "Paganini y colaboradores realizaron un estudio multic\u00e9ntrico a trav\u00e9s del cual se confeccion\u00f3 y valid\u00f3 un score de riesgo de mortalidad 19 . Las variables predictoras de alto riesgo fueron el estadio avanzado de la enfermedad de base (3 puntos), la presencia de comorbilidad asociada (2 puntos) y la bacteriemia (1 punto). En el set de validaci\u00f3n se constat\u00f3 que los ni\u00f1os que presentaron un puntaje mayor de 4 ten\u00edan un riesgo alto de mortalidad (sensibilidad: 84 %;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 138,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "scores de riesgo permite la adecuada categorizaci\u00f3n del ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del riesgo"
        },
        {
            "text": "Son aquellas infecciones que ocurren durante la terapia antimicrobiana del episodio de neutropenia febril y hasta En un estudio prospectivo realizado en el Hospital Garrahan, la frecuencia de aparici\u00f3n de superinfecciones fue del 17 %, con una mortalidad del 4 %. El diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 dentro de los primeros 10 d\u00edas del episodio de NF, con una mediana de aparici\u00f3n de 5 d\u00edas 21 . En el an\u00e1lisis multivariado se observaron como factores de riesgo el episodio febril con menos de 10 d\u00edas desde la \u00faltima quimioterapia, la leucemia y la condici\u00f3n de portador de cat\u00e9ter venoso central (CVC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Superinfecciones"
        },
        {
            "text": "La terapia emp\u00edrica inicial debe ser de amplio espectro, con gram positivos (CGP) que habitualmente causan enfermedad en pacientes oncol\u00f3gicos, considerando los patrones de sensibilidad de los g\u00e9rmenes aislados en cada instituci\u00f3n paciente neutrop\u00e9nico febril de alto riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Paciente estable sin foco: La monoterapia con betalact\u00e1micos con acci\u00f3n antipseudomonal ha demostrado ser tan efectiva como el tratamiento combinado con aminogluc\u00f3sidos en pacientes hemodin\u00e1micamente estables. En los estudios realizados no se observaron diferencias en la mortalidad, en tanto que el uso de aminogluc\u00f3sidos se asoci\u00f3 con mayor toxicidad 15, 25, 34 . Sin embargo, la asociaci\u00f3n con aminogluc\u00f3sidos est\u00e1 recomendada en el caso de sepsis o shock -mada por Pseudomonas aeruginosa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Debe considerarse, en el caso de elegir ceftacidima como antibi\u00f3tico emp\u00edrico, la epidemiolog\u00eda de la instituci\u00f3n, ya este antibi\u00f3tico. Por otra parte, ceftacidima presenta me-9. Tratamiento emp\u00edrico inicial en pacientes pedi\u00e1tricos Mar\u00eda Andrea M\u00f3naco nor cobertura contra el grupo estreptococos viridans, en comparaci\u00f3n con las otras opciones terap\u00e9uticas 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "2. Carbapenems: Se recomienda el uso de carbapenems en episodios intrahospitalarios de NF en pacientes que recibieron en los 7 d\u00edas previos tratamiento con cefalosporinas -3. Sepsis: En el caso de pacientes s\u00e9pticos, la cobertura anaerobios y hongos (A) . La cobertura frente a otros pat\u00f3genos se debe considerar de acuerdo al foco cl\u00ednico que presente el paciente. 4. Evoluci\u00f3n: Primeras 24-48 h con buena respuesta a la continuar el tratamiento combinado: debe discontinuarse el uso aminogluc\u00f3sidos y glucop\u00e9ptidos, en caso de haberse agregado (A).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "microbiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n debe adaptarse el tratamiento antibi\u00f3tico. Recordar que mientras persista el episodio riesgo de superinfecci\u00f3n. 5. Pacientes con foco cl\u00ednico: a) Uso de glucop\u00e9ptidos. No se encuentran indicados para el tratamiento emp\u00edrico en los pacientes NF ni en los casos de NF prolongada. El agregado de glucop\u00e9ptidos antes de la documentaci\u00f3n de una infecci\u00f3n por gram positivos no mejora los resultados 24 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se recomienda el uso de glucop\u00e9ptidos en casos de sepsis o shock s\u00e9ptico, s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto, infecciones de piel y partes blandas (en \u00e1reas con tasa de Staphylococcus aureus resistente a meticilina de la comunidad [SARM-AC] mayores de 15 %), infecci\u00f3n osteoarticular, celulitis en el sitio de colocaci\u00f3n del cat\u00e9ter, infecci\u00f3n por Streptococcus pneumoniae resistente a cefalosporinas en las 12 semanas previas, evidencia de sepsis y bacteriemia b) Infecci\u00f3n asociada al cat\u00e9ter. El tratamiento emp\u00edrico debe tener cobertura para gram positivos resistentes y P. aeruginosa, y se ajustar\u00e1 de acuerdo a los resultados microbiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se indicar\u00e1 la extracci\u00f3n del cat\u00e9ter de larga permanencia (implantables y semiimplantables o tunelizados) en las siguientes situaciones: infecci\u00f3n del t\u00fanel o del reservorio asociado, persistencia de hemocultivos (HC) positivos luego de 72 horas de tratamiento parenteral apropiado a trav\u00e9s del cat\u00e9ter, infecci\u00f3n f\u00fangica e infecciones complicadas: osteomielitis, endocarditis, embolia s\u00e9ptica o formaci\u00f3n de abscesos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Debe realizarse una adecuada toma de muestras para arribar al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (A) . -ratorias para estudio virol\u00f3gico, Mycoplasma spp. y Chlamydia spp., junto con los hemocultivos de ingreso. En \u00e1reas con alta tasa de SARM y sospecha cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de infecci\u00f3n por este germen, agregar un glucop\u00e9ptido al tratamiento emp\u00edrico inicial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "fractarios al tratamiento), agregar a los estudios citados o biopsia pulmonar tan pronto como sea posible. En las g\u00e9rmenes comunes, micobacterias, hongos, virus respiratorios, Mycoplasma pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae, HHV-5, HHV-1 y -2 y Pneumocistys jirovecii 16 . Solicitar seriada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 270,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "tratamiento TMS y un macr\u00f3lido. Cuando los s\u00edntomas y la epidemiolog\u00eda local sean compatibles con infecci\u00f3n por virus tenci\u00f3n de los resultados del estudio viral en secreciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "una infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva, por lo cual, luego de la obtenci\u00f3n de muestras, se debe iniciar el tratamiento antif\u00fangico emp\u00edrico (v\u00e9ase cap\u00edtulo 13: Tratamiento antif\u00fangico emp\u00edrico y dirigido en adultos). d) Enteritis, abscesos odont\u00f3genos y perianales, gingivitis necrotizante y mucositis grave. El tratamiento antibi\u00f3tico debe incluir cobertura contra g\u00e9rmenes anaerobios 30 5. Evoluci\u00f3n desfavorable. En el caso de que el paciente y con expectativas de neutropenia mayor de 7 d\u00edas, o en ci\u00f3n de m\u00e1s amplio espectro, luego de la toma de muestras para HC y cultivo a trav\u00e9s del cat\u00e9ter.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se debe iniciar la b\u00fasqueda de focos profundos para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI), mediante determinaci\u00f3n seriada de galactomananos en sangre, tomograf\u00eda computarizada (TC) de t\u00f3rax, TC de senos paranasales en mayores de 2 a\u00f1os, ecograf\u00eda o TC de abdomen y El diagn\u00f3stico y tratamiento tard\u00edo de las infecciones f\u00fangicas invasivas en pacientes oncohenatol\u00f3gicos se asocia a una alta morbimortalidad, y su evoluci\u00f3n depende del inicio precoz de la terap\u00e9utica antif\u00fangica efectiva. Es por ello que se recomienda el tratamiento antif\u00fangico emp\u00edrico vas de neutropenia prolongada, o con reca\u00edda febril intraneutropenia 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 637,
                    "end": 639,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Algunos pacientes presentan un riesgo acrecentado de IFI. Dentro de este grupo se encuentran ni\u00f1os con leucemia mieloide aguda (LMA) y pacientes con cat\u00e9ter venoso central, tratamiento antibi\u00f3tico mayor de 7 d\u00edas, reca\u00edda de leucemia aguda, tratamiento con dexametasona durante la inducci\u00f3n, TCH alog\u00e9nico, mucositis grado III-IV 4,12 . Sin embargo, debe mencionarse que se han descrito IFI en pacientes que no presentaban criterios de alto riesgo para dicha infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones de uso del tratamiento emp\u00edrico antif\u00fangico en NF son: antecedentes de infecci\u00f3n f\u00fangica previa con febril y shock s\u00e9ptico. En pacientes sin compromiso renal ni uso concomitante de drogas nefrot\u00f3xicas, puede indicarse tratamiento emp\u00ed--- 13, 14, 33 antifungals.pdf).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 258,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "debido al riesgo de resistencia adquirida. Las preparaciones lip\u00eddicas de anfotericina presentan una efectividad similar o solo ligeramente superior a la anfotericina desoxicolato. Sin embargo, se asocian con menores efectos adversos, mayoritariamente relacionados con la infusi\u00f3n de la droga 2,3,7 . Se recomienda su uso en caso de compromiso renal, uso concomitante de drogas nefrot\u00f3xicas, ricina convencional y en caso de resistencia antif\u00fangica. o posible, el tratamiento de elecci\u00f3n es voriconazol 8 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antif\u00fangico emp\u00edrico se prolongar\u00e1 hasta que el ni\u00f1o haya llegado a un recuento absoluto de neutr\u00f3-\u2265 las dosis habituales de antibi\u00f3ticos y antif\u00fangicos utilizados m\u00e1s frecuentemente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "6) Evoluci\u00f3n favorable. Se indicar\u00e1 la suspensi\u00f3n del tratamiento intravenoso en aquellos pacientes sin foco cl\u00ednico de infecci\u00f3n, en buen estado general, afebriles al menos durante 48 horas, con HC negativos y con RAN en ascenso 3 ) (C). Los pacientes que permanezcan neutrop\u00e9nicos afebri--Bibliograf\u00eda ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "A-Pacientes de bajo riesgo, sin rescate microbiol\u00f3gico ni foco cl\u00ednico, pueden suspender el TEI si presentan recupe-5 (RAN); aquellos 3 podr\u00edan completar 7 d\u00edas totales de antibi\u00f3ticos 1, 4, 6 foco cl\u00ednico, pueden completar igual esquema hasta tener 3 4 o bien suspender el TEI a los 14 d\u00edas 5 . Otra -",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 192,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "3 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes con respuesta al TEI"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que no responden al TEI, por persistencia de dosamente en b\u00fasqueda de focos ocultos profundos, infecciones asociadas a cat\u00e9ter venoso central (CVC), infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI) y pat\u00f3genos oportunistas (virus, 1 . Se repetir\u00e1n cultivos, se efectuaran im\u00e1genes, entre ellas tomograf\u00eda computada (TC) de t\u00f3rax, senos paranasales o abdomen, seg\u00fan corresponda a la sospecha del foco, y se evaluar\u00e1 la curva de galactomananos (en los centros que lo realicen habitualmente). Se evaluar\u00e1 la necesidad de ampliar el espectro de cobertura antibi\u00f3tica contra bacterias multirresistentes (SARM, EVR, productoras de carbapenemasas), de acuerdo al cuadro cl\u00ednico, a los factores de riesgo (ver cap\u00edtulo 8, Tratamiento emp\u00edrico inicial en pacientes adultos de alto riesgo) y a la epidemiolog\u00eda del centro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 234,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes sin respuesta al TEI"
        },
        {
            "text": "A-Aquellos pacientes con estabilidad cl\u00ednica y con RAN en ascenso puede mantener el mismo TEI, a pesar de que persistan febriles 3, 9 10. Continuaci\u00f3n del tratamiento seg\u00fan la respuesta del paciente al tratamiento emp\u00edrico inicial luar\u00e1 alguna de las siguientes conductas: 1) ampliar la cobertura contra bacilos gram negativos multirresistentes 7,9 clina asociado a un \u03b2-lact\u00e1mico, 2) ampliar la cobertura contra SARM : vancomicina, linezolid, daptomicina 2 , 3) ampliar cobertura contra EVR: linezolid 2 , 4) evaluar el inicio de terapia antif\u00fangica emp\u00edrica (TEA) en aquellos centros donde no pueda efectuarse terap\u00e9utica dirigida antif\u00fangica 4, 8, 9 Duraci\u00f3n del tratamiento antimicrobiano La recuperaci\u00f3n de la neutropenia es el factor m\u00e1s importante para decidir la duraci\u00f3n del tratamiento antimicrobiano. Adem\u00e1s, se tendr\u00e1 en cuenta la presencia de foco y el estado cl\u00ednico del paciente. 3 Las infecciones asociadas a cat\u00e9ter venoso central (CVC) de larga permanencia son una causa importante de morbimortalidad en el paciente oncohematol\u00f3gico. Los microorganismos m\u00e1s frecuentemente aislados en las bacteriemias asociadas a CVC son colonizantes de piel, como ECN y S. aureus, pecies de Candida 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 131,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 133,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 647,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 652,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 896,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1204,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes sin respuesta al TEI"
        },
        {
            "text": "Luego de la toma de muestras del cat\u00e9ter y de vena perif\u00e9rica, se elegir\u00e1 el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico (TEI) tomando en cuenta la gravedad del cuadro cl\u00ednico, el estadio de la enfermedad de base y la epidemiolog\u00eda del centro. Del mismo modo, la decisi\u00f3n de remover el cat\u00e9ter depen-ci\u00f3n, de la gravedad del estado cl\u00ednico del paciente, del tipo de germen aislado y de la aparici\u00f3n de complicaciones -fecci\u00f3n asociada a cat\u00e9ter y documentado el agente causal, 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 468,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes sin respuesta al TEI"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n relacionada a CVC de larga permanencia se inicia generalmente por la contaminaci\u00f3n de la conexi\u00f3n del CVC, o del reservorio, por bacterias provenientes de las manos del personal o de la piel del paciente, las que luego migran a trav\u00e9s del CVC hasta el extremo distal. Cuando la infecci\u00f3n se produce en los primeros d\u00edas posteriores a su organismos del medio ambiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes sin respuesta al TEI"
        },
        {
            "text": "Ante un brote de infecci\u00f3n asociada a cat\u00e9teres por un talarios, se debe evaluar la probable contaminaci\u00f3n de las soluciones y revisar exhaustivamente el cumplimiento de las pr\u00e1cticas de manejo de infusiones 12 . Por \u00faltimo, si bien ocurre con baja frecuencia, existe el riesgo de colonizaci\u00f3n del CVC por v\u00eda hemat\u00f3gena a partir de un foco distante 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes sin respuesta al TEI"
        },
        {
            "text": "infecci\u00f3n relacionada a CVC. Es fundamental contar con m\u00e9todos de laboratorio para documentar el diagn\u00f3stico miinfecci\u00f3n posibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "ci\u00f3n: \u2265 10 2 \u2265 del extremo del CVC, cuando este ha sido retirado 2,10,11,14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico: desarrollo de un microorganismo en el exudado del sitio de salida del CVC, con hemocultivo positivo concomitante o sin este.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "una distancia de hasta 2 cm del sitio de salida del cat\u00e9ter. Puede asociarse a otros signos y s\u00edntomas de infecella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "largo del trayecto subcut\u00e1neo del CVC semiimplantable, con bacteriemia concomitante o sin ella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del t\u00fanel"
        },
        {
            "text": "Colecci\u00f3n infectada en el bolsillo subcut\u00e1neo de un CVC implantable; frecuentemente asociada con dolor, eritema tura espont\u00e1nea y drenaje o necrosis de la piel suprayacente, con bacteriemia concomitante o sin esta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del bolsillo"
        },
        {
            "text": "go obtenidos de vena perif\u00e9rica, con manifestaciones cl\u00ednisin fuente aparente de bacteriemia o fungemia, con la ex-sente:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del bolsillo"
        },
        {
            "text": "1. Resultado positivo del cultivo del CVC, semicuantitativo \u2265 \u2265 10 2 organismo (especie y antibiotipo) del CVC y de un hemocultivo perif\u00e9rico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del bolsillo"
        },
        {
            "text": "2. Muestras positivas de sangre tomadas simult\u00e1neamente del CVC y de vena perif\u00e9rica, con:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del bolsillo"
        },
        {
            "text": "A. Cultivos cuantitativos con una raz\u00f3n mayor de 3: mocultivo de vena perif\u00e9rica 3,10,18 2 h utilizando m\u00e9todos automatizados. El resultado positivo del cultivo del CVC es obtenido al menos 2 horas antes que el resultado de la muestra de vena perif\u00e9rica a igual volumen de sangre 1, 6 Bacteriemia/fungemia asociada a la infusi\u00f3n Desarrollo del mismo organismo en la infusi\u00f3n y en hemocultivos obtenidos por v\u00eda percut\u00e1nea, sin otra fuente iden-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 282,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 284,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del bolsillo"
        },
        {
            "text": "Tratamiento Debido al predominio de los g\u00e9rmenes gram positivos como agentes etiol\u00f3gicos, frente a un diagn\u00f3stico presuntivo de infecci\u00f3n asociada a CVC, el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico inicial incluye vancomicina. En los pacientes inmunosuprimidos, neutrop\u00e9nicos o con cuadro cl\u00ednico grave se agregar\u00e1 cobertura antibi\u00f3tica contra P. aeruginosa, adecu\u00e1ndola a la epidemiolog\u00eda de cada centro y la colonizaci\u00f3n previa del paciente, con cefalosporina de 4.\u00aa generaci\u00f3n, carbapenem o asociaci\u00f3n \u03b2 \u03b2-lactamasa, con aminogluc\u00f3sido o sin este (v\u00e9ase cap\u00edtulo 8: Tratamiento emp\u00edrico inicial en pacientes adultos de alto riesgo). El con el microorganismo aislado y su sensibilidad. El tiempo de tratamiento se extender\u00e1 en presencia de complicaciones 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 751,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Santiago L\u00f3pez Papucci y Andrea Nenna"
        },
        {
            "text": "t\u00f3pico seg\u00fan cultivos, en ausencia de bacteriemia o fungemia. Si no se resuelve o si existe secreci\u00f3n purulenta, se indica tratamiento sist\u00e9mico. Se retirar\u00e1 el CVC si este fracasa 10, 14 requieren la remoci\u00f3n de bacteriemia o fungemia (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n local"
        },
        {
            "text": "Conducta seg\u00fan el pat\u00f3geno aislado sistente o recurrente luego de un curso adecuado de tratamiento 10 S. aureus: es fundamental descartar una bacteriemia complicada, por lo que se recomienda realizar ecocardiograma transesof\u00e1gico en adultos y transtor\u00e1cico en riemia no complicada ser\u00e1 de 14 d\u00edas, y en caso de complicaci\u00f3n de 4 a 6 semanas (foco endovascular y focos tes, marcada inmunosupresi\u00f3n o pr\u00f3tesis intravasculaseleccionados de bacteriemia no complicada (ej.: imposibilidad de conseguir otros accesos venosos o trombocitopenia profunda), podr\u00eda intentarse conservar el CVC, en esa situaci\u00f3n se elegir\u00e1 el tratamiento m\u00e1s prolongado de 4 a 6 semanas 10,17 . Si la cepa es sensible a la meticilina, se sugiere reemplazar la vancomicina inicial por cefalotina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia o fungemia no complicada"
        },
        {
            "text": "posible se retirar\u00e1 el CVC 10, 14 (C) : ante la falta de res-puesta cl\u00ednica se buscar\u00e1 foco secundario. Se adecuar\u00e1 el tratamiento antibi\u00f3tico al conocerse la sensibilidad Corynebacterium jeikeium y Bacillus spp.: el cat\u00e9ter debe ser retirado y la duraci\u00f3n del 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 30,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 33,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 34,
                    "end": 37,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 263,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia o fungemia no complicada"
        },
        {
            "text": "Candida spp.: la candidemia asociada a cat\u00e9ter obliga a buscar focos secundarios, como endocarditis y endoftalmitis. El retiro inmediato del CVC reduce la morbimorta-En el caso de fungemia no complicada, los pacientes deben recibir tratamiento hasta 14 d\u00edas despu\u00e9s del \u00faltimo hemocultivo positivo (C), mientras que en presencia de fungemia persistente o foco secundario, el tratamiento se extender\u00e1, seg\u00fan la complicaci\u00f3n, durante varias semanas a meses 13 Las dosis de antibi\u00f3ticos y antif\u00fangicos tanto en pacientes pedi\u00e1tricos como en adultos son las habituales, y est\u00e1n detalladas en otros cap\u00edtulos de esta gu\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 457,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia o fungemia no complicada"
        },
        {
            "text": "vaso, y algunas veces supuraci\u00f3n. Puede sospecharse tambi\u00e9n por la presencia de bacteriemia o fungemia persisten-ciente debe recibir un m\u00ednimo de 3 a 4 semanas de trata-mente con el drenaje y resecci\u00f3n de la vena involucrada si en el caso de venas perif\u00e9ricas 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia o fungemia complicada asociada"
        },
        {
            "text": "Endocarditis infecciosa y otros focos secundarios mejor\u00eda cl\u00ednica luego de 3 d\u00edas de retirado el CVC sugiere la presencia de endocarditis u otro foco metast\u00e1tico, por lo que dichos diagn\u00f3sticos deben ser evaluados exhaustivamente. En pacientes con alta sospecha de endocarditis bacteriana que han presentado un ecocardiograma normal, se debe considerar su repetici\u00f3n. En caso de diagnosticarse endocarditis u otro foco secundario, el manas y de hasta 6 a 8 semanas en la osteomielitis del adulto 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 496,
                    "end": 498,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia o fungemia complicada asociada"
        },
        {
            "text": "La terapia de bloqueo (lock therapy) se fundamenta en que en el lumen del CVC existen concentraciones muy elevadas de los microorganismos contenidos en el . Esto hace que sea muy dif\u00edcil erradicar la infecci\u00f3n sin remover el CVC. El procedimiento consiste en instilar una concentra-jando sin usar el CVC durante las 12 horas siguientes por 10-14 d\u00edas, adem\u00e1s de cumplir el tratamiento parenteral (tabla 1). Esta t\u00e9cnica logr\u00f3 reducir en varios estudios el porcentaje de CVC que debieron ser retirados por bacteriemia asociada, no complicada y sin infecci\u00f3n del t\u00fanel o bolsillo 5, 9, 10, 14, 15 casos de infecci\u00f3n por S. aureus y Candida spp. fueron m\u00e1s dif\u00edciles de erradicar. Por este motivo, en casos de bacteriemia asociada a CVC por estos dos sist\u00e9mico m\u00e1s terapia de bloqueo, excepto que este no pueda ser retirado por no contarse con un sitio de inserci\u00f3n alternativo 11 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 580,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 583,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 591,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 594,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 877,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de bloqueo"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico micol\u00f3gico tradicional, que comprende el examen directo y el cultivo tiene muy baja sensibilidad en los pacientes oncohematol\u00f3gicos y neutrop\u00e9nicos 1,7 . Dada la condici\u00f3n cl\u00ednica y la plaquetopenia que suelen presentar estos enfermos, las lesiones muchas veces no son accesibles para ser abordadas con el objeto de obtener una muestra adecuada, y los signos y s\u00edntomas suelen ser ines-1 . Cuando la sospecha cl\u00ednica se establece y la biopsia puede efectuarse, la baja sensibilidad de las t\u00e9cnicas puede deberse al lento desarrollo mic\u00f3tico en los tejidos o al uso previo de antif\u00fangicos, que pueden disminuir el in\u00f3culo y la viabilidad del hongo. Como consecuencia, la observaci\u00f3n de elementos f\u00fangicos en el examen directo, as\u00ed como el desarrollo en los cultivos, son recursos de baja sensibilidad 7 , por lo que un examen directo negativo con cultivo negativo no excluye la infecci\u00f3n f\u00fangica invasora. las coloraciones con plata en histopatolog\u00eda aumentan la sensibilidad 9 . El examen directo con hallazgos mic\u00f3ticos tos no tabicados (cenoc\u00edticos), que pueden corresponder a mentados (feohifomicosis). En el caso de sospecha de hongos pigmentados se recomienda siempre efectuar el exahifas no se observan pigmentadas. De cualquier manera, los hongos pigmentados que producen infecciones diseminadas pueden no expresar el pigmento mel\u00e1nico cuando invaden al hospedero y simular una hialohifomicosis. De ser posible, se aconseja realizar la coloraci\u00f3n histopatol\u00f3gica de Fontana-Masson para poner en evidencia la melanina. Por lo antes expuesto no debe ser considerado como cultivos con examen microsc\u00f3pico directo en el que se ob-El desarrollo de especies de Aspergillus en cultivos de material respiratorio debe ser evaluado cuidadosamente, porque puede tratarse de una colonizaci\u00f3n o una contaminaci\u00f3n; sin embargo, en pacientes neutrop\u00e9nicos de alto riesgo, el hallazgo tiene un alto valor predictivo positivo 7,9 . Cabe se\u00f1alar que lesiones de tejido celular subcut\u00e1neo en pacientes sin tratamiento antif\u00fangico previo tienen alta rentabilidad diagn\u00f3stica para detectar embolias s\u00e9pticas mic\u00f3ticas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 990,
                    "end": 991,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1931,
                    "end": 1936,
                    "text": "7,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "en pacientes con c\u00e1ncer"
        },
        {
            "text": "Los hemocultivos por lisis centrifugaci\u00f3n son \u00fatiles ante la sospecha de micosis end\u00e9micas producida por Histoplasma capsulatum. Para la recuperaci\u00f3n de levaduras de los g\u00e9neros Candida, Trichosporon, Cryptococcus y Fusarium, el hemocultivo automatizado con monitoreo continuo presenta un rendimiento semejante al de lisis centrifugaci\u00f3n, siempre y cuando se respeten los tiempos de incubaci\u00f3n de por lo menos 4 semanas 7,10,11 . El volumen de sangre es muy importante para mejorar la sensibilidad de los hemocultivos. Teniendo en cuenta que en la poblaci\u00f3n adulta, las fungemias son en general transitorias, fugaces y a bajo in\u00f3culo, es necesario obtener por lo menos 3 hemocultivos de 20 ml cada uno para asegurar un rendimiento aceptable. El hemocultivo no es una herramienta \u00fatil de diagn\u00f3stico de aspergilosis o mucormicosis invasora debido a su bajo rescate en sangre 11, 22, 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 874,
                    "end": 877,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 881,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 884,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "en pacientes con c\u00e1ncer"
        },
        {
            "text": "Los centros que no disponen de monitoreo continuo deben realizar en paralelo hemocultivo y lisis centrifugaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "en pacientes con c\u00e1ncer"
        },
        {
            "text": "En micolog\u00eda, las pruebas de sensibilidad in vitro tienen una utilidad menor para predecir la respuesta cl\u00ednica que en bacteriolog\u00eda. La principal causa de falta de correlaci\u00f3n entre los datos obtenidos en estas pruebas y la respuesta cl\u00edque, en muchos casos, fueron establecidos en estudios re-producidas por agentes f\u00fangicos de similar g\u00e9nero, pero de distintas especies. El proceso de obtenci\u00f3n de datos pros-pD de antif\u00fangicos, en conjunto con el proceso de armonizaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de estas pruebas entre el CLSI 6 pr\u00f3ximos a\u00f1os la utilidad de estas t\u00e9cnicas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de sensibilidad a los antif\u00fangicos"
        },
        {
            "text": "De cualquier manera, es muy importante para predecir",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de sensibilidad a los antif\u00fangicos"
        },
        {
            "text": "Candida krusei y ciertas cepas de Candida glabrata, as\u00ed como la baja res-Aspergillus terreus, Fusarium y Scedosporium.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de sensibilidad a los antif\u00fangicos"
        },
        {
            "text": "La utilidad de estas pruebas est\u00e1 enfocada a estudios epifrente a cepas procedentes de fracasos terap\u00e9uticos o pro-miento antif\u00fangico previo; tambi\u00e9n en el caso de cepas de especies poco frecuentes, cuyo espectro de sensibilidad in vitro se desconoce 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "de ant\u00edgenos y \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y \u00e1cidos nucleicos en el diagn\u00f3stico de las micosis profundas en pacientes con c\u00e1ncer Las infecciones f\u00fangicas invasivas han demostrado ser responsables de los mayores \u00edndices de mortalidad relacionada con infecci\u00f3n en pacientes neutrop\u00e9nicos y con trasplante de c\u00e9lulas progenitoras hematopoy\u00e9ticas. Los hongos del g\u00e9nero Aspergillus forman parte de la biota ambiental y existen sobradas evidencias de su poluci\u00f3n en el aire. El riesgo de infecci\u00f3n y las manifestaciones de la enfermedad aumentan cuando est\u00e1 presente en diversos elementos en pende de la rapidez en la recuperaci\u00f3n del n\u00famero y el funcionamiento de las c\u00e9lulas del sistema inmune del hospedero, y de la oportuna intervenci\u00f3n terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "de ant\u00edgenos y \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "La b\u00fasqueda de ant\u00edgenos aspergilares como el galactomanano, en suero o en lavado broncoalveolar, permite mejorar el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n tanto en precocidad como 12, 13, 15 . La detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos en muestras cl\u00ednicas a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de PCR jugar\u00e1 un rol preponderante en los pr\u00f3ximos a\u00f1os para el diagn\u00f3stico y seguimiento de los pacientes con infecci\u00f3n f\u00fangica invasora por hongos levadu-La posibilidad de realizar un diagn\u00f3stico precoz de infecciones f\u00fangicas invasivas permitir\u00e1 iniciar tempranamente una terap\u00e9utica dirigida, mejorando la supervivencia y optimizando los recursos terap\u00e9uticos 5,7,15,18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 177,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "de ant\u00edgenos y \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "El galactomanano es un ant\u00edgeno de la pared de Aspergillus, Penicillium, Fusarium, Paecilomyces, Histoplasma capsulatum y, en menor medida, de otra gran variedad de hongos. Tiene inter\u00e9s en el diagn\u00f3stico de aspergilosis, ya que al ser liberado al torrente sangu\u00edneo constituye un indicador de enfermedad invasora. La sensibilidad de la t\u00e9cnica depende de muchos factores, pero en poblaci\u00f3n de alto riesgo es elevada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de galactomananos por ELISA"
        },
        {
            "text": "Platelia\u2122 Aspergillus Ag es una prueba inmunoenzim\u00e1tica presencia de galactomanano en el suero humano y en el l\u00ed-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de galactomananos por ELISA"
        },
        {
            "text": "Existen cuatro situaciones cl\u00ednicas en las que se recomienda cos: 1) para el diagn\u00f3stico precoz de aspergilosis invasora en pacientes de alto riesgo con neutropenia severa prolongada (A); 2) para descartar aspergilosis invasora pulmonar a trav\u00e9s de la detecci\u00f3n de galactomananos en el sobrenadante del lavado broncoalveolar (A); 3) para evaluar la respuesta al tratamiento una vez diagnosticada la enfermedad borar en el diagn\u00f3stico diferencial entre fracaso terap\u00e9utico y s\u00edndrome de restituci\u00f3n inmunol\u00f3gica en pacientes de 19 (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 527,
                    "end": 529,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de uso"
        },
        {
            "text": "pleural o bien LCR; sin embargo, la prueba no est\u00e1 validada para estas muestras; la detecci\u00f3n, especialmente en LCR, implica una enfermedad invasora avanzada y un diagn\u00f3stico tard\u00edo. Nota: Dado su elevado valor predictivo negativo en pacientes oncohematol\u00f3gicos de bajo riesgo, la posible indicaci\u00f3n de detecci\u00f3n de galactomananos tendr\u00eda el objetivo de descartar aspergilosis invasora en un paciente neutrop\u00e9nico febril de m\u00e1s de 5 d\u00edas de neutropenia, para poder as\u00ed Toma y transporte de muestras: las pruebas se efectuar\u00e1n en muestras de suero extra\u00eddas en tubos secos y est\u00e9riles. El material que se va a utilizar debe estar limpio y libre de polvo, adem\u00e1s de esterilizado. Se deben extraer 5 ml de sangre siguiendo las pr\u00e1cticas de antisepsia. Dejar que se forme el co\u00e1gulo completamente antes de centrifugar. Luego de la centrifugaci\u00f3n se separa el suero y se lo trasvasa a tubos est\u00e9riles cerrados. Las muestras pueden conservarse de ese modo a 2-8 \u00baC hasta 5 d\u00edas antes de ser sometidas a pueden mantener en las mismas condiciones (2-8 \u00baC) hasta 48 horas m\u00e1s, antes de ser sometidas a prueba. Para almacenamientos m\u00e1s prolongados, conserve el suero a -20 \u00baC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de uso"
        },
        {
            "text": "Los resultados no son afectados por muestras que con--lobina. No se han probado las interferencias relacionadas con el exceso de alb\u00famina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de uso"
        },
        {
            "text": "Con el prop\u00f3sito de disminuir los posibles falsos positivos, se recomienda obtener la muestra de sangre durante el vaantes de la siguiente dosis), especialmente en aquellos pacientes en tratamiento con piperacilina-tazobactama, acuerdo a resultados publicados en nuestro pa\u00eds, el uso intensivo de piperacilina-tazobactama no represent\u00f3 un problema cr\u00edtico en la toma de decisiones en los pacientes neutropenicos 8 . De la misma forma y por el mismo motivo, deben recolectarse las muestras antes de que el paciente reciba transfusiones sangu\u00edneas o se le administre ciclofosfamida 13, 17, 20 . utilizar para detecci\u00f3n de galactomananos la primera muestra obtenida del lavado, sino las dos subsiguientes, con el objeto de reducir contaminaciones (C).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 580,
                    "end": 583,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de uso"
        },
        {
            "text": "En pacientes de alto riesgo corresponde la obtenci\u00f3n de dos muestras consecutivas con 24 a 48 h de diferencia, y la prueba debe realizarse por lo menos dos veces por semana. Los resultados deben ser remitidos en forma inmediata.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia"
        },
        {
            "text": "Se expresa como \u00edndice; este se calcula como el cociente entre la densidad \u00f3ptica de la muestra y la densidad \u00f3ptica del control de punto de corte incluido en el equipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los sueros se consideran positivos con un \u00fanico resultado > 0,7 o dos obtenidos consecutivamente con un \u00edndice \u2265 0,50.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punto de corte"
        },
        {
            "text": "\u2265 0,50 se consideran positivos respecto \u00edndice entre 0,5 y 1,0 tienen menor valor predictivo positivo ce > 1,0; por lo tanto, los valores del \u00edndice entre 0,5 y 1,0 deben reexaminarse y basarse en otras evidencias cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas o de laboratorio de aspergilosis invasora 14, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punto de corte"
        },
        {
            "text": "Esta prueba realizada en suero con muestras consecutivas de pacientes con neoplasias hematol\u00f3gicas tiene una sensi-nes de acuerdo a las distintas series. La poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica se encuentra menos estudiada y los porcentajes de mente 21 . Con prevalencias superiores al 10 %, los valores predictivos positivos var\u00edan entre 54 % y 68 % y los valores predictivos negativos oscilan alrededor del 95 % 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rendimiento"
        },
        {
            "text": "Falsos positivos. Se observan falsos positivos con ant\u00edgenos de otros hongos como Penicillium, Paecilomyces, Geotrichum, Fusarium e Histoplasma capsulatum; tambi\u00e9n con bacterias del g\u00e9nero . Como se mencion\u00f3 anteriormente, productos farmac\u00e9uticos que contengan galactomananos pueden dar resultados falsos positivos, como ocurre con antibi\u00f3ticos \u03b2-lact\u00e1micos (piperacilina tazobactama, cefepima y amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico), transfusiones sangu\u00edneas, administraci\u00f3n concomitante de ciclofosfamida y severa colonizaci\u00f3n intestinal con Aspergillus 13, 17, 21, 23 . Falsos negativos: son pocas las situaciones en las que se presentan, la m\u00e1s importante es el uso con--ci\u00f3n, la sensibilidad se reduce a valores cercanos al 20 % 16 . En otras ocasiones pueden deberse a infecciones muy localizadas, o en pacientes que presentan anticuerpos antiaspergillus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 556,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 563,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones"
        },
        {
            "text": "Suelen observarse resultados de pruebas positivas sin signos cl\u00ednicos, y se ha demostrado que corresponden a prue-de se les diagnostica aspergilosis invasiva probada o probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con enfermedad aspergilar invasora se espera que los valores de galactomananos tiendan a disminuir dentro de la semana de tratamiento 12 dar la suspensi\u00f3n del tratamiento antif\u00fangico cuando los valores de galactomananos persisten negativos (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "\u03b2 Los \u03b2-glucanos son constituyentes de la pared celular de la mayor\u00eda de los hongos de importancia m\u00e9dica como Candida, Aspergillus, Fusarium y Trichosporon, con la excepci\u00f3n de Cryptococcus neoformans y de los zigomicetos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "La t\u00e9cnica se basa en la activaci\u00f3n de la cascada metab\u00f3lica de coagulaci\u00f3n del cangrejo herradura (Limulus polyphemus) mediante un ensayo cin\u00e9tico colorim\u00e9trico 15 . Est\u00e1 indicada ante la sospecha de infecci\u00f3n f\u00fangica invasora y permite su diagn\u00f3stico en una etapa temprana del proceso. Hay pocos datos en pacientes oncohematol\u00f3gicos y la prueba no est\u00e1 disponible en Argentina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 164,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han utilizado diversos m\u00e9todos caseros (in house de \u00e1cidos nucleicos en muestras cl\u00ednicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "El uso de PCR en tiempo real para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n f\u00fangica invasora muestra resultados promisorios. Dado que son t\u00e9cnicas a\u00fan no validadas, se encuentran en fase experimental para su utilizaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico y seguimiento de los pacientes con infecci\u00f3n f\u00fangica invasoras 5, 15, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 289,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 296,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de extracci\u00f3n de material gen\u00e9tico a partir --El advenimiento de las t\u00e9cnicas de secuenciaci\u00f3n ha permitido reconocer especies diferentes que presentaban caracter\u00edsticas culturales similares. Estas especies se incluyen dentro del contexto de complejos 3 (complex). Solo por secuenciaci\u00f3n es posible asegurar fehacientemente la especie dentro de un determinado complejo. Como ejemplo, dentro del complejo Aspergillus fumigatus se incluyen varias especies, como Aspergillus fumigatus sensu stricto y Aspergillus lentulus, que 4 y es dif\u00edcil de distinguir en los cultivos. Solo es posible la realizaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas en centros especializados. En la actualidad, los aislamientos de los siguientes g\u00e9neros pueden informarse como complejos (salvo que se cuente con la capacidad para distinguir las especies por biolog\u00eda molecular): complejo Aspergillus fumigatus, complejo Aspergillus , complejo Aspergillus terreus, complejo Candida parapsilosis, complejo Scedosporium apiospermum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "Galactomananos: Tipo A. Se recomienda seguimiento con galactomananos dos veces por semana en pacientes con alto riesgo de desarrollar infecci\u00f3n f\u00fangica invasora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones por parte de la comisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos f\u00fangicos no se recomienda por el momento en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Introducci\u00f3n f\u00fangicas invasivas (IFI) y la alta mortalidad que provocan por el retraso en la administraci\u00f3n del tratamiento, se utiliza el tratamiento emp\u00edrico antif\u00fangico (TEA) en los pacientes neua 7 d\u00edas de tratamiento antibi\u00f3tico de amplio espectro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones por parte de la comisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo del TEA es tratar precozmente una IFI oculta y prevenir la aparici\u00f3n de una nueva 7, 9, 18, 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 99,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 103,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 106,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones por parte de la comisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la d\u00e9cada de los ochenta se efectuaron dos estudios prospectivos y aleatorizados de TEA. En el primero de ellos, Pizzo describe una menor frecuencia de IFI en los pacientes de tratamiento antibi\u00f3tico, comparados con los que no recib\u00edan tratamiento antif\u00fangico 36 . En el segundo estudio, -lidad relacionada con la IFI), pero no hubo diferencias en la sobrevida 10 . Si bien estos dos estudios contaron con un peque\u00f1o n\u00famero de pacientes y carecen de valor estad\u00edstico, fueron la base para la indicaci\u00f3n del TEA 7,12,19 . elecci\u00f3n; sin embargo, su nefrotoxicidad y las reacciones relacionadas con su infusi\u00f3n han motivado la realizaci\u00f3n de estudios con nuevas drogas alternativas. Estos estudios no utilizaron como comparador placebo, sino otro antif\u00fangico, 37 47 . Estos estudios mostraron que los f\u00e1rmacos comparados son equivalentes para el TEA 46 (A) (solo en un estudio el bajo los criterios de no inferioridad). No hay ning\u00fan estudio cebo en reducir la frecuencia de IFI y la mortalidad 14, 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "37",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 765,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 995,
                    "end": 998,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1001,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones por parte de la comisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A los pacientes neutrop\u00e9nicos entre el 4.\u00ba y el 7.\u00ba d\u00eda de \u00bfHasta cu\u00e1ndo debe administrarse? En pacientes con neutropenias prolongadas: dos semanas, si no hay signos de infecci\u00f3n f\u00fangica (C).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "de inicio del TEA?"
        },
        {
            "text": "to a respuesta al tratamiento (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 30,
                    "end": 33,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "de inicio del TEA?"
        },
        {
            "text": "tropenia prolongada que recibieron previamente azoles, por el riesgo de AI. El voriconazol no fue aprobado por la FDA para este uso, dado que el trabajo que lo evalu\u00f3 no re\u00fane los criterios de no inferioridad, pero demostr\u00f3 menor incidencia IFI de brecha en pacientes de alto riesgo de IFI (leucemias agudas refractarias y trasplantes de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH) alog\u00e9nicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "de inicio del TEA?"
        },
        {
            "text": "tr\u00f3 que la caspofungina fue superior en cuanto a sobrevida cas invasivas basales 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "de inicio del TEA?"
        },
        {
            "text": "Nota: otras alternativas m\u00e1s seguras, la mayor\u00eda de las gu\u00edas internacionales no recomiendan su uso, y la consideran categor\u00eda E. Esta comisi\u00f3n solo recomienda su uso en caso de no contar con otros antif\u00fangicos m\u00e1s seguros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternativas en caso de no poder utilizar estas drogas"
        },
        {
            "text": "Las dosis utilizadas var\u00edan seg\u00fan diferentes trabajos (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternativas en caso de no poder utilizar estas drogas"
        },
        {
            "text": "d, y la caspofungina y el voriconazol exhibieron menos efec-En cuanto a la comparaci\u00f3n de las diferentes formulacio--41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "agentes?"
        },
        {
            "text": "Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer 2013 71 cia: A.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento emp\u00edrico antif\u00fangico y dirigido en adultos"
        },
        {
            "text": "Existen aspectos debatibles del TEA, uno de ellos es el sobretratamiento. Seg\u00fan diferentes trabajos, el riesgo de IFI oculta es de 25-30 % en pacientes con neutropenia febril persistente (que no reciben antif\u00fangicos), por lo que si utilizamos TEA, un 70-75 % de pacientes recibir\u00e1n antif\u00fangicos valor predictivo positivo (VPP) bajo para el diagn\u00f3stico de IFI. Adem\u00e1s, los pacientes pueden estar afebriles porque reciben corticoides u otras terapias antilifoncitarias y no recibir\u00e1n antif\u00fangicos si nos basamos en esta estrategia, por lo que perder\u00edamos la posibilidad de tratar a pacientes que s\u00ed lo necesitar\u00edan. Tambi\u00e9n se ha debatido acerca de otros aspectos: a) las variables que se han utilizado para momento m\u00e1s indicado para iniciar el TEA y su duraci\u00f3n; potenciales interacciones medicamentosas y los costos 19, 21, 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 816,
                    "end": 819,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 823,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 826,
                    "text": "39",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "El mejor conocimiento de los factores de riesgo asociados a IFI y la aparici\u00f3n de nuevos m\u00e9todos para un diagn\u00f3stico temprano (galactomananos [GM], PCR, 1-3\u03b2D glucano y to-r\u00edan adoptar estrategias de tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA), denominado por ciertos autores como \"tratamiento 23, 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 299,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "Inicio de tratamiento antif\u00fangico en neutrop\u00e9nico febril persistente despu\u00e9s del 5.\u00ba al 7.\u00ba d\u00eda o ante reca\u00edda de la \u03b2-D glucano) son po-diol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "Objetivo del TDA la IFI. riesgo de IFI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "La TCAR diagnostica de manera m\u00e1s precoz la IFI cuando se compara con la radiograf\u00eda (Rx) de t\u00f3rax y con la cl\u00ednica. El tratamiento de la IFI en estadio temprano, como es el signo del halo, mostr\u00f3 mejor respuesta al tratamiento (52 % vs. 29 %) y mayor sobrevida (71 % vs. 53 %) que al comenzar el tratamiento en estadios m\u00e1s tard\u00edos 15 . Por otra parte, el valor predictivo negativo (VPN) es alto en pacientes con alto riesgo de presentar IFI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "El GM, la PCR y el 1-3 \u03b2-D glucano en muestras de sangre desarrollar AI. El GM es \u00fatil para descartar el diagn\u00f3stico de AI (VPN alto), y adem\u00e1s puede utilizarse para el diagn\u00f3s-veolar 3,22, 35 Maertens et al. realizaron un estudio prospectivo no aleatorizado, no comparativo, que incluy\u00f3 pacientes neutrop\u00e9nicos oncohematol\u00f3gicos con alto riesgo de IFI bajo dos GM positivos consecutivos o con tomograf\u00eda computarizada (TC) sugestiva de IFI, con resultados positivos en los cultivos o en la evaluaci\u00f3n microsc\u00f3pica para hongos, se les fueron que no se perdi\u00f3 de diagnosticar ninguna AI; se inici\u00f3 el tratamiento temprano en casos no sospechados cl\u00ednicaantif\u00fangicos (78 %); sin embargo, fall\u00f3 en detectar otras IFI diferentes de la AI 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 192,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 736,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "Dos estudios prospectivos aleatorizados han comparado el TEA contra el TDA. En un estudio prospectivo aleatorizado abierto en pacientes oncohematol\u00f3gicos, Coordonier et al. compararon el TEA vs. el uso de TDA (basado en datos cl\u00ednicos, estudios radiol\u00f3gicos o GM), y observaron mayor incidencia de IFI (9,1 % vs. 2,7 %) y menor uso de antif\u00fangicos (39,2 % vs. 61,3 %) en el TDA, pero sin cambios en la mortalidad 8 co, no aleatorizado, realizado en Italia. Este demostr\u00f3 que el TEA disminuye la incidencia de IFI (7,4 % vs. 23,7 %) y de la mortalidad atribuible a esta causa con respecto al TDA (7,1 % vs. 22,5 %) en pacientes neutrop\u00e9nicos febriles con enfermedad oncohematol\u00f3gica. Este trabajo ha sido cuestionado por tener sesgos en su dise\u00f1o 6, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 414,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 748,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 751,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "Otros estudios no aleatorizados de TDA utilizando difesugieren que el TDA es seguro y la administraci\u00f3n de antif\u00fangicos es m\u00e1s reducida cuando se compara con el TEA 1,2,13,33,42 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas tendencias: tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA)"
        },
        {
            "text": "cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos o de biomarcadores para iniciar el TDA. No existen criterios estandarizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones acerca del TDA"
        },
        {
            "text": "en la mortalidad global, en el TDA comparado con el TEA (tabla 2). cos que comparen el TEA vs. el TDA en pacientes que es-sos (tabla 2). Comentario: se indica TEA, ya que en el paciente hemodin\u00e1micamente inestable debemos considerar el riesgo de candidemia e iniciar tratamiento emp\u00edrico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones acerca del TDA"
        },
        {
            "text": "t\u00f3rax son negativos, pero presenta mucositis oral o intestinal grave, uso de cat\u00e9ter venoso central y antibi\u00f3ticos de amplio espectro. Como conducta se recomienda el TEA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 3"
        },
        {
            "text": "Antif\u00fangico:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 3"
        },
        {
            "text": "Comentario: se indica TEA debido al alto riego de candidemia en este escenario cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 3"
        },
        {
            "text": "n\u00e1micamente estable. El GM y la TC t\u00f3rax son negativos, pero presenta mucositis oral o intestinal grave, uso de cat\u00e9ter venoso central y cultivos micol\u00f3gicos negativos. Como zol y hacer monitoreo peri\u00f3dico con datos cl\u00ednicos, GM y TC (para evaluar la aparici\u00f3n de IFI de brecha). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 4"
        },
        {
            "text": "Conducta:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 6"
        },
        {
            "text": "Comentario: por AI probable 17 2) TC t\u00f3rax positiva con halo reverso, presencia de 10 o m\u00e1s n\u00f3dulos con derrame pleural y sinusitis concomitante,",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 30,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 6"
        },
        {
            "text": "Comentario: diagn\u00f3stico presuntivo de infecci\u00f3n causada por mucorales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conducta:"
        },
        {
            "text": "t\u00f3rax positiva: -Conducta:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 7"
        },
        {
            "text": "Alternativa: voriconazol EV + equinocandinas (anidulafungina EV o caspofungina EV) si los niveles de voriconazol la IFI de brecha se debe a otra causa, y no por resistencia a az\u00f3licos 5, 31, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 193,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 7"
        },
        {
            "text": "Comentario: para cobertura contra IFI de brecha: AI probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 7"
        },
        {
            "text": "Conducta: 20, 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 13,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 14,
                    "end": 16,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 7"
        },
        {
            "text": "Comentario: para cobertura contra mucorales*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 7"
        },
        {
            "text": "t\u00f3rax negativa 1) Si la determinaci\u00f3n del antif\u00fangico detecta niveles 2) Si los niveles del antif\u00fangico son inadecuados, la conducta es:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 8"
        },
        {
            "text": "Paciente con sinusitis 1) GM en sangre positivo y TC con sinusitis Comentario: AI sinusal probable 17 2) GM en sangre negativo y TC con sinusitis 20, 38 Comentario: para cobertura contra mucorales* TC con sinusitis y GM en sangre negativo 20, 38 Comentario: para cobertura contra mucorales* En todos los casos de sinusitis, se tratar\u00e1 de obtener muestra para estudios microbiol\u00f3gicos si las condiciones cl\u00ednicas y el recuento de plaquetas permiten realizarlo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 101,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 9"
        },
        {
            "text": "Lesiones ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 10"
        },
        {
            "text": "Lesiones en piel lesiones de piel con levaduras en examen directo. Elecci\u00f3n: caspofungina EV emp\u00edrica. El TDA puede ayudar a la suspensi\u00f3n precoz del TEA teniendo en cuenta los resultados de los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y el estado cl\u00ednico del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 11"
        },
        {
            "text": "No existe un \u00fanico antif\u00fangico de elecci\u00f3n para TDA o TEA, este debe individualizarse en cada paciente considerando el riesgo de IFI, la exposici\u00f3n previa a antif\u00fangicos, las interacciones medicamentosas, la toxicidad y los costos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escenario 11"
        },
        {
            "text": "La infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI) producen una elevada morbimortalidad en pacientes neutrop\u00e9nicos 25 . Durante miento emp\u00edrico inicial en pacientes pedi\u00e1tricos neutrop\u00e9\u00fanicos antif\u00fangicos disponibles para el tratamiento de este tipo de infecciones. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, se han incorporado nuevas drogas antif\u00fangicas a las opciones laxis de IFI en pacientes adultos. Algunas de estas han sido aprobadas para su uso en pediatr\u00eda, lo que ha ampliado tambi\u00e9n la posibilidad de recursos terap\u00e9uticos en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 106,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los nuevos antimic\u00f3ticos incluyen varios grupos de droaspecto farmacocin\u00e9tico y farmacodin\u00e1mico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los triazoles son drogas pertenecientes al grupo de los azoles. El mecanismo de acci\u00f3n de este grupo se basa en bloquear la bios\u00edntesis del ergosterol de la membrana celular por inhibici\u00f3n de la enzima lanosterol 14-\u03b1-demetilasa dependiente del citocromo P450, que participa en el paso de lanosterol a ergosterol 9, 25 . Esto produce acumulaci\u00f3n de precursores, con aumento en la permeabilidad de la membrana plasm\u00e1tica f\u00fangica. Se trata de drogas sint\u00e9ticas, fungist\u00e1ticas o fungicidas (dependiendo de la droga y el hongo sobre el que act\u00fae), esenciales tanto para la prevenci\u00f3n como para el tratamiento de las enfermedades invasoras producidas por hongos. conazol y el itraconazol. El es una droga ampliamente usada en pacientes pedi\u00e1tricos. Puede ser administrado por v\u00eda oral (VO) o endovenosa (EV). Presenta un espectro de acci\u00f3n limitado, con actividad fungist\u00e1tica 30 , y es activo principalmente frente a la mayor\u00eda de la especies de Candida spp., Cryptococcus neoformans y, parcialmenlas cepas de Candida glabrata y Candida krusei son resistentes 10 . Presenta una excelente biodisponibilidad por VO (mayor del 90 %) y su absorci\u00f3n no se ve afectada por alimentos ni por el pH g\u00e1strico 3, 10 . Se distribuye f\u00e1cilmente en el organismo, ya que penetra r\u00e1pidamente en tejidos y alcanza concentraciones similares a las plasm\u00e1ticas en l\u00edquidos org\u00e1nicos (LCR, saliva, esputo, humor v\u00edtreo, etc.); heprote\u00ednas plasm\u00e1ticas 3,10 (11 %). Se detectan altas concentraciones del f\u00e1rmaco activo en orina, ya que el 80 % de la -vada en los adultos. La vida media de eliminaci\u00f3n descrita en pacientes pedi\u00e1tricos es de aproximadamente 20 horas, y se ha demostrado un clearance de la droga m\u00e1s acelerado d\u00eda 30 nal. Es eliminado tanto por hemodi\u00e1lisis como por di\u00e1lisis peritoneal 3 seguridad, dado que presenta escasos efectos adversos y estos, a su vez, son leves y no suelen ser frecuentes (v\u00f3mitos, diarrea, n\u00e1useas, exantema cut\u00e1neo, aumento de transaminasas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1056,
                    "end": 1058,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1195,
                    "end": 1197,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1200,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1702,
                    "end": 1704,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevos antif\u00fangicos Triazoles"
        },
        {
            "text": "La nueva generaci\u00f3n de triaz\u00f3licos, sin embargo, est\u00e1 compuesta por drogas como voriconazol, posaconazol, ravuconazol, albaconazol e isavuconazol. De estos \u00faltimos, solo el voriconzol y el posaconazol han sido aprobados para su uso cl\u00ednico, el resto se encuentra actualmente en etapa de investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevos antif\u00fangicos Triazoles"
        },
        {
            "text": "Como grupo, los triaz\u00f3licos presentan un amplio espectro de acci\u00f3n in vitro, contra una variedad de levaduras y hongos miceliales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevos antif\u00fangicos Triazoles"
        },
        {
            "text": "da y licenciada para su uso en pediatr\u00eda en mayores de 2 a\u00f1os (Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica [ANMAT] y European Medicines Agency [EMA]). La Food and Drug Administration (FDA) emite recomendaciones, hasta el momento, solo para mayores la droga en pacientes menores de 2 a\u00f1os, por lo cual no se recomienda su uso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Espectro antif\u00fangico: Se trata de un azol de amplio espectro antif\u00fangico, que presenta acci\u00f3n sobre levaduras (algunas de ellas resistentes a triaz\u00f3licos de primera generaci\u00f3n), activo contra Cryptococcus spp., contra la mayor\u00eda de especies de Candida (incluyendo C. krusei y C glabrata), hongos miceliales como A. terreus y A. nidulans, sobre los cuales presenta acci\u00f3n fungicida 1,6,7,25,27 , Fusarium spp., Scedosporium apiospermum y algunos dermati\u00e1ceos. Adem\u00e1s, ha demostrado tener buena acci\u00f3n contra hongos productores de micosis sist\u00e9micas end\u00e9micas, como Coccidioides immitis, Histoplasma capsulatum, Blastomyces dermatitidis, Paracoccidioides brasiliensis 15, 17 . No presenta actividad contra zygomicetos 2, 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 666,
                    "end": 669,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 672,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 718,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 721,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n (tabla 1): Existen formulaciones para la administraci\u00f3n v\u00eda oral (VO) y endovenosa (EV). En ni\u00f1os de 2 a 12 a\u00f1os, la dosis EV recomendosis seg\u00fan edad. En mayores de 12 a\u00f1os se utilizar\u00e1 la dosis EV recomendada para adultos, que implica el uso de dosis de -14. Nuevos antif\u00fangicos con uso en pediatr\u00eda Silvina Neyro y Mar\u00eda Andrea M\u00f3naco brio estacionario de la droga, y posteriormente, disminuir a to 2, 16, 20, 22, 25, 28 . La necesidad de una mayor dosis intravenosa en pacientes pedi\u00e1tricos respecto de la dosis de pacientes diatr\u00eda, debido a un mayor tama\u00f1o del h\u00edgado en relaci\u00f3n a la masa corporal, un mayor primer paso hep\u00e1tico de la dro-n\u00e9tica en adultos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 439,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 458,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Para el tratamiento v\u00eda oral se sugiere administrar a la diferente biodisponibilidad de la droga en pacientes pedi\u00e1tricos 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas: Presenta una alta biodisponibilidad por v\u00eda oral, cercana al 96-100 % 25 , menor en ni\u00f1os: 65-66 %. Alcanza concentraciones plasm\u00e1ticas m\u00e1ximas en 1-2 h luego de la administraci\u00f3n. Su absorci\u00f3n es m\u00e1xima si se administra una hora antes o despu\u00e9s de las comidas 2,5 . La administraci\u00f3n simult\u00e1nea con alimentos reduce su absorci\u00f3n en un 30 % 15 . Esta no se ve afectada por el uso de anti\u00e1cidos. Se distribuye ampliamente en tejidos 25 . Presenta una uni\u00f3n moderada a prote\u00ednas 2,25 (58 %). En el LCR alcanza concentraciones de m\u00e1s del 50 % respecto de la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica 2 y es muy escasa su concentraci\u00f3n en las v\u00edas urinarias bajas. Su metabolismo es hep\u00e1tico v\u00eda citocromo P450 (isoenzimas CYP2C19, CYP2C9 y CYP3A4), por lo que es necesario ajusa la mitad la dosis de mantenimiento en pacientes con hepatopat\u00eda cr\u00f3nica leve o moderada. No se dispone de ensayos cl\u00ednicos en caso de hepatopat\u00edas cr\u00f3nicas graves. No requiere ajuste de dosis en hepatopat\u00edas agudas 25 . La formulaci\u00f3n oral no necesita ajustes de dosis en caso de insuendovenosa el excipiente est\u00e1 compuesto por \u03b2-ciclodextrina, deber\u00eda ajustarse la dosis en pacientes con 18, 22, 25 . Se elimina por hemodi\u00e1lisis, y no requiere ajuste de dosis en estos casos. No se ha estudiado el uso de esta droga en pacientes pedi\u00e1-nal 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1029,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1201,
                    "end": 1204,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1205,
                    "end": 1208,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1211,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1354,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "lineal debido a la saturaci\u00f3n de su metabolismo, esto implica una menor velocidad de depuraci\u00f3n conforme se aumenta la dosis, lo que genera mayores concentraciones plam\u00e1ticas de la droga; esto es diferente en ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os 22 . La variabilidad interindividual de la farmacocin\u00e9tica del voriconazol es alta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 236,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Efectos adversos: El grupo de los triaz\u00f3licos presenta, en general, una baja incidencia de efectos adversos, son drogas seguras y bien toleradas en pediatr\u00eda. Los efectos m\u00e1s frecuentemente descritos son los gastrointestinales (n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, dolor abdominal). Otros efectos adversos posibles son cefaleas, toxicidad hep\u00e1tica y prolongaci\u00f3n del intervalo QT c 10 . La toxicidad m\u00e1s frecuente en todas las drogas pertenecientes a este grupo es la hep\u00e1tica, se ha comprobado un aumento de las transaminasas en el 12-20 % de los pacientes tratados con voriconazol 2 ; se ha comunicado tambi\u00e9n aumento de la fosfatasa alcalina y la bilirrubina total, con menor frecuencia. El voriconazol ha sido asociado con trastornos visuales transitorios, que pueden ocurrir hasta en el 30 % de los casos (fotopsias, fotofobia, cambios en la visi\u00f3n de los colores, alucinaciones visuales, neuritis \u00f3ptica) y a fotosensibilidad cut\u00e1nea en el 19 % de los casos 2,10,12,25 . Se sugiere el monitoreo de la funcionalidad hep\u00e1tica y evitar la exposici\u00f3n solar durante los tratamientos con voriconazol.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Se describen tambi\u00e9n entre los efectos adversos: reac-cia renal aguda y pancreatitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Muchos de los efectos adversos pueden estar relacionados con la concentraci\u00f3n y las interacciones medicamentosas 2,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Interacciones medicamentosas: El grupo de los triazoles posee el mayor potencial de interacciones debido a la inhibici\u00f3n de la acci\u00f3n de las enzimas dependientes del complejo citocromo P450 26 . Los inhibidores o inductores de estas enzimas pueden aumentar o disminuir, respectivamente, las concentraciones plasm\u00e1ticas de estos antif\u00fangicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 192,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Existen numerosas interacciones farmacocin\u00e9ticas entre las isoenzimas del complejo citocromo P450, lo cual limita toxicidad y los efectos adversos. En caso de uso simult\u00e1neo con voriconazol, puede requerirse el ajuste de dosis de uno o ambos agentes. Se ha comprobado la presencia de interacciones al ser administrados con antirretrovirales, anticonvulsivos, quimioter\u00e1picos, estatinas, algunos antihistam\u00ednicos, inmunosupresores, amiodarona, rifampicina y rifabutina, entre otras 2,10,22,25 . Monitoreo terap\u00e9utico mediante la determinaci\u00f3n del contenido plasm\u00e1tico: del tratamiento y minimizar la toxicidad de la droga, dada la incapacidad para predecir las concentraciones alcanzadas con dosis est\u00e1ndar. Se sugiere monitorizar en valle, a la semana de iniciado el tratamiento. Posteriormente se reevaluar\u00e1 en caso de progresi\u00f3n de enfermedad bajo tratamiento, adici\u00f3n o retiro de drogas con posibilidad de interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica, cambio en la v\u00eda de administraci\u00f3n, deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica o tratamientos prolongados. Para obtener valores plasm\u00e1ticos dentro del rango terap\u00e9utico se sugiere lograr concentraciones mayores de menores se relacionan con mayor tasa de mortalidad 16, 20, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1194,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1195,
                    "end": 1198,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1201,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Indicaciones: Tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Droga estructuralmente relacionada con el itraconazol, aprobada y licenciada para su uso en pediatr\u00eda a partir de ci\u00f3n farmacocin\u00e9tica en menores de 8 a\u00f1os. La seguridad y raz\u00f3n por la cual no se recomienda su uso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posaconazol"
        },
        {
            "text": "Espectro antif\u00fangico: Pertenece a la nueva generaci\u00f3n de triazoles, con una potente actividad antif\u00fangica contra levaduras y hongos miceliales, y un amplio espectro de acci\u00f3n 2,3,13 . Se trata de una droga con espectro muy similar al del voriconazol, muy activa frente a Candida spp., Aspergillus spp. 2 (con actividad fungicida), Fusarium spp., Cryptococcus spp., Histoplasma spp., Coccidioides spp., Blastomyces dermatitidis, pero con el agregado de actividad contra zigomicetos, contra quienes las opciones terap\u00e9uticas son limitadas 2, 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 542,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posaconazol"
        },
        {
            "text": "Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n: Disponible \u00fanica-2 (en 2 a 4 dosis). No se evidenciaron incrementos adicionales en la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica cuando se administraron dosis superiores, tanto en pacientes como en voluntarios sanos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posaconazol"
        },
        {
            "text": "Farmacocin\u00e9tica lineal 2 oral. Sin embargo, debe ser administrado con las comidas y bebidas (dentro de los 20 minutos), ya que esta desciende hasta un rango del 8-47 % cuando el paciente se encuentra en ayunas; pero aumenta hasta 2,6 veces cuando se administra con suplementos nutricionales o alimentos no grasos,y hasta 400 % si se administra con una comida rica en grasas 2,10 . Para optimizar a\u00fan m\u00e1s su absorci\u00f3n, se sugiere dividir la dosis diaria de posaconazol en 2 a 4 tomas 2,8,10 . La administraci\u00f3n simult\u00e1nea de inhibidores de bomba de protones podr\u00eda disminuir la absorci\u00f3n del posaconazol. Alcanza concentraciones plasm\u00e1ticas m\u00e1ximas en 3 a 6 horas. Presenta un amplio volumen de distribuci\u00f3n, esto sugiere una extensa penetraci\u00f3n en tejidos perif\u00e9ricos. Circula unido a prote\u00ednas hasta en un 99 %, principalmente a alb\u00famina 26 Efectos adversos: Los m\u00e1s frecuentemente reportados son los gastrointestinales (diarrea, dolor abdominal, v\u00f3mitos, n\u00e1useas, dispepsia). Tambi\u00e9n se ha descrito xerostom\u00eda, anorexia, cefalea, astenia, insomnio, toxicidad hep\u00e1tica (aumento de transaminasa, fosfatasa alcalina y bilirrubina total), prolongaci\u00f3n del intervalo QT, taquicardia, torsi\u00f3n de punta, rash cut\u00e1neo, hipersensibilidad a la droga, alteraciones hidroelectrol\u00edticas y hematol\u00f3gicas 2,5 (neutropenia, trombocitopenia).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 839,
                    "end": 841,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas:"
        },
        {
            "text": "Interacciones medicamentosas: Ciertas drogas act\u00faan como inhibidores o inductores de las v\u00edas de depuraci\u00f3n del posaconazol, provocando aumento o disminuci\u00f3n, respectivamente, en sus concentraciones plasm\u00e1ticas. Se sugiere evitar el uso concomitante de sustratos de la isoenzima CYP3A4 (terfenadina, astemizol, cisaprida, pimozida o quinidina, alcaloides ergotam\u00ednicos), as\u00ed como de rifabutina, fenito\u00edna, efavirenz, ergotamina, vincristina, vinblastina o inhibidores de la HMG CoA reductasa (atorvastatina, lovastatina, simvastatina), entre otras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas:"
        },
        {
            "text": "Monitoreo terap\u00e9utico mediante la determinaci\u00f3n del contenido plasm\u00e1tico: El objetivo es evaluar y optimizar la la semana de iniciado. Posteriormente se reevaluar\u00e1 en caso de progresi\u00f3n de enfermedad, adici\u00f3n o retiro de dro-ciones en la dosis, deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica o tratamientos prolongados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas:"
        },
        {
            "text": "Para obtener valores plasm\u00e1ticos dentro del rango terap\u00e9utico en enfermedad f\u00fangica invasiva, se sugiere lograr Indicaciones: Tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas:"
        },
        {
            "text": "Las equinocandinas son lipop\u00e9ptidos semisint\u00e9ticos que inhiben en forma no competitiva a la enzima (1,3) \u03b2-D glucano sintetasa, prote\u00edna transmembrana anclada en la membrana plasm\u00e1tica f\u00fangica y que participa en la s\u00edntesis de (1-3) \u03b2-D glucano, componente esencial de la pared celular de diversas especies de hongos. Esto genera p\u00e9rdida en la integridad de la pared, lo que lleva a la lisis osm\u00f3tica de la c\u00e9lula f\u00fangica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equinocandinas"
        },
        {
            "text": "Dado su mecanismo de acci\u00f3n \u00fanico, carecen de resistencia cruzada con azoles y polienos, por lo que pueden utilizarse en forma combinada. Se administran exclusivamente por v\u00eda intravenosa, ya que su biodisponibilidad por v\u00eda oral es escasa. Su larga vida media permite administrarlas cada 24 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equinocandinas"
        },
        {
            "text": "Dentro de este grupo se incluyen 3 drogas: caspofungina, anidulafungina y micafungina. La caspofungina fue aprobada en 2008 por la FDA para su uso pedi\u00e1trico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equinocandinas"
        },
        {
            "text": "El acetato de caspofungina es un lipop\u00e9ptido semisint\u00e9tico, producto de la fermentaci\u00f3n de Glarea lozoyensis. Es la primera equinocandina aprobada y licenciada para su uso en el tratamiento de infecciones f\u00fangicas invasivas en pacientes Espectro antif\u00fangico: El espectro de acci\u00f3n se correlaciona con el contenido de (1-3) \u03b2-D glucano de la pared celular. Se trata una de droga fungist\u00e1tica contra Aspergillus spp. y fungicida contra todas las especies de Candida (incluso resistentes a azoles). Sin embargo, se describe sensibilidad disminuida en Candida parapsilosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caspofungina"
        },
        {
            "text": "Las equinocandinas poseen una actividad limitada contra otros hongos como Blastomyces dermatitidis, Histoplasma capsulatum, Coccidiodes immitis y Paracoccidiodes brasiliensis, Alternaria spp., Exophiala jeanselmei; y no son activas contra especies de Cryptococcus, Fusarium, Scedosporium ni Zygomycetes 4, 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 305,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 307,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caspofungina"
        },
        {
            "text": "Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n: Se encuentra disponible \u00fanicamente como formulaci\u00f3n endovenosa. En ni\u00f1os mayores de 3 meses a 17 a\u00f1os, se recomienda adminis-(m\u00e1ximo: 70 mg). En lactantes menores de 3 meses se ha m 2 plasm\u00e1ticos similares a los obtenidos en ni\u00f1os y adultos me- 2 11,14,21,23,24 . Se debe indicar en infusi\u00f3n de una hora. No usar soluciones dextrosadas, dado que la droga pierde estabilidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 298,
                    "text": "2 11,14,21,23,24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caspofungina"
        },
        {
            "text": "Caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas: Presenta baja biodisponibilidad por v\u00eda oral (menor de 5 %). La uni\u00f3n a prote\u00ednas es alta (aproximadamente de 97 %), con un gran volumen de distribuci\u00f3n. Sin embargo, la penetraci\u00f3n en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo es limitada en ausendroga de primera l\u00ednea en caso de infecci\u00f3n f\u00fangica del sistema nervioso central. Presenta metabolismo por degradaci\u00f3n espont\u00e1nea a un componente inactivo, y en forma alternativa, puede ser metabolizada en el h\u00edgado por hidr\u00f3lisis o N-acetilaci\u00f3n. Su vida media de eliminaci\u00f3n es de 9 a 12 h. Se elimina por v\u00eda renal y fecal. Solo una peque\u00f1a fracci\u00f3n (1,4 %) se excreta sin cambios por la orina 11 . No requiere ajustes de las dosis en pacientes con hemodi\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 679,
                    "end": 681,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caspofungina"
        },
        {
            "text": "Efectos adversos: Los principales efectos adversos obser-cuente: 12 %), diarrea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, exantema cut\u00e1-Es una droga bien tolerada en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, con pocos eventos graves reportados que hayan requerido la discontinuaci\u00f3n del tratamiento 11 (menos del 1 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caspofungina"
        },
        {
            "text": "Interacciones medicamentosas: Tienen pocas interacciola ausencia de pared celular en humanos. No se observan interacciones con el uso de otros antif\u00fangicos. Sinergismo en asociaci\u00f3n con polienos y az\u00f3licos. El uso de inductores enzim\u00e1ticos como rifampicina, efavirenz, nevirapina, fenito\u00edna, dexametasona y carbamacepina puede derivar en un clearance aumentado de caspofungina 4 . El tratamiento concomitante con tacrolimus ha demostrado una reducci\u00f3n del 20 % de las concentraciones plasm\u00e1ticas de este \u00faltimo, sin alteraciones en la farmacocin\u00e9tica de la caspofungina. Se recomienda no administrar con ciclosporina dado que la ci-closporina aumenta en un 35 % la concentraci\u00f3n de caspofungina, lo que puede generar toxicidad hep\u00e1tica; la caspofungina no genera alteraciones en las concentraciones plasm\u00e1ticas de ciclosporina 2,3 . Indicaciones de uso de caspofungina: Tabla 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 378,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caspofungina"
        },
        {
            "text": "Las infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI) son una importante causa de morbilidad y mortalidad, especialmente en pacientes con factores de riesgo como neutropenia, c\u00e1ncer, trasplante e intensa inmunosupresi\u00f3n. Aunque Candida spp. permanecen como la causa m\u00e1s relevante de IFI, otros orgaprevalencia, en particular Aspergillus spp., aunque tambi\u00e9n se ha comunicado un incremento de infecciones causadas por Fusarium spp. y Zygomycetes 14, 15, 40 . La introducci\u00f3n de nuevos y efectivos antif\u00fangicos ha permitido un descenso en la mortalidad en la \u00faltima d\u00e9cada 34 . Con la mejor\u00eda en las medidas de soporte de los pacientes con leucemia aguda, incluyendo el control de las infecciones producidas por bacterias y por Candida spp., estos sobreviven m\u00e1s tiempo en un estado de neutropenia persistente 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 442,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 797,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento y epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El factor de riesgo m\u00e1s com\u00fan para la adquisici\u00f3n de in-3 durante m\u00e1s de 10 d\u00edas). Entre los factores medioambientales, pocos estu-Aspergillus spp. por metro c\u00fabico de aire y el riesgo de infecci\u00f3n o colonizaci\u00f3n. Sin embargo, en pacientes de alto riesgo con-3 pueden ocasionar infecci\u00f3n. De all\u00ed la importancia de contar con medidas es- 18, 34, 36 . Con respecto al medio ambiente, se debe considerar que Aspergillus construcciones y las obras de remodelaci\u00f3n o reparaci\u00f3n tanto en los hospitales como en zonas cercanas, junto con las condiciones de los conductos de aire y agua, constituyen las principales fuentes de aspergilosis nosocomial, sin embargo, debe considerarse tambi\u00e9n su posible adquisici\u00f3n extrahospitalaria 18, 30, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 348,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 728,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 732,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 735,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento y epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La incidencia de aspergilosis invasiva (AI) es variable entre los diferentes centros. Pagano et al. han comunicado una incidencia de 2,9 % entre 11 802 pacientes oncohemaet al., la incidencia fue de 0,1 a 4 % en transplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH) aut\u00f3logas y 2,3 a 11 % en TCH alog\u00e9nicas 2, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 300,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento y epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La AI se asocia con una alta mortalidad. En una serie de 1209 casos de 24 centros, Perfect et al. mostraron una mortalidad del 62 % dentro de los 3 meses del cultivo positivo 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 177,
                    "text": "44",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento y epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La elevada mortalidad, la incidencia cada vez mayor de las IFI y el incremento de los costos m\u00e9dicos han hecho que prevenir la exposici\u00f3n a las esporas presentes en el medio ambiente se convierta en un desaf\u00edo crucial 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 220,
                    "text": "32",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento y epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se recomienda el inicio temprano del tratamiento antif\u00fangico ante la sospecha de AI, mientras se realizan los estudios diagn\u00f3sticos 53 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento y epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es el triaz\u00f3lico de elecci\u00f3n para el tratamiento de la AI 18,20,53 (A) . En un ensayo aleatorizado, de comparaci\u00f3n de voricoet al. hallaron que el voriconazol tuvo una mejor respuesta (52,8 % vs. 31,6 %, p < 0,05), mayor sobrevida a las 12 semanas (70,8 % vs. 57,9 %) y menos efectos adversos 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 70,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas antif\u00fangicas Az\u00f3licos Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Sus efectos adversos incluyen trastornos visuales transitorios y reversibles, encefalopat\u00eda, eritema y aumento de las enzimas hep\u00e1ticas. Su principal ventaja es la biodisponibilidad intravenosa y oral; en el sistema nervioso central (SNC) alcanza aproximadamente el 50 % de los niveles plasm\u00e1ticos 18, 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 304,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas antif\u00fangicas Az\u00f3licos Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Se recomienda la medici\u00f3n de los niveles plasm\u00e1ticos en pacientes con respuesta inadecuada o sospecha de toxicidad (B). La concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica tiene variabilidad interpersonal, ya que la afectan diversos factores como la edad, la interacci\u00f3n con otras drogas y el complejo enzim\u00e1tico citocromo P450. La variabilidad intrapersonal, junto con la farmacocin\u00e9tica saturable no lineal en adultos, hace que la dosis basada en el monitoreo realizado en un solo punto del tiempo pueda llevar a un nivel sub\u00f3ptimo posterior 1, 9, 20, 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 522,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 525,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 529,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 532,
                    "text": "43",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas antif\u00fangicas Az\u00f3licos Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Los niveles s\u00e9ricos bajos se asocian a fracaso terap\u00e9utico, mientras que los niveles elevados, con toxicidad. Las diferencias individuales metab\u00f3licas hacen necesario el monitoreo s\u00e9rico de la droga, ya sea para administraci\u00f3n oral como intravenosa 18 . Park et al. informan en un estudio aleatorizado, doble ciego, que el monitoreo rutinario del nivel de la droga puede reducir la discontinuaci\u00f3n por efectos adversos (4 % vs. 17 %, p: 0,02) y mejorar la respuesta al tratamiento 41 (81 % vs. 59 %, p: 0,04).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas antif\u00fangicas Az\u00f3licos Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Deben tenerse en cuenta las interacciones farmacol\u00f3gicas con los inhibidores del citocromo P450, as\u00ed como la contraindicaci\u00f3n para la utilizaci\u00f3n de voriconazol intravenoso en pacientes con clearance consecuencias de la acumulaci\u00f3n plasm\u00e1tica de la ciclodextrina no son bien conocidas por el momento y debe utilizarse con cuidado en pacientes con deterioro de funci\u00f3n renal (C) . Esto no aplica a la formulaci\u00f3n oral 53 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 419,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas antif\u00fangicas Az\u00f3licos Voriconazol"
        },
        {
            "text": "Claudia Salgueira sido aprobada por la FDA para la prevenci\u00f3n de AI en pacientes neutrop\u00e9nicos con leucemia mieloide aguda (LMA) o mielodisplasia (MD); en receptores de TCH con enfermedad injerto contra hu\u00e9sped cr\u00f3nica (EICH) y como terapia de salvataje para AI refractaria 34,51 . Estudios de farmacocin\u00e9tica han mostrado una gran variabilidad individual independiente de la edad, el sexo o la etnia. Vaes et al. demuestran una variabilidad intraindividual relacionada con la presencia de mucositis, diarrea y na\u00faseas, las que probablemente reduzcan la ingesta cal\u00f3rica y, por lo tanto, la biodisponibilidad del posaconazol 51 . La creciente evidencia sustenta el uso de monitoreo plasm\u00e1tico para el tratamiento, sin embargo, no existe una clara correcl\u00ednica 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (I): aspergilosis invasiva"
        },
        {
            "text": "En pacientes con niveles subterap\u00e9uticos, un incremento en la frecuencia, la administraci\u00f3n con alimentos de contenido graso y el retirar las drogas que generen interacci\u00f3n pueden ser estrategias \u00fatiles para mejorar la absorci\u00f3n 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (I): aspergilosis invasiva"
        },
        {
            "text": "venosa 34,45 d\u00eda administrados en 2 o 4 dosis 18, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 49,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 52,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (I): aspergilosis invasiva"
        },
        {
            "text": "Su utilidad cl\u00ednica se encuentra limitada por las interacciones, toxicidad y biodisponibilidad err\u00e1tica de las formulaciones orales. Cuando se administra el itraconazol en c\u00e1psulas, su absorci\u00f3n mejora con la ingesta de alimentos o bebidas cola, mientras que si se administra en soluci\u00f3n, la biodisponibilidad mejora con el ayuno. No est\u00e1 recomendado como terapia primaria o de salvataje. Puede considerar-ria 13, 18, 28, 34 (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 417,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Itraconazol"
        },
        {
            "text": "La dosis es de 2,5 mg/kg dos veces por d\u00eda para la soluci\u00f3n. A causa de su variable biodisponibilidad, se recomienda monitorizar la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica en AI 1,34 (B).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Itraconazol"
        },
        {
            "text": "dar hasta el a\u00f1o 2000. Fue licenciada en 1959 sobre la base de ensayos abiertos, no comparativos, vinculados con la actividad potencial frente a hongos pat\u00f3genos para el hombre, para ser utilizada en infecciones f\u00fangicas graves, inclu-DC en AI. Se reporta entonces una baja tasa de respuesta (< 35 %), debida, en parte, a la proporci\u00f3n elevada de efectos adversos relacionados con la infusi\u00f3n 8, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 395,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 398,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Polienos 3,9,13,15"
        },
        {
            "text": "et al. analizaron una serie de 707 episodios en los longaci\u00f3n de la estad\u00eda hospitalaria de 8,6 d\u00edas e incremento de la mortalidad 4 (RR 6,6). En un estudio multic\u00e9ntrico, et al. mostraron datos similares 50 . Su uso quedar\u00eda estrictamente reservado para aquellas situaciones en las que las drogas de primera l\u00ednea, como tratamiento de la AI (C) . Su administraci\u00f3n debe acompa-\u00f1arse de una apropiada hidrataci\u00f3n y reposici\u00f3n electrol\u00edti- 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 441,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Polienos 3,9,13,15"
        },
        {
            "text": "-Las tres tienen una nefrotoxicidad reducida en comparaci\u00f3n de anfotericina 8, 34 . Se requieren dosis m\u00e1s altas para una 38 . Respecto de los efectos adversos relacionados con la infutiene una toxicidad asociada a la infusi\u00f3n comparable a la de -trop\u00e9nicos febriles muestran mejor tolerancia, menor reac--La dosis \u00f3ptima para el tratamiento de la AI no ha sido se correlacionan con una mejor respuesta, y se asocian con mayor nefrotoxicidad que dosis m\u00e1s bajas 3 . Cornely et al. evaluaron 201 pacientes con AI probada o probable. Con y la sobrevida fue de 72 % a las 12 semanas. Cuando se adaunque se observ\u00f3 mayor nefrotoxicidad 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 78,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 81,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 634,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formulaciones lip\u00eddicas de anfotericina B"
        },
        {
            "text": "La AMB-L puede ser una alternativa en el tratamiento de la AI en pacientes que presentan intolerancia al voriconazol o contraindicaci\u00f3n para su uso 18, 53 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formulaciones lip\u00eddicas de anfotericina B"
        },
        {
            "text": "Act\u00faan por inhibici\u00f3n no competitiva de la s\u00edntesis del 1,3-\u03b2-glucano, un polisac\u00e1rido de la pared f\u00fangica. Debido a su diferente mecanismo de acci\u00f3n, las equinocandinas pueden potencialmente ser utilizadas en reg\u00edmenes combinados. Solo se hallan disponibles por v\u00eda intravenosa y poseen una alta uni\u00f3n a las prote\u00ednas, con una amplia distribuci\u00f3n tisular en todos los \u00f3rganos, incluyendo tejido cerebral, aunque su concentraci\u00f3n en l\u00edquido cefalorraquideo (LCR) es muy baja 34,53 . La caspofungina demostr\u00f3 menor -23,50,52 . Maertens et al. comunican una respuesta favorable glo-53 pacientes incluidos en un estudio multic\u00e9ntrico de caspofungina combinada con otro antif\u00fangico como terapia de salvataje en AI probada refractaria, o con intolerancia a la terapia antif\u00fangica 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 777,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equinocandinas: caspofungina, micafungina y anidulafungina"
        },
        {
            "text": "La dosis recomendada en adultos consiste en una carga en 1 hora. Con respecto a la micafungina, la misma demostr\u00f3 actividad in vivo e in vitro frente a Aspergillus spp., aunque a\u00fan no hay ensayos comparativos randomizados frente a la terapia est\u00e1ndar 24 . No se encuentra licenciada para el tratmiento de la AI. La caspofungina est\u00e1 indicada para pacientes con AI probada o probable refractaria, o que presentan intolerancia al tratamiento antif\u00fangico 18, 53 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 253,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 458,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equinocandinas: caspofungina, micafungina y anidulafungina"
        },
        {
            "text": "Pese a los avances en drogas antif\u00fangicas, numerosos factofactores incluyen el estado inmunol\u00f3gico del hu\u00e9sped, la sensibilidad y localizaci\u00f3n del germen causal y el tiempo transcurrido entre el inicio de los s\u00edntomas y el comienzo de una terapia efectiva. Y tambi\u00e9n deben tenerse en cuenta las variables farmacocin\u00e9ticas de la droga antif\u00fangica usada en el tratamiento, ya que estas pueden estar implicadas en el fracaso de aquel 1 . Existe variabilidad en la farmacocin\u00e9tica de los triaz\u00f3licos entre los pacientes que reciben trata-den verse afectados por: las interacciones medicamentosas de los triaz\u00f3licos en general, la variabilidad en la absorci\u00f3n del itraconazol y posaconazol y las diferencias farmacogen\u00e9ticas del voriconazol 1, 41, 42, 49 . La enzima m\u00e1s importante del citocromo P450 que metaboliza al voriconazol presenta un metabolizan esta droga de manera r\u00e1pida o bien lenta, con el correspondiente descenso o ascenso de los niveles plasm\u00e1ticos de voriconazol respecto de los niveles esperados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 736,
                    "end": 738,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 742,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 746,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 749,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "El monitoreo del itraconazol y el posaconazol es especial-reo del voriconazol se usa fundamentalmente en pacientes hay consenso, se recomienda individualizar la realizaci\u00f3n de monitoreo de triazoles 18, 41, 53 En las gu\u00edas de la Infectious Diseases Society of America (IDSA) est\u00e1 recomendado determinar los niveles plasm\u00e1ticos de voriconazol, junto con otras mediciones cl\u00ednicas, con b\u00f3ptima o toxicidad asociada a niveles muy altos 53 . La determinaci\u00f3n de los niveles s\u00e9ricos de azoles debe realizarse a partir del 4.\u00ba-7.\u00ba d\u00eda 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 531,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "En las recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica 18 (SEIMC), los niveles de azoles sugeridos son los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Se recomienda que la interpretaci\u00f3n de los niveles de az\u00f3licos sea realizada por un especialista, dado que su utilidad est\u00e1 fundamentada en la evaluaci\u00f3n de fracaso terape\u00fatico o toxicidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de la aspergilosis pulmonar pacientes con sospecha de AI (A) . como terapia primaria en los pacientes con AI (A) . primaria en algunos pacientes (A).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 72,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "-dencia que la sustente como terapia de primera l\u00ednea. En el contexto de terapia de salvataje, es recomendable cambiar de grupo terap\u00e9utico o utilizar un tratamiento combinado con agentes antif\u00fangicos de diferentes clases breakthrough aspergillosis sensuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Se debe individualizar el caso seg\u00fan la evoluci\u00f3n cl\u00ednica y hasta la desaparici\u00f3n de los signos radiol\u00f3gicos (C) . En pacientes que contin\u00faan inmunosuprimidos, se debe continuar el tratamiento durante el per\u00edodo de inmunosupresi\u00f3n y Terapia combinada pia de primera l\u00ednea 19, 53 Los datos del estudio doble ciego de terapia combinada de voriconazol m\u00e1s anidulafungina contra voriconazol m\u00e1s placebo muestran una mortalidad a las 6 semanas entre los pacientes con AI probable (con diagn\u00f3stico basado en la degrupo voriconazol 33 . Si bien estos datos son promisorios a favor del tratamiento combinado inicial, no se puede hacer una recomendaci\u00f3n a\u00fan, dado que se trata de resultados presentados en forma de resumen en un congreso reciente por Marr et al. 33 . Se aguarda su publicaci\u00f3n para emitir una recomendaci\u00f3n al respecto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 278,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 527,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 756,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Terapia de salvataje en la AI refractaria a la terapia inicial 3,6,13,27,28 por criterios cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos y microbiol\u00f3gicos. Se considera AI refractaria cuando el paciente ha recibido tra-cos (curva de GM) de infecci\u00f3n activa, y la comparaci\u00f3n de im\u00e1genes radiol\u00f3gicas evaluadas por la misma t\u00e9cnica evipueden explicarse por la recuperaci\u00f3n de la neutropenia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "El tiempo que debe transcurrir para considerarse fracaso a 21 d\u00edas seg\u00fan cada situaci\u00f3n en particular. Es importante tener en cuenta que las lesiones pulmonares de AI pueden aumentar de volumen y mantenerse estables en la segunda semana en pacientes con buena evoluci\u00f3n. Por eso es fundamental tomar en cuanta par\u00e1metros cl\u00ednicos y microbioterap\u00e9utica, ya que las im\u00e1genes consideradas como \u00fanico elemento, aislado, pueden conducir err\u00f3neamente al diagrefractaria al tratamiento, es recomendable cambiar a otra clase de antif\u00fangico diferente al inicial 7, 10, 12, 37, 47 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 555,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 574,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Pueden considerarse las siguientes posibilidades: 1) terapia combinada, adicionando un agente antif\u00fangico de distinta clase con respecto al tratamiento ya instaurado; 2) cambiar la monoterapia con una droga de distinta clase que la del r\u00e9gimen inicial; 3) cambio a terapia intravenosa; 4) monitoreo del nivel plasm\u00e1tico de antif\u00fangicos, si aplica, y sobre la base del resultado, adecuar la dosis del trata- 11, 25, 31, 43, 45, 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 414,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 418,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 429,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monitoreo de drogas antif\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "A medida que mejora el pron\u00f3stico con tratamiento m\u00e9dico se va reduciendo la necesidad de procedimiento quir\u00fargico. Durante la fase aguda, debe reservarse para situaciones de riesgo de hemoptisis masiva por lesiones cercanas a grandes vasos, y en lesiones extrapulmonares, incluyendo SNC (C) . Ciertas condiciones requieren considerar la resecci\u00f3n quir\u00fargica: invasi\u00f3n de pared costal, osteomielitis, endocarditis, y pericarditis. Tambi\u00e9n si hay lesiones causantes de hemoptisis por foco \u00fanico y lesiones erosivas hacia el espacio pleural 18, 49, 53 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 542,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 546,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 549,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cirug\u00eda en AI"
        },
        {
            "text": "La restauraci\u00f3n de la inmunidad durante el tratamiento de maci\u00f3n y, potencialmente, ocasionar da\u00f1o tisular. Este s\u00edndrome ha sido reportado en pacientes HIV positivos, receptores de trasplante , neutrop\u00e9nicos, etc. 21, 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "El empeoramiento cl\u00ednico y radiol\u00f3gico coincide con la ci\u00f3n de polimorfonucleares es cr\u00edtica para el desarrollo del cuadro de SRI. Los pacientes que con m\u00e1s rapidez aumentan plicarse con SRI 48 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "La inmunoterapia utilizada para acortar el per\u00edodo de neutropenia y estimular el aumento del n\u00famero de neutr\u00f3-tos) modula la acci\u00f3n de las c\u00e9lulas en el sitio de infecci\u00f3n y activa la actividad fungicida de los fagocitos 39, 46, 47 . La presentaci\u00f3n cl\u00ednica consiste en el empeoramiento o la aparitor\u00e1cico, disnea, hemoptisis. La radiolog\u00eda evidencia nuepleural, cavitaci\u00f3n. Hay disminuci\u00f3n en los t\u00edtulos.de galactomanano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "Singh y Perfect 46 proponen los siguientes criterios para asociar el SRI con la infecci\u00f3n f\u00fangica oportunista: rio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 18,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "da y que no pueden ser explicados por una nueva infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "ci\u00f3n para el pat\u00f3geno inicial. Excluir resistencia a la droga antif\u00fangica y nivles sub\u00f3ptimos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "de las drogas antif\u00fangicas contribuyan en la patog\u00e9nesis y do 5, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 62,
                    "end": 64,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 67,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "La terap\u00e9utica consiste en reducir la respuesta inlfamatoria del SRI con drogas como esteroides, inmunoglobulina 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 115,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune (SRI)"
        },
        {
            "text": "No hay ensayos aleatorizados sobre terapia antif\u00fangica en esta forma de AI. El fundamento para su manejo surge de reportes donde se combina tratamiento m\u00e9dico y quir\u00fargico. Cuando el germen documentado en muestras cl\u00ednicas es Aspergillus",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspergilosis invasiva rinosinusal 18,53"
        },
        {
            "text": "El voriconazol est\u00e1 recomendado como terapia primaria mendados para ser utilizados en pacientes con intolerancia combinada, si bien hay algunos reportes. E. Earlier response assessment in invasive aspergillosis based on the kinetics of serum aspergillus galactomannan: proposal",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspergilosis invasiva cerebral 18,53"
        },
        {
            "text": "Hoy en d\u00eda se reconoce que la emergencia de organismos f\u00fangicos previamente considerados no pat\u00f3genos, o extreel incremento de la incidencia de las infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI). Esta emergencia es multifactorial y est\u00e1 relacionada con una inmunosupresi\u00f3n m\u00e1s intensa, una prolongada sobrevida de los pacientes con enfermedades potencialmente fatales y con la presi\u00f3n selectiva de los 16 La implicancia terap\u00e9utica del diagn\u00f3stico diferencial es muy importante ya que el voriconazol es la droga de elecci\u00f3n frente a Aspergillus, pero no es activa contra Mucorales. Dado que las mucormicosis y la AI afectan a pacientes con similares factores de riesgo, y que adem\u00e1s la neumon\u00eda es la presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente, la distinci\u00f3n entre estos dos tipos de infecci\u00f3n f\u00fangica es dif\u00edcil 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 392,
                    "end": 394,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucormicosis Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los mucorales son hongos ubicuos, que se hallan en la materia org\u00e1nica decantada. Los g\u00e9neros m\u00e1s comunes son Rhizopus, Lichtheimia (anteriormente Absidia), Mucor y Rhizomucor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas hubo un incremento de las mucormicosis asociado con una alta tasa de mortalidad 21, 46 . Rhizopus, Mucor y Rhizomucor constituyen m\u00e1s del 75 % de los casos de mucormicosis en pacientes hematol\u00f3gicos. La real incidencia no se conoce, y probablemente est\u00e9 subesante mortem y la baja realizaci\u00f3n de autopsias 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 335,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Entre los pacientes con enfermedad oncohematol\u00f3gica, la leucemia mieloide aguda (LMA) es la que conlleva el riesgo m\u00e1s alto de padecer mucormicosis, con una incidencia de 1-8 %, mientras que es mucho menos frecuente en otras enfermedades agudas o cr\u00f3nicas 18, 29, 35, 38, 43, 44 . Los factores predisponentes m\u00e1s importantes son similares a los hallados en otras infecciones oportunistas f\u00fangicas: (> 3 semanas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 278,
                    "text": "44",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "inmunosupresores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "go.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "tamiento, especialmente con esteroides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "tada contra mucorales (equinocandinas, voriconazol). El papel preciso del uso previo de voriconazol es controvertido 15, 16, 20, 23, 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 135,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Los mucorales tienen un fuerte tropismo por los vasos sangu\u00edneos, ocasionan infarto y necrosis tisular. El manejo de la mucormicosis en el paciente oncohematol\u00f3gico se basa en tres pilares 11, [15] [16] [17] 47 ,51 (A).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 210,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "1. R\u00e1pido inicio de la terapia antif\u00fangica efectiva y un agresivo intento diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "2. Debridamiento temprano y extenso de las lesiones necr\u00f3ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "3. Control de la enfermedad de base, cuando sea factible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico preciso y temprano es la barrera m\u00e1s importante que hay que superar para mejorar la sobrevida. para un diagn\u00f3stico cl\u00ednico temprano y una efectiva instauraci\u00f3n de terapia anticipada (preemptive therapy). Es importante recordar que una infecci\u00f3n dual con otros hongos pat\u00f3genos tambi\u00e9n puede hallarse en pacientes hematol\u00f3gicos de alto riesgo, complicando de esta forma tanto el reporta un 22 % de infecci\u00f3n por m\u00e1s de un hongo 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "no puede distinguirse f\u00e1cilmente de la aspergilosis pulmonar. La mucormicosis pulmonar podr\u00eda diferenciarse a veces de la aspergilosis pulmonar sobre la base de la presencia de sinusitis, m\u00faltiples n\u00f3dulos pulmonares (\u2265 10 lesiones en la tomograf\u00eda computarizada -TC-de t\u00f3rax) y presencia de derrame pleural 7, 21, 38, 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 310,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "48",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Si bien la mortalidad en este grupo de pacientes es del 66 %, la forma pulmonar puede alcanzar 76 % o aun mayor incidencia de casos fatales 33,49 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 147,
                    "text": "33,49 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Solo hay dos drogas antif\u00fangicas activas frente a Mucorales: saconazol; los Mucorales son resistentes in vitro a ketoco-lidad al itraconazol es variable. Algunos datos obtenidos en trabajos que emplearon modelos animales y la limitada experiencia cl\u00ednica disponible muestran que la anfotericina y las equinocandinas son m\u00e1s efectivas que la anfotericina sola, pero no hay ensayos aleatorizados. Tampoco hay datos de ensayos in vitro que sugieran que el posaconazol con equinocandinas o con anfotericina sea antagonista de los mucorales 1,15 . id\u00e9ntica dosis en ratones infectados con Rhizopus rie retrospectiva de mucormicosis rinocerebral mostr\u00f3 infecentral 41 64 % en mucormicosis diseminada 22 DC, los datos son limitados 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 542,
                    "text": "1,15 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 696,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 727,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (II): mucormicosis y fusariosis Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es fundamental el r\u00e1pido inicio del tratamiento antif\u00fanimportancia del inicio temprano de una terapia efectiva dentro de los 5 d\u00edas del diagn\u00f3stico, ya que un retraso en el comienzo de los polienos de 6 d\u00edas increment\u00f3 dos veces la mortalidad a las 12 semanas, comparado con quienes la iniciaron tempranamente 7 (83 % vs. 48,6 %). Dada la diseminaci\u00f3n subcl\u00ednica, la estrategia diagn\u00f3stica debe incluir el examen cl\u00ednico y TC de cerebro, senos paranasales y abdomen. La decisi\u00f3n inicial con respecto a la intensidad del tratamiento antif\u00fangico depender\u00e1 del tiempo de progresi\u00f3n de la infecci\u00f3n, la magnitud de la respuesta cl\u00ednica los primeros 7-10 d\u00edas luego de iniciar el tratamiento apropiado y del estadio de la enfermedad de base, incluyendo la necesidad de pr\u00f3ximos ciclos de quimioterapia. En pacientes con funci\u00f3n renal normal, se recomienda iniciar el tratamiento (inducci\u00f3n) por v\u00eda intravenosa con 15 15 . Luego de aproximadamente 3 semanas de terapia basada con posaconazol, con monitoreo peri\u00f3dico de los niveles s\u00e9ricos. El nivel en valle luego de 7 d\u00edas debe ser de al menos rales es > 1 \u03bc 3, 4, 11, 47, 50 . Es importante enfatizar la importancia de las interacciones del posaconazol con otras drogas, incluyendo inmunosupresores, los cuales se emplean en repetidos ciclos quimioter\u00e1picos. El posaconazol tiene una vida media larga y administraci\u00f3n de la quimioterapia 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 910,
                    "end": 912,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 915,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1108,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1109,
                    "end": 1111,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1115,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1119,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1120,
                    "end": 1122,
                    "text": "50",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1386,
                    "end": 1388,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (II): mucormicosis y fusariosis Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En pacientes con niveles s\u00e9ricos bajos de posaconazol, disfunci\u00f3n gastrointestinal o problemas de ingesta, se pue- 15, 47, 50 . Kontoyiannis et al.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 125,
                    "text": "50",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (II): mucormicosis y fusariosis Tratamiento"
        },
        {
            "text": "te 3-4 semanas como una alternativa a la terapia inicial con posaconazol. Tambi\u00e9n permite transici\u00f3n a la v\u00eda oral, utili-te 10-14 d\u00edas antes de pasar a monoterapia oral, y permite realizar un monitoreo de los niveles de la droga antes de estables de posaconazol 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (II): mucormicosis y fusariosis Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Existe un punto de controversia respecto de qu\u00e9 formulaci\u00f3n lip\u00eddica utilizar y la dosis. La decisi\u00f3n de utilizar altas dosis debe sopesarse en forma individual sobre el riesgo de nefrotoxocidad 15 . Shorham et al. emplearon una dosis diaria jor\u00eda relacionado con el incremento de la dosis 45 et al. evaluaron la seguridad y farmacocin\u00e9tica de dosis altas -ment\u00f3 con dosis superiores 52 El papel de los agentes quelantes del hierro (deferasirox) es controvertido, no se recomienda su uso de rutina 15, 42, 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 292,
                    "text": "45",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 386,
                    "text": "52",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 508,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de infecciones causadas por hongos miceliales (II): mucormicosis y fusariosis Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se debe analizar cada caso individualmente, y considerar otros factores como infecci\u00f3n concomitante bacteriana o viral, procesos no infecciosos, hemorragia alveolar, etc. El tratamiento antif\u00fangico puede tener un efecto parad\u00f3jico inicial con progresi\u00f3n de las lesiones pulmonares, lo mismo puede ocurrir -nazol es una estrategia razonable para quienes presentan progresi\u00f3n con anfotericina en monoterapia. Para quienes desarrollan toxicidad renal, cambiar a anfotericina cada 48 a 72 h y agregar posaconazol; cambiar a posaconazol con monitoreo de droga es otra alternativa aceptable 11, 15, 41, 47, 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 585,
                    "end": 588,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 596,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 603,
                    "text": "48",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de salvataje"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n del tratamiento individualizada y continuar hasta la resoluci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas y de la inmunosupresi\u00f3n 11, 15, 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 135,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de salvataje"
        },
        {
            "text": "sencia de compromiso de SNC. 3. Se recomienda el monitoreo de posaconazol, sin embargo, no hay hasta el momento estudios de farmacocin\u00e9ti-posaconazol en mucormicosis (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "Administrar posaconazol en forma concomitante, al menos 5 d\u00edas, junto con la terapia de primera l\u00ednea, hasta obtener un apropiado nivel s\u00e9rico 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "Ning\u00fan otro az\u00f3lico est\u00e1 recomendado para el tratamiento de mucormicosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "4. combinada. 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "ci\u00f3n de la terapia combinada como tratamiento de primera l\u00ednea (C) . El uso de anfotericina y equinocandinas puede ser una opci\u00f3n como terapia de salvataje cuando falla la terapia de primera l\u00ednea (B).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "Terapia de segunda l\u00ednea cuando hay fracaso terap\u00e9utico o intolerancia al tratamiento de primera l\u00ednea:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "antif\u00fangico (A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de primera l\u00ednea (B):"
        },
        {
            "text": "Es recomendaci\u00f3n categor\u00eda A la cirug\u00eda en la forma rinosinusal y de partes blandas. Hay moderada evidencia para mucormicosis pulmonar (B) y debe individualizarse cada caso en las formas diseminadas (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La indicaci\u00f3n de cirug\u00eda var\u00eda seg\u00fan la localizaci\u00f3n y la extensi\u00f3n."
        },
        {
            "text": "Fusarium spp. se hallan ampliamente distribuidas en el suelo, las plantas y sustancia org\u00e1nica. De las m\u00e1s de 56 especies, solo unas pocas causan infecci\u00f3n en el hombre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Las especies m\u00e1s frecuentes son Fusarium solani (50 %), Fusarium oxysporum (20 %) y Fusarium verticillioides (10 %). Las infecciones causadas por Fusarium spp. comparten muchas caracter\u00edsticas con la AI y otras IFI, incluyendo a los pacientes que reciben altas dosis de esteroides y aquellos con neutropenia profunda y prolongada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La inmunidad innata juega un rol fundamental en las infecciones causadas por hongos miceliales. La importancia de las c\u00e9lulas T frente a Fusarium to por la presentaci\u00f3n de fusariosis diseminada en receptores de TCH no neutrop\u00e9nicos, quienes tienen alteraci\u00f3n de la inmunidad de c\u00e9lulas T ocasionadas por la condici\u00f3n basal y por la EICH 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 339,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Las principales puertas de entrada de Fusarium spp. son la inhalatoria y la cut\u00e1nea, por sitios con alteraci\u00f3n de la indemnidad de la piel. Dada su ubicuidad en el ambiente, puede potencialmente adquirirse en la comunidad, como lo sugiere la presencia de conidias en muestras de aire del ambiente. Anaissie et al. mostraron en un estudio prospectivo que se recuper\u00f3 Fusarium del agua, del dep\u00f3sito de agua, de grifos, duchadores y de otros elementos del medio ambiente hospitalario 1, 2, 9, 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 484,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 490,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 493,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Si bien Fusarium spp. causan un amplio espectro de infecciones, la cl\u00ednica depende del estado inmune del paciente y de la puerta de entrada. En el hu\u00e9sped inmunocomprometido, la fusariosis es invasiva y, con frecuencia, diseminada. Casi el 70 % de todos los casos diseminados tiene lugar en esta poblaci\u00f3n, que incluye especialmente TCH. El patr\u00f3n m\u00e1s frecuente es la combinaci\u00f3n de lesiones cut\u00e1neas y hemocultivos positivos, con compromiso de otros sitios o sin este, con una elevada mortalidad 30 (75 %). Campos et al. comunicaron compromiso de senos paranasales en 27 %, fungemia en 36 %, compromiso cut\u00e1neo en 68 %, pulmonar en 75 % y diseminado, en 70 % 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo en los pacientes inmunocompro-3 ) y prolongada, y la alteraci\u00f3n de la inmunidad celular T 30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En un estudio retrospectivo de 84 pacientes con fusariosis, Nucci et al. mostraron que los predictores de mal pron\u00f3stico fueron la neutropenia persistente (OR: 5,43; IC95 %: 2,64-11,11) y el uso de esteroides (OR: 2,18; IC95 % 1,98-3,96). Ning\u00fan paciente con ambos factores sobrevivi\u00f3 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "31",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fusariosis Epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Center analiz\u00f3 los pacientes oncohematol\u00f3gicos que presentaron cultivos positivos para Fusarium r\u00eda ten\u00edan enfermedad no controlada (71 %) y se hallaban neutrop\u00e9nicos (82 %) al momento del diagn\u00f3stico de la fusariosis, con una alta mortalidad a las 12 semanas (66 %). La fungemia por Fusarium spp. (OR: 15,9; IC95 %: 1,1-231; p = 0,042) fue el \u00fanico factor de riesgo independiente asociado con mortalidad a las 12 semanas 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MD Anderson Cancer"
        },
        {
            "text": "El patr\u00f3n de sensibilidad de Fusarium spp. se basa en la relativa resistencia a casi todos los agentes antif\u00fangicos, la cual var\u00eda seg\u00fan las diferentes especies. Por esta raz\u00f3n es tratamiento \u00f3ptimo. Desafortunadamente, en la pr\u00e1ctica estos datos no est\u00e1n disponibles para cuando es necesario decidir la terapia inicial 6, 14, 24, 27, 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 337,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "F. solani y F. verticillioides son usualmente resistentes a mayor que las de otras especies de Fusarium. F. oxysporum y F. moniliforme pueden ser sensibles a voriconazol y a posaconazol. in vitro -te a Fusarium, mientras que en la mayor\u00eda de los Fusarium mostr\u00f3 sinergismo ni antagonismo 8 . evidenci\u00f3 un 41 % de respuesta completa o parcial a las 12 semanas de tratamiento. La mayor parte de esos pacientes (88 %) hab\u00eda recibido terapia combinada 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 449,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las tres drogas antif\u00fangicas m\u00e1s efectivas contra Fusarium spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "-45,5-47 % para voriconazol y 50 % para posaconazol 24,31,39 . in vitro e in vivo contra Fusarium. Perfect et al esta droga como terapia inicial o de salvataje. No observa-cibieron ya sea como tratamiento primario o de rescate, as\u00ed como tampoco hubo diferencias entre la terapia combinada o monoterapia 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 52,
                    "end": 62,
                    "text": "24,31,39 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Nucci et al. presentaron los datos de 21 centros, donde se compararon las caracter\u00edsticas y la evoluci\u00f3n de fusariosis invasiva durante dos per\u00edodos (1985-2000 y 2001-2011) , y hallaron una incidencia del 4 % entre los pacientes con leucemia mieloide aguda, con una sobrevida de 21 % en los pacientes oncohematol\u00f3gicos. Los factores predictivos de evoluci\u00f3n desfavorable fueron neutropenia persistente, 32 . Lortholay et al. describieron en una serie de 73 pacientes con fusariosis tratados con voriconazol una tasa de \u00e9xito del 45 % con monoterapia entre los pacientes oncohematol\u00f3gicos, mientras que la terapia combinada no evidenci\u00f3 bene- 25 . El voriconazol es una opci\u00f3n terap\u00e9utica para el control de la fusariosis invasiva 24 . El posaconazol se evalu\u00f3 como terapia de rescate en un estudio retrospectivo de 21 pacientes con fusariosis probada o probable, donde la mayor\u00eda de los pacientes hab\u00edan sido refractarios al tratamiento con La monoterapia con posaconazol fue evaluada en un modelo experimental empleando murinos neutrop\u00e9nicos con enfermedad diseminada. Se demostr\u00f3 una respuesta parcial o completa del 48 %; entre los que se recuperaron de la neutropenia fue del 67 %, mientras que fue del 20 % en quienes persistieron neutrop\u00e9nicos 39, 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 405,
                    "text": "32",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 732,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1250,
                    "end": 1253,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1256,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 172,
                    "text": "(1985-2000 y 2001-2011)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En Argentina, el voriconazol se halla licenciado para tratamiento de infecciones graves por Fusarium, y el posaconazol, para el tratamiento de rescate (por resistencia o intolerancia activa, su principal efecto adverso, la toxicidad renal (que se halla incrementada por la necesidad de utilizar dosis altas) es el motivo fundamental por el cual no recomendamos su uso. En relaci\u00f3n con las formulaciones lip\u00eddicas, la mayor ex-La terapia combinada podr\u00eda ser considerada como una alterativa cuando la monoterapia no es efectiva 30 . No hay consenso acerca de su uso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 527,
                    "end": 529,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Liu et al. realizaron una b\u00fasqueda en dos bases de datos de Francia (la base de datos cl\u00ednica de uso de voriconazol y la base de datos del Centro Nacional de Referencia de Micosis), y encontraron 19 casos reportados de terapia combinada en fusariosis en inmunocomprometidos, con una respuesta del 70 %. Las tasas de respuesta favorable fueron - 24 . La sinergia in vitro fungina frente a F. solani frente a F. solani y F. oxyporum 5, 13, 24, 31, 36, 37, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 347,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 437,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 445,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Respecto de la duraci\u00f3n del tratamiento, no hay un tiempo establecido, depender\u00e1 de la resoluci\u00f3n de los signos cl\u00ednicos, de las im\u00e1genes y de la fungemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las terapias complementarias como debridamiento quicentrales, uso de factores estimulantes e infusi\u00f3n de granulocitos deben considerarse en casos individuales 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Debido a la falta de ensayos cl\u00ednicos y de la importancia de la reconstituci\u00f3n inmune en la evoluci\u00f3n de la enfermedad, la estrategia \u00f3ptima de tratamiento de fusariosis permanetratamiento en funci\u00f3n de esta. Las drogas con actividad frente a Fusarium spp. son formulaciones lip\u00eddicas de anfo-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Candida spp. son colonizantes humanos que residen principalmente en el tracto gastrointestinal, pero tambi\u00e9n en vagina, uretra, piel y u\u00f1as. Se tornan pat\u00f3genas cuando hay un deterioro de la inmunidad local o sist\u00e9mica. En tal circunstancia, pueden producir enfermedad en cualquier \u00f3r-cial, candidiasis invasora diseminada aguda (CI), candidiasis invasora de un solo \u00f3rgano (dif\u00edcil de diferenciar de la forcandidiasis diseminada cr\u00f3nica (CDC), candidiasis relacionada a cat\u00e9ter venoso central (CVC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis invasora aguda Principios generales"
        },
        {
            "text": "La principal fuente de infecci\u00f3n de la CI es la biota end\u00f3gena, pero tambi\u00e9n puede adquirirse en forma ex\u00f3gena por exposici\u00f3n a equipamiento m\u00e9dico contaminado (ej.: soluciones de nutrici\u00f3n parenteral, transductores de presi\u00f3n arterial, soluciones intrav\u00edtreas, etc.) y a trav\u00e9s de las manos del personal de salud. La incidencia de CI ha tenido su pico en los a\u00f1os 90. Desde la aparici\u00f3n de los azoles itraconazol, voriconazol y posaconazol, y especialmente a partir del inha disminuido en pacientes oncohematol\u00f3gicos, para ubicarse en el segundo lugar de las infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI), luego de la aspergilosis invasiva 2,9,28 (AI). La mortalidad cruda promedio de la CI es de un 50 %, y puede alcanzar valores mayores del 90 % en el contexto de sepsis 20 visi\u00f3n reciente de siete estudios aleatorizados que involucraron 1915 pacientes con CI mostr\u00f3 una mortalidad promedio de un 31,4 %. Los factores que se asociaron con un incremento de la mortalidad fueron mayor edad, mayor score de APACHE, presencia de tratamiento inmunosupresor y presencia de Candida tropicalis como agente causal. El porcentaje de pacientes que ten\u00edan neutropenia, enfermedad maligna, trasplante, o que hab\u00edan recibido alg\u00fan tratamiento inmunosupresor, era del 9, 28, 4,8 y 28,6 %, respectivamente 3 . Si tomamos en cuenta la mortalidad por CI en el subgrupo de pacientes neutrop\u00e9nicos de tres estudios aleatorizados, los valores oscilan entre el 40 % y el 80 % 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 767,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis invasora aguda Principios generales"
        },
        {
            "text": "Todas las candidemias requieren tratamiento: Ninguna candidemia debe ser considerada no relevante, independientemente del estado general o la sintomatolog\u00eda del paciente. El motivo es que aun las candidemias transitorias pueden asociarse con complicaciones a largo plazo (osteomielitis, endoftalmitis, etc.) si no son tratadas, y no es posible predecir sobre la base de la presentaci\u00f3n inicial qu\u00e9 pacientes desarrollar\u00e1n estas complicaciones 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Instituir un tratamiento adecuado dentro de las primeras horas: Los determinantes fundamentales de la evoluci\u00f3n de la CI son el inicio temprano del tratamiento con el antif\u00fangico adecuado y la remoci\u00f3n de focos, como drenajes de abscesos o cat\u00e9teres. Por lo menos cuatro estudios avalan el inicio del tratamiento antif\u00fangico dentro de las 24 h (y especialmente, antes de las 12 a 15 h) de la candidemia para disminuir la mortalidad a ella asociada. Morrell et al. observaron que el riesgo de mortalidad aumenta al doble si el tratamiento antif\u00fangico se inicia m\u00e1s all\u00e1 de las 12 h de la candidemia 25 (OR: 2,09; IC95 %:1,5-2,8). En este estudio, el porcentaje de pacientes que ten\u00edan neutropenia, enfermedad maligna o trasplante era del 23, 53 y 20 %, respectivamente. Garey et al. describieron que el inicio del tratamiento antif\u00fangico en el d\u00eda 0, 1 y 2 de la candidemia se asociaba con una mortalidad del 15, 24 y 36 %, respectivamente; si este se demoraba hasta el d\u00eda 3 o m\u00e1s, la mortalidad alcanzaba al 41 %. En este estudio, el 24 % de los pacientes ten\u00edan una enfermedad maligna 15 . Patel et al. describen que el inicio del tratamiento antif\u00fangico m\u00e1s all\u00e1 de las 15 h de la candidemia en pacientes en shock disminuye la supervivencia del 80 % al 21 % 32 . En este estudio, el porcentaje de pacientes con shock por candidemia que ten\u00edan inmunosupresi\u00f3n, una enfermedad maligna, neutropenia o trasplante era del 51, 35, 19 y 1 %, respectivamente. Por \u00faltimo, recientemente Kollef et al. describieron que en pacientes en shock, el tratamiento antif\u00fangico adecuado dentro de las 24 h de la candidemia, junto con la remoci\u00f3n del foco, se asoci\u00f3 con una mortalidad del 53 %, mientras que retrasar esta estrategia m\u00e1s all\u00e1 de las 24 h se asoci\u00f3 con una mortalidad del 97 % (p \u2264 0,001). En la citada investigaci\u00f3n, el porcentaje de pacientes que ten\u00edan enfermedad oncohematol\u00f3gica, tumor s\u00f3lido o trasplante de \u00f3rganos era del 13, 16, y 4 %, respectivamente 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1089,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1960,
                    "end": 1962,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La importancia de seleccionar inicialmente el tratamiento adecuado (en cuanto a droga y dosis) se observa en el estudio de Labelle et al., donde el inicio del tratamiento con una pendiente de mortalidad hospitalaria, con un OR de 3,31 (IC95 %, 1,83-6) en la cohorte hospitalaria y un OR de 9,22 (IC95 %, 2,15-19,79) en la cohorte de terapia intensiva 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 353,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Conocer la especie y sensibilidad: Diferentes especies de Candida tienen diferente sensibilidad a los antif\u00fangicos. Esto se debe a dos factores: resistencia intr\u00ednseca y resistencia adquirida (esta \u00faltima, por exposici\u00f3n a antif\u00fangicos). Actualmente hay dos m\u00e9todos estandarizados para evaluar la sensibilidad antif\u00fangica in vitro: el m\u00e9todo del CLSI (Clinical and Laboratory Standards Institute), de European Committee on Antimicrobial Susceptibility Testing), de Europa. Estos m\u00e9todos pueden dar puntos de corte cl\u00ednicos (PCC) y puntos de corte epidemiol\u00f3gicos (PCE).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los PCC predicen la respuesta teniendo en cuenta datos de farmacocin\u00e9tica, farmacodinamia, distribuci\u00f3n de CIM y respuesta cl\u00ednica, de acuerdo con valores de CIM. Son espe-nar el antif\u00fangico que pudiera ser activo a la dosis aprobada en una infecci\u00f3n determinada, la funci\u00f3n m\u00e1s importante es la detecci\u00f3n de resistencia, es decir, determinar el antif\u00fangico que no funcionar\u00e1 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 378,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Los PCE constituyen la medida m\u00e1s sensible para detectar la emergencia de cepas con menor sensibilidad a determinados antif\u00fangicos (detecci\u00f3n de resistencia adquirida), y son fundamentales para determinar los PCC. El PCE representa el l\u00edmite superior normal de la distribuci\u00f3n de CIM de las cepas salvajes. Los PCE y PCC no siempre coinciden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Datos de sensibilidad en Argentina: En Argentina, Susana C\u00f3rdoba et al. 8 Es sabido que las CIM de equinocandinas frente a C. parapsilosis y C. guilliermondii suelen ser altas, sin que haya a\u00fan un correlato predecible de CIM y respuesta cl\u00ednica. Tambi\u00e9n es importante mencionar la resistencia intr\u00ednseca de C. krusei multirresistencia de C. glabrata a dos familias de antif\u00fangicos: azoles y equinocandinas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 73,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Tomando en cuenta lo mencionado, en Argentina se vio el siguiente patr\u00f3n de sensibilidad a antif\u00fangicos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "(177 cepas): 0,5 % de resistencia a voricona-fungina y caspofungina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "(120 cepas): 21,6 % de resistencia a anidu-a caspofungina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "fungina y anidulafungina. 5 % de resistencia a voriconazol; 0 % de resistencia a an-Candida evaluadas (420): 6,2 % de re-zol; 1,6 % de resistencia a voriconazol; 0,2 % de resisten-Es decir que en nuestro pa\u00eds, menos del 10 % de las cepas de Candida de hemocultivos pueden ser resistentes a alg\u00fan antif\u00fangico. Es importante se\u00f1alar que los puntos de corte dos a los datos de Argentina antes mencionados, no impli-(Susana C\u00f3rdoba, comunicaci\u00f3n personal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Los datos de Argentina son similares a los obtenidos en interpretaci\u00f3n de CIM las pautas del CLSI. Los nuevos puntos de corte de resistencia del CLSI aplicados a 2329 cepas (C. albicans: 877, C. glabrata: 671, C. tropicalis: 242, C. parapsilosis: 390, C. krusei: 22) mostraron una resisten-C. glabrata, 11,9 %; C. tropicalis, 6,2 %; C. parapsilosis, 4,1 %; C. albicans, 2,3 %; C. krusei, no evaluable por intr\u00ednsecamente resisdel 1 % 24 (C. tropicalis, 2,5 %; C. albicans, 0,9 %; C. parapsilosis, 0,8 %; C. glabrata, no evaluada por no tener punto de corte).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Antif\u00fangicos adecuados: Las drogas antif\u00fangicas que han sido evaluadas en forma aleatorizada para el tratamiento de CI (nivel de evidencia A) incluyen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "-La gran mayor\u00eda de los tratamientos antif\u00fangicos fueron evaluados en pacientes con CI no neutrop\u00e9nicos o bien en poblaciones que inclu\u00edan un porcentaje m\u00ednimo de pacientes neutrop\u00e9nicos, con n\u00fameros absolutos que oscilan de 1 a 32 pacientes por rama de estudio. Esta limitante ha sido parcialmente resuelta en una revisi\u00f3n realizada por Kanji et al. 17 antif\u00fangicos en 342 pacientes neutrop\u00e9nicos (6 % de 5675 pacientes) incluidos en 17 estudios controlados aleatorizados de tratamiento de candidiasis o de tratamiento emp\u00edrico antif\u00fangico donde hay pacientes con candidiasis basal. El an\u00e1lisis gener\u00f3 los siguientes hallazgos: 1) los comparadores no polienos se asocian con una mejor respuesta, to o liposomal) (OR: 0,73; IC95 %: 0,42-1,29); 2) similar respectivamente, (p -nicos (p = 0,01). Los autores concluyen que hacen faltan estudios aleatorizados de tratamiento de candidemia o canen general, similar. Sin embargo, es importante tener en cuenta ciertos datos: anidulafungina 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 353,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "2. La anidulafungina demostr\u00f3 una ligera superioridad 34 (diferencia de perioridad es mayor en pacientes cr\u00edticos 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "3. C. krusei 4. C. glabrata puede tener resistencia adquirida a azoles 5. La mortalidad de candidemia por C. glabrata es mayor 13 (24 %) (p \u2264 0,05; n = 64). asoci\u00f3 con una menor falla microbiol\u00f3gica (6 % vs. 17 %) en pacientes no neutrop\u00e9nicos. Esta combinaci\u00f3n estar\u00eda indicada en pacientes inestables, frente a la imposibilidad de saber la especie de Candida involucrada. Es de notar que no hay evidencia como para establecer si la combinaci\u00f3n es 35 . 7. El voriconazol demostr\u00f3 ser efectivo en el 58 % de vari\u00f3 seg\u00fan la especie involucrada 26 (38 % con C. glabrata, 70 % con C. krusei). Posteriormente, el voriconazol demos-neutrop\u00e9nicos con candidiasis invasora 21 . 8. Las tres equinocandinas parecen ser equivalentes en zado la caspofungina vs. la micafungina 30 . 9 . Si bien las equinocandinas tienen una CIM m\u00e1s elevada frente a C. parapsilosis y C. guilliermondii si la elevada CIM se asocia con falla cl\u00ednica. Por el momento, se recomienda ser cauto en el uso de equinocandinas en infecciones por C. parapsilosis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 451,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 772,
                    "text": "30 . 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "10. El aumento de la dosis de caspofungina de 50 a 4 . 11. Las tres equinocandinas se consideran drogas muy seguras. La micafungina en particular, cuenta con una advertencia de seguridad emitida por la European Medicines Agency (EMA) debido a que ha demostrado causar tumores hepatocelulares en ratas con tratamientos de 3 a 6 meses, con una exposici\u00f3n plasm\u00e1tica dentro del rango de exposici\u00f3n cl\u00ednica. La relevancia de este hallazgo en el uso humano se desconoce. Desde su aprobaci\u00f3n en 2002 en Jap\u00f3n, ha sido utilizada por m\u00e1s de 750 000 pacientes y no se ha comunicado este evento en humanos. De todas maneras, la EMA recomienda especial cuidado en pacientes con enfermedad hep\u00e1tica que predisponga a malignidad y en pacientes que reciban terapias con potencial hepatot\u00f3xico o genot\u00f3xico concomitante. Tambi\u00e9n sugiere monitoreo de la tivo de transaminasas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "miento seg\u00fan los resultados de las pruebas de sensibilidad, sino por ahora, seg\u00fan la especie 16 . 16 (ECIL) han emitido gu\u00edas para el tratamiento de candidiasis en enfermos no neutrop\u00e9nicos y neutrop\u00e9nicos, basadas en la evidencia provista por la literatura. El tratamiento inicial recomendado por las dos gu\u00edas m\u00e1s recientes (de 2011) se resume en la tabla 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 95,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 100,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "como tratamiento inicial contra candidemia en el paciente no cr\u00edtico, con enfermedad leve, y recomiendan equinocandinas en pacientes con enfermedad moderada o grave. Este criterio de gravedad ha sido tema de discusi\u00f3n por ser muy subjetivo, hasta que recientemente ha sido validado en un trabajo de Kett et al. 19 . En este trabajo se demuestra la superioridad de la anidulafungina score APACHE mayor o igual a 15, presencia de sepsis severa (sepsis m\u00e1s va. En este an\u00e1lisis post hoc, 163 pacientes cumpl\u00edan el criterio de ser cr\u00edticos. La respuesta global fue de 70,8 % p = 0,03; IC95 %: 2-31,5), y la mortalidad a los 14 d\u00edas fue menor (p = 0,08; IC95 %: -0,9-21,3) (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 672,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Nuestras recomendaciones: Est\u00e1n basadas en la literatura, en gu\u00edas internacionales y en nuestra realidad, y se re-Manejo del cat\u00e9ter venoso central durante la candidemia: En pacientes no hematol\u00f3gicos y en infecciones por C. parapsilosis se recomienda su remoci\u00f3n (A) . En pacientes neutrop\u00e9nicos, la evidencia es menor 16 ciosa cuando el antif\u00fangico es anfotericina desoxicolato o antif\u00fangico es anfotericina liposomal, caspofungina o micafungina 38 . Nuestra recomendaci\u00f3n es remover el cat\u00e9ter venoso central en el contexto de candidemia, siempre que ello sea posible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 450,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Duraci\u00f3n del tratamiento antif\u00fangico: Hasta por lo menos 14 d\u00edas despu\u00e9s del \u00faltimo hemocultivo positivo y la resoluci\u00f3n de los signos, los s\u00edntomas y la neutropenia 16, 29, 38 . Se recomienda la b\u00fasqueda activa de \u00f3rganos comprometidos con fondo de ojo, ecograf\u00eda abdominal y, en caso de tener cat\u00e9ter venoso central, la b\u00fasqueda de trombos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 176,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "La CDC es una enfermedad de baja incidencia que afecta a una poblaci\u00f3n muy selecta, en general, la de pacientes oncohematol\u00f3gicos (principalmente, con leucemia aguda) que durante la neutropenia hicieron una candidiasis -usualmente no detectada-y se han recuperado de la neutropenia. La gran mayor\u00eda de estos pacientes no han recibido una infecci\u00f3n cr\u00f3nica (de meses de duraci\u00f3n), que tarda en promedio dos meses en responder al tratamiento adecuado. Debido a la rareza de esta enfermedad, es muy dif\u00edcil realizar estudios aleatorizados para evaluar las mejores opcio- 1, 18 . El resto de la evidencia se basa en casos CL, caspofungina y posaconazol. Recientemente, se ha considerado que gran parte de la sintomatolog\u00eda de esta enfermedad se debe al fen\u00f3meno de reconstituci\u00f3n inmunol\u00f3gica. El tratamiento adyuvante con corticoides m\u00e1s tratamiento antif\u00fangico se ha asociado a una m\u00e1s r\u00e1pida mejor\u00eda de la sintomatolog\u00eda, con alta temprana y buena evoluci\u00f3n 5,23 . Las gu\u00edas de IDSA sugieren como tratamiento de elecci\u00f3n estable. Como tratamiento alternativo se sugiere iniciar con equinocandinas durante varias semanas y luego pasar a 31 Duraci\u00f3n del tratamiento: De 3 a 6 meses y hasta 1 a 2 meses despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n cl\u00ednica 27 . Es preciso seguir el tratamiento en caso de recibir un nuevo tratamiento inmunosupresor 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 573,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1135,
                    "end": 1137,
                    "text": "31",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1232,
                    "end": 1234,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1327,
                    "text": "31",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis cr\u00f3nica diseminada (CDC)"
        },
        {
            "text": "Trichosporon es una levadura oportunista. Vive en la tierra y puede colonizar piel y tracto digestivo. En pacientes inmunocomprometidos puede causar infecci\u00f3n diseminada o localizada. Los \u00f3rganos m\u00e1s frecuentemente comprometidos son pulm\u00f3n, ri\u00f1\u00f3n, piel y ojos. En una serie de 2984 hemocultivos positivos a levaduras en 12 a\u00f1os (1998-2010) en un centro de c\u00e1ncer, se observ\u00f3 que 41 levaduras eran no Candida no Cryptococcus, y de ellas, 20 % eran Trichosporon 6 bre (24 %). Los azoles son la mejor opci\u00f3n, mientras que las asociado con una mortalidad del 42 % 7,36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 461,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad invasora por Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Recientemente, el tratamiento con voriconazol ha mostrado ser la mejor opci\u00f3n, con una supervivencia del 65 % do el tratamiento no incluy\u00f3 voriconazol 37 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad invasora por Trichosporon spp."
        },
        {
            "text": "Los tratamientos adyuvantes inmunomoduladores son de utilidad solamente si el paciente tiene buen pron\u00f3stico de su enfermedad de base oncohematol\u00f3gica. La evidencia es categor\u00eda C, por tratarse de casos aislados en situaciones l\u00edmite, donde se ha recurrido a estos tratamientos dado el buen pron\u00f3stico hematol\u00f3gico del paciente. Estos tratamientos incluyen transfusiones de granulocitos de donantes estimulados con G-CSF en individuos neutrop\u00e9nicos, y cito-quinas, como interfer\u00f3n-gamma y G-CSF, en pacientes no neutrop\u00e9nicos 10, 11 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 526,
                    "end": 529,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 532,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transfusiones de granulocitos y citoquinas"
        },
        {
            "text": "Si bien los trastornos del sistema inmunitario determinan el tipo de infecci\u00f3n que tiene m\u00e1s probabilidades de adquirir un paciente, en el hu\u00e9sped inmunocomprometido (HIC) se debe minimizar la exposici\u00f3n a otros pacientes con enfer-genos y ex\u00f3genos 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El CDC (Centers for Disease Control and Prevention, pacientes con neutropenia grave o individuos sometidos a trasplante de \u00f3rganos, en especial a trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea. El objetivo de esta medida es prevenir y controlar la transmisi\u00f3n de hongos medioambientales, particularmente esporas de Aspergillus ter\u00edsticas del ambiente protegido surgen de las recomendaciones para el control de infecciones originadas en el medio ambiente de los hospitales del CDC de 2007 12 , de las recomendaciones para el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de hospitales efectuadas por el Instituto Americano de Arquitectos (AIA) y de las recomendaciones para la prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, de 2009 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pacientes neutrop\u00e9nicos no necesitan un aislamiento en particular, sino la aplicaci\u00f3n de las medidas est\u00e1ndares expandidas y aquellas que apliquen seg\u00fan sea el caso, por ejemplo, aislamiento respiratorio para varicela.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las precauciones est\u00e1ndares requieren que la sangre, los excreciones, las mucosas y la piel no intacta de todos los pacientes sean considerados como potencialmente infecciosos. Los establecimientos de salud deben proveer una atenci\u00f3n segura y con est\u00e1ndares normalizados de calidad para minimizar los riesgos propios de este grupo de pacientes y tambi\u00e9n los inherentes a la hospitalizaci\u00f3n, entendiendo que los hospitales y recintos asistenciales son un riesgo en s\u00ed mismos. El solo hecho de ingresar a un hospital conlleva siempre una probabilidad de adquirir una infecci\u00f3n durante la estad\u00eda hospitalaria, que se ha estimado entre el 5 y 10 %. Esta probabilidad puede reducirse al gestionar el riesgo e implementar una atenci\u00f3n m\u00e1s segura 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "tes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Lavado de manos antis\u00e9ptico antes y despu\u00e9s del contacto con el paciente y su medio ambiente. -Equipo de protecci\u00f3n, guantes, antiparras y barbijos les). No se requieren para el ingreso rutinario a la habitaci\u00f3n 12 . El uso de barbijo y guantes est\u00e1 permitido para trabajadores de la salud o visitantes, seg\u00fan las precauciones est\u00e1ndares. Se recomienda que los trabajadores de la salud o visitantes que est\u00e9n cursando enfermedades transmisibles no ingresen a la habitaci\u00f3n. Si fuese necesario el ingreso de una persona con una infecci\u00f3n probada o probable, utilizar\u00e1 las precauciones basadas en el tipo de transmisi\u00f3n 6,11,12 . infecci\u00f3n as\u00ed lo requiera. podr\u00e1 ingresar con ropa de calle limpia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 619,
                    "end": 628,
                    "text": "6,11,12 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "ba\u00f1o privado 11, 12, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 16,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 17,
                    "end": 20,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 21,
                    "end": 23,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "parte de las precauciones est\u00e1ndares. Puede ser necesario un incremento en la frecuencia de limpieza para minimizar la acumulaci\u00f3n de polvo ambiental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "15"
        },
        {
            "text": "ras 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "15"
        },
        {
            "text": "rizontales utilizando pa\u00f1os h\u00famedos. No utilizar m\u00e9todos de limpieza que generen polvo ambiental 5,9,12 . 5,12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 110,
                    "text": "5,9,12 . 5,12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "15"
        },
        {
            "text": "del paciente o en \u00e1reas cercanas 5,8,12,13,15 . y revistas 2,12,15 mente y cada vez que sea necesario. puedan ser sometidos a limpieza y desinfecci\u00f3n. Se permiten los juguetes nuevos. secados luego de su uso no deben ser utilizados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 47,
                    "text": "5,8,12,13,15 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "15"
        },
        {
            "text": "mente fueron lavados y secados utilizando lavarropas y secarropas, respectivamente, y para ser utilizados por ese paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "15"
        },
        {
            "text": "previamente debe removerse el sobre externo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "15"
        },
        {
            "text": "El ingreso de libros, diarios y revistas a la habitaci\u00f3n del paciente neutrop\u00e9nico es un tema a\u00fan no resuelto. Se sugiere permitir su acceso si son de reciente adquisici\u00f3n (nuevos y preferiblemente envueltos) y si son de uso individual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones generales"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 recomendada la restricci\u00f3n para el acceso de visitantes que presenten enfermedades infecciosas o s\u00edntomas taaparezca dentro de las 6 semanas posvacunaci\u00f3n frente a varicela, historia de inmunizaci\u00f3n con vacuna polio oral dentro de las 3-6 semanas previas 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 262,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visitas"
        },
        {
            "text": "Las instituciones deben tener una pol\u00edtica escrita en relaci\u00f3n con el acceso rutinario de ni\u00f1os por potenciales patolog\u00edas infecciosas. No hay un m\u00ednimo de edad requerida para el ingreso, sin embargo, los visitantes deben ser capaces de cumplir con las precauciones de aislamiento requeridas y con el lavado de manos 2,12,15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visitas"
        },
        {
            "text": "El cepillado dentario debe realizarse al menos dos veces al d\u00eda con cepillo suave. El uso de pasta dentaria es opcional dependiendo de la tolerancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limpieza dentaria 2"
        },
        {
            "text": "Los pacientes neutrop\u00e9nicos que presenten mucositis deben mantener una buena higiene oral mediante buches bicarbonato de sodio. Es conveniente que las pr\u00f3tesis dentarias tengan higiene adecuada; luego de retirarlas, conseringesta mientras exista mucositis. Remitirse al cap\u00edtulo 19 (Prevenci\u00f3n y manejo de la mucositis) para ampliar la informaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limpieza dentaria 2"
        },
        {
            "text": "Utensilios para alimentos 2 para descontaminar los platos y utensilios de comer. Puede utilizase vajilla y utensilios reusables (vasos, platos, tazas, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limpieza dentaria 2"
        },
        {
            "text": "Las variaciones de la dieta para el paciente neutrop\u00e9nico ser envasados, horneados o procesados en autoclave), la o una dieta que evite los frutos frescos y vegetales crudos 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comida segura"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios en pacientes neutrop\u00e9nicos han evaluado el riesgo de infecci\u00f3n comparando el consumo de alimentos cocidos frente a los no cocidos, aquellos no han demostrado disminuir el riesgo de infecci\u00f3n y muerte 4 , tampoco sus 7, 14 . Si bien a\u00fan cientes 7 cuada manipulaci\u00f3n de los alimentos. La comisi\u00f3n mantiene la recomendaci\u00f3n de prescribir una dieta con baja carga microbiana, minimizando los riesgos de exposici\u00f3n frente a bacterias, hongos, virus y par\u00e1sitos, debido a que muchos pacientes provienen de un medio socioecon\u00f3mico desfavorable. Quien prepare los alimentos deber\u00e1 ejecutar una pr\u00e1ctica segura: lavarse las manos antes y despu\u00e9s de manipular emplear elementos de cocina limpios, no dejar fuera de la heladera alimentos preparados durante m\u00e1s de 2 h.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 236,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 263,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comida segura"
        },
        {
            "text": "Se recomienda no ingerir alimentos provistos por venta ambulante o de entrega en domicilio. Asimismo, durante la internaci\u00f3n deber\u00e1 consumir los alimentos provistos por la instituci\u00f3n. Los condimentos pueden utilizarse, pero deben ser presentados en envases individuales. Las hierbas y especias deben ser agregadas a la preparaci\u00f3n durante la cocci\u00f3n. El t\u00e9 u otras infusiones deben prepararse con agua hervida, y poner a hervir 2 minutos posteriormente. Por este motivo, no se permite consumir mate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comida segura"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se listan los alimentos de consumo m\u00e1s frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comida segura"
        },
        {
            "text": "El agua para consumo debe ser microbiol\u00f3gicamente segura; el agua corriente debe haber sido examinada para descartar la contaminaci\u00f3n bacteriana, y debe hallarse libre de Cryptosporidium spp. Para beber, realizar el cepillado dentario, cocinar una preparaci\u00f3n o elaborar hielo, puede utilizarse agua previamente hervida durante al menos 1 minuto o agua mineral envasada, de marca reconocida; esta debe ser procesada para remover Criptosporidium spp. por alguno de los siguientes tres las \u2264 1 \u03bc ces de remover part\u00edculas \u2265 1 \u03bcm de di\u00e1metro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agua"
        },
        {
            "text": "E. coli y Pseudomonas aeruginosa en 100 ml 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2264"
        },
        {
            "text": "Se debe minimizar el contacto directo con animales, especialmente si est\u00e1n enfermos. Se recomienda delegar el cuidado y la limpieza de sus elementos a otra persona, as\u00ed como no colocarlos en el sector donde se preparan los alimentos. Se recomienda el uso de productos comerciales para su alimentaci\u00f3n. reducir el riesgo de adquirir una infecci\u00f3n por Toxoplasma gondii, Cryptosporidium spp., Salmonella spp. o Campylobacter spp. 2, 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 430,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 432,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mascotas"
        },
        {
            "text": "Se recomienda el lavado de manos luego de tener contacto con mascotas o sus elementos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mascotas"
        },
        {
            "text": "tipo de pacientes no ha sido a\u00fan establecida, sin embargo, debe considerarse frente al paciente con neutropenia pro-longada 12 . Se debe prevenir el acceso de las aves a los conductos de aire den la instituci\u00f3n, y se recomienda que los pacientes no sean expuestos a \u00e1reas en construcci\u00f3n o renovaci\u00f3n; de ser necesario el traslado del paciente fuera de 10, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Construcci\u00f3n y ventilaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aquellos trabajadores con enfermedades transmisibles por aire o contacto directo no deben tener contacto con el paciente hasta que su cuadro infeccioso est\u00e9 resuelto. Introducci\u00f3n raci\u00f3n que se produce a lo largo de todo el tracto alimentario como producto de los tratamientos quimio y radioterap\u00e9uticos 13, 14 . Es un proceso que compromete la mucosa y submucosa. El riesgo de sufrir mucositis es variable de acuerdo al r\u00e9gimen utilizado, es m\u00e1ximo en los pacientes que reciben altas dosis de quimioterapia, quimioterapia m\u00e1s radioterapia para tumores de cabeza y cuello y reg\u00edmenes condicionantes para trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas 7 tomas y consecuencias de la mucositis gastrointestinal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 310,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 643,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trabajadores de la salud 2,12,15"
        },
        {
            "text": "La ocurrencia de mucositis incrementa la morbimortalidad, empeora la calidad de vida e incrementa los costos. Otra consecuencia de la mucositis oral y gastrointenstinal grave es la necesidad de la reducci\u00f3n, interrupci\u00f3n o inclu-te reducci\u00f3n de las chances de remisi\u00f3n o curaci\u00f3n de la enfermedad de base.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trabajadores de la salud 2,12,15"
        },
        {
            "text": "Si bien se han estudiado m\u00faltiples modalidades para la prevenci\u00f3n y el tratamiento, solo se recomiendan en la preo consenso de expertos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trabajadores de la salud 2,12,15"
        },
        {
            "text": "zada es la de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 17 (OMS), que combina los s\u00edntomas (dolor), los signos (eritema y \u00falceras) y la funci\u00f3n (capacidad de alimentaci\u00f3n). En esta presencia de eritema y dolor; el 2, eritema y \u00falceras, dolor, puede ingerir l\u00edquidos; el 4 (grado m\u00e1ximo), presencia de sangrado y necrosis, imposibilidad de ingerir l\u00edquidos. Los grados 3 y 4 se consideran graves y siempre requieren hidrataci\u00f3n parenteral 15 . Se deben tener en cuenta como diagn\u00f3stico diferencial de las lesiones orales las infecciones candidi\u00e1sicas y virales. Se deben tomar muestras para realizar el diagn\u00f3stico diferencial e indicar tratamiento antif\u00fangico o antiviral cuando se documenten estas sobreinfecciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 434,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucositis oral"
        },
        {
            "text": "-solo en pacientes de alto riesgo 1,5 (leucemia mieloide aguda sucesivos ciclos de quimioterapia (para m\u00e1s detalles, v\u00e9ase",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y manejo de la mucositis"
        },
        {
            "text": "Es imprescindible contar con un equipo interdisciplinario (m\u00e9dicos, enfermeras, odont\u00f3logos, farmac\u00e9uticos, etc.) para implementar protocolos de cuidados orales. Si bien perioridad, hay consenso de mantener un cuidado oral b\u00e1sico 20 . Es de suma importancia la evaluaci\u00f3n odontol\u00f3gica antes del inicio del tratamiento, y si fuera necesaria, la extracci\u00f3n de piezas insalvables. Esto \u00faltimo es cr\u00edtico en pacientes con tumores de cabeza y cuello y en aquellos que recibir\u00e1n bifosfonatos, ya que es importante evitar extracciones luego de iniciado el tratamiento para prevenir la aparici\u00f3n de necrosis \u00f3sea. Est\u00e1n contraindicadas las maniobras invasivas, como las extracciones dentarias, durante los per\u00edodos de neutropenia y plaquetopenia graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado oral b\u00e1sico (todos los tratamientos)"
        },
        {
            "text": "Se debe educar al paciente para que realice una adecuaen per\u00edodos de neutropenia grave; si no fuera posible por sangrado o dolor, debe reemplazarse por buches de soluci\u00f3n salina 7, 14, 16 . Se debe mantener el cuidado oral y la evaluaci\u00f3n odontol\u00f3gica peri\u00f3dica durante el tratamiento y tambi\u00e9n despu\u00e9s de aquel. Se debe evaluar peri\u00f3dicamente el dolor y ofrecer al pala droga de elecci\u00f3n 2,3,7 (A). Los llamados \"buches m\u00e1gi-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado oral b\u00e1sico (todos los tratamientos)"
        },
        {
            "text": "terapia preventiva 4, 18, 19 (A) . Se desaconseja el uso de sucralfato como preventivo o terap\u00e9utico (A) , solo se recomiendan los enemas para pacientes con proctitis posradioterapia. Los buches con benzidamina han demostrado ser efectivos para reducir la severidad de la mucositis 20 (A) . peque\u00f1os en t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n, faltan estudios de sobrevida a largo plazo para establecer una recomendaci\u00f3n. 7, 10 . La terapia con l\u00e1ser de baja energ\u00eda ha demostrado ser efectiva para pevenir y disminuir la severidad de la mucositis en pacientes que reciben radioterapia (RT) sin quimioterapia (QT) por tumores de cabeza y cuello 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 21,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 22,
                    "end": 25,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 26,
                    "end": 28,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 29,
                    "end": 32,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 410,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radioterapia: prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se ha observado que la palifermina o factor estimulante de keratinocitos a una dosis de 60 \u03bc venosa, durante 3 d\u00edas antes del condicionamiento y en los 3 d\u00edas postrasplante, reduce la incidencia y el grado de mucositis, las infecciones sist\u00e9micas y el uso de opi\u00e1ceos en pacientes que reciben altas dosis de quimioterapia, con radioterapia o sin esta (irradiaci\u00f3n coportal total), para TCH aut\u00f3logo. En receptores de TCH alog\u00e9nicos no demostr\u00f3 aumento de fallo de injerto, enfermedad injerto contra hu\u00e9sped (EICH) aguda ni cr\u00f3nica, as\u00ed como tampoco aumento de la mortalidad relacionada con el tratamiento. Si bien en algunos trabajos peque\u00f1os han demostrado be-TCH alog\u00e9nico, una revisi\u00f3n reciente considera que la evi-rios 12 . La droga a\u00fan no est\u00e1 disponible en nuestro medio y su costo es elevado. Adem\u00e1s, debe tenerse en cuenta que los estudios publicados no han demostrado hasta el moen los que est\u00e1 disponible, se recomienda su uso en receptores de TCH aut\u00f3logo (A).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 724,
                    "end": 726,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Condicionamiento para TCH con radioterapia previa o sin esta"
        },
        {
            "text": "timulantes de colonias de granulocitos-macr\u00f3fagos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Condicionamiento para TCH con radioterapia previa o sin esta"
        },
        {
            "text": "ces para la prevenci\u00f3n o el tratamiento de la mucositis 6, 8, 20 (A) . Se la puede usar por un efecto preventivo de la formaci\u00f3n de placa, de preferencia, en soluciones sin alcohol por su mejor tolerancia. Se desaconseja el uso preventivo de La crioterapia (tener hielo en la boca durante una hora) es efectiva para la prevenci\u00f3n de la mucositis en pacientes cilo en bolo, altas dosis de melfal\u00e1n y etidronato 11 . La terapia con l\u00e1ser de baja energ\u00eda ha demostrado ser efectiva para la prevenci\u00f3n de la mucositis en pacientes que reciben TCH, en centros que disponen de esta tecnolo-ciente para recomendarla como tratamiento 9, 11, 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 58,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 59,
                    "end": 61,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 64,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 68,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 632,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 635,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Condicionamiento para TCH con radioterapia previa o sin esta"
        },
        {
            "text": "Se debe educar a los pacientes para que mantengan una adecuada hidrataci\u00f3n e ingesta de una dieta adecuada. Se debe considerar que muchos pacientes pueden presentar intolerancia a la lactosa 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucositis gastrointestinal"
        },
        {
            "text": "Se recomienda el uso de sulfadiazina 500 mg dos veces por d\u00eda para prevenir enteropat\u00eda, en casos de irradiaci\u00f3n pelviana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radioterapia: prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se desaconseja el uso de supositorios con misoprostol dado que puede aumentar el riesgo de sangrado. Asimismo, se desaconseja el uso de sucralfato para prevenir la diarrea (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radioterapia: prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de probi\u00f3ticos que contienen Lactobacillus spp. ha demostrado ser efectiva para prevenir la diarrea asociada a la radioterapia usada para tumores p\u00e9lvicos, incluyendo los colorrectales. Por lo tanto, se aconseja su uso, si bien no es posible a\u00fan recomendar una posolog\u00eda espec\u00ed-Los enemas de sucralfato se recomiendan como tratamiento de la proctitis act\u00ednica (C) . Asimismo, el uso de c\u00e1mara hiperb\u00e1rica ha demostrado ser efectivo para el tratamiento de esta complicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radioterapia: prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se recomienda la utilizaci\u00f3n de omeprazol o ranitidina en caso de diarrea se debe indicar loperamida, y si esta no fuera efectiva, se recomienda utilizar octeotride, 100 \u03bcg la diarrea por antes de la indicaci\u00f3n de estas drogas, que inhiben la motilidad intestinal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quimioterapia convencional y altas dosis: prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que reciben radioterpia y quimioterapia combinadas para c\u00e1ncer de pulm\u00f3n deben recibir amifostina para prevenir la ocurrencia de esofagitis 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 156,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quimioterapia convencional y altas dosis: prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "La mucositis gastrointestinal es una complicaci\u00f3n frecuente de los tratamientos antineopl\u00e1sicos y tiene m\u00faltiples consecuencias para el paciente. El equipo que asiste a estos pacientes debe contar con un protocolo para la prevenci\u00f3n y el manejo de esta complicaci\u00f3n. Son fundamentales los cuidados b\u00e1sicos y las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas. Siempre se debe ofrecer al paciente tratamiento sintom\u00e1tico, especialmente para el control del dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Se necesitan m\u00e1s estudios aleatorizados controlados y doble ciego para evaluar la efectividad de las medidas preventivas y terap\u00e9uticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n y la profundidad de la neutropenia secundaria a la quimioterapia son los factores de riesgo m\u00e1s importantes para desarrollar complicaciones infecciosas en los pacientes con c\u00e1ncer 2 . Se han estudiado numerosas estrategraves en posquimioterapia para disminuir el riesgo de infecci\u00f3n, como la descontaminaci\u00f3n selectiva del tracto digestivo 43 nogluc\u00f3sidos, polimixinas, neomicina y vancomicina) han sido abandonados por la mala tolerancia, bajo cumplimien-Distintos estudios aleatorizados y controlados que utiliza-nolonas (FQ), demostraron reducci\u00f3n en la frecuencia de ducci\u00f3n en la mortalidad. Asimismo, documentaron la 25 . Se han realizado numerosos metan\u00e1lisis para evaluar la terianas en pacientes neutrop\u00e9nicos 9, 10, 15 . Los datos obteni-mentadas microbiol\u00f3gicamente (IDM), las infecciones tota-la mortalidad. Todas estas revisiones citadas incluyeron hasta 20 ensayos, mientras que Gafter-Gvili et al. 18, 19 incluyeron en un metan\u00e1lisis recientemente publicado 100 ensayos aleatorizados y controlados con 10 274 pacientes. Esta muestra cuenta con mayor poder para determinar un efecto nada con el tratamiento (MRT) y la mortalidad relacionada con las infecciones (MRI). Cuando se analiz\u00f3 separadamente las FQ comparadas contra placebo, tambi\u00e9n se encontr\u00f3 re-MRI, eventos febriles, infecciones cl\u00ednicamente documenta--ciones f\u00fangicas entre ambas ramas (tabla 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 354,
                    "text": "43",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 637,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 733,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 737,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 740,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 928,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 931,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Las FQ comparadas con TMS redujeron las IDM, las infecefectos adversos y menor desarrollo de resistencia bactepositivos (CGP), como rifampicina, vancomicina, penicilina, disminuir la mortalidad. 5,5 % 5,7,8,13,14,17,30,41 . er ciclo de quimioterapia convencional. y",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 221,
                    "text": "5,5 % 5,7,8,13,14,17,30,41",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": ": \"no recomendado\", dado que estos pacientes presentan neutropenias profundas de bajo riesgo (< 7 d\u00edas de duraci\u00f3n), baja incidencia de eventos febriles (15 %, rama control, Cullen et al. 11, 12 ) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "12 )",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "\u00bfCu\u00e1l es la droga de elecci\u00f3n y cu\u00e1ndo administrarla? na 19 4,11,20,27 cina 20,27 ; la elecci\u00f3n entre ambas depender\u00e1 de factores epidemiol\u00f3gicos locales de cada instituci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 70,
                    "text": "19 4,11,20,27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Se indica la administraci\u00f3n desde el comienzo de la quimioterapia hasta la recuperaci\u00f3n de la neutropenia o de la yor\u00eda de los estudios. Otra opci\u00f3n en TCH es comenzar pro-si\u00f3n de la quimioterapia 4,7,8,13,14,17,41 . Factores epidemiol\u00f3gicos que pueden afectar nuestras decisiones riemias por CGP con respecto a placebo 20 , principalmente por S. aureus sensible a la meticilina e infecciones estrepinstituciones donde la prevalencia de infecciones por CGP era elevada. 21 , aunque debe considerarse que en la mayor\u00eda de los ensayos y metan\u00e1lisis, el per\u00edodo de observaci\u00f3n puede no ser lo publicado recientemente 4 . Este demostr\u00f3 hasta en poblaciones de pacientes que presentan 50 % de resistencia global a FQ en el total de aislamientos bacteria-nidad 3, 6, 23, 24, 26, 28, 29, 31, 32, [35] [36] [37] 42 . Constituyen una excepci\u00f3n los receptores de TCH alog\u00e9nicos 16, 33, 38, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 216,
                    "text": "4,7,8,13,14,17,41 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 472,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 757,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 760,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 768,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 772,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 776,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 780,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 784,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 788,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 793,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 803,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 806,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 871,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 875,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 879,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 882,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Infecciones causadas por : no se decon FQ respecto del placebo 27, 34, 39, 45, 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 70,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 71,
                    "end": 74,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 75,
                    "end": 78,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 81,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Recientemente, Gafter-Gvili et al. 22 realizaron una actualizaci\u00f3n del metan\u00e1lisis publicado algunos a\u00f1os antes 18, 19, 27 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 37,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 122,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Pacientes con LA y TCH aut\u00f3logo y alog\u00e9nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones (nivel de evidencia A) Poblaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Desde el comienzo de la quimioterapia. Cada centro deber\u00e1 considerar factores de riesgo individualizados a cada paciente y factores epidemiol\u00f3gicos locales, antes de la implementaci\u00f3n de esta pauta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Momento de indicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En caso de implementar esta pauta, deber\u00e1 realizarse el siguiente monitoreo prospectivo: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Momento de indicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) en pacientes oncohematol\u00f3gicos constituye un desaf\u00edo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico por su alta incidencia y elevada morbimortalidad. Por este motivo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas numerosos ensayos cl\u00ednicos venci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El riesgo de IFI depende de tres factores bien establecidos: el estado de inmunosupresi\u00f3n, la presencia de da\u00f1o org\u00e1nico y la exposici\u00f3n epidemiol\u00f3gica. Hasta el presente, no hay estudios prospectivos que hayan validado un score de riesgo de IFI. Sin embargo, tomando par\u00e1metros cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos de diferentes series, algunos expertos -maria 37, 46, 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 355,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Entre los pacientes de alto riesgo de adquirir IFI (15 % a 30 %) se encuentran los pacientes con leucemia mieloide aguda (LMA) mayores de 55 a\u00f1os e inducci\u00f3n con altas dosis de aracitina (Ara C), enfermedad en reca\u00edda y mal performance status. Asimismo, pacientes con neutropenia prolongada, de 3 semanas o m\u00e1s, o neutropenia mayor de 7 d\u00edas y corticoides en altas dosis, da\u00f1o mucoso intestinal grave y colonizaci\u00f3n de un sitio por Candida tropicalis, y aspergilosis invasiva (AI) previa, tambi\u00e9n presentan un riesgo elevado. Entre los pacientes con riesgo moderado o intermedio alto (5 %-15 %) se encuentran los siguientes grupos: LMA en quimioterapia de inducci\u00f3n, neutropenia prolongada y colonizaci\u00f3n en m\u00e1s de 1 sitio por Candida spp. Otros factores que incrementan el riesgo de IFI son las edades extremas (menor de 1 a\u00f1o y mayor de 70 a\u00f1os), leucemia linf\u00e1tica tina-1 (Candida spp.) y receptor Toll-like 2 y 4 e IL-10 (Aspergillus spp.), el uso de alemtuzumab, la sobrecarga de 1, 5, 13, 52, 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 985,
                    "end": 987,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 990,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 991,
                    "end": 994,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 995,
                    "end": 998,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1001,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "alto o intermedio alto y est\u00e1 dirigida fundamentalmente a Candida spp., a Aspergillus spp. o a ambos. Diferentes estudios han determinado que con una incidencia de IFI me--57 da en m\u00faltiples ensayos aleatorizados y controlados en trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH), en especial alog\u00e9nicos, y en neutrop\u00e9nicos no trasplantados, fundamentalmente con LMA y mielodisplasia (MD). Asimismo, se publicaron varios metan\u00e1lisis, revisiones sistem\u00e1ticas y gu\u00edas de recomendaciones 6, 7, 20, 21, 23, 24, 31, 34, 56, 71, 74, 78 . Si bien en algunos puntos existen resultados discordantes, estudio, end points, n\u00famero de la muestra, dosis y duraci\u00f3n de los tratamientos, y epidemiolog\u00eda local. A continuaci\u00f3n se detallan las conclusiones m\u00e1s trascendentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 479,
                    "end": 481,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 484,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 523,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF305"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "venci\u00f3n de la AI y fue mal tolerada 61 ria alcanza concentraciones en pulm\u00f3n 3,7 veces mayor que modelos animales 18 inhalatoria contra placebo en TCH y neutropenia posquimioterapia en dosis de 12 mg 2 veces por semana, se obsercambios en la mortalidad. Todos los pacientes recibieron 54 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Polienos"
        },
        {
            "text": "impacto en la mortalidad 51,55,59 contra placebo en pacientes con TCH, pero redujo la incidencia de IFI en un estudio de dosis bajas (50 mg cada 48 h) contra ausencia de tratamiento, en pacientes con TCH y con neutropenia posquimioterapia mayor de 10 d\u00edas 32,50 (A). 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 269,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Polienos"
        },
        {
            "text": "invasiva (CI) y la mortalidad relacionada y global 25, 58, 64, 76 (A) . Los metan\u00e1lisis demostraron que el impacto fue mayor en TCH alog\u00e9nicos, y fuera de TCH, en pacientes con neutropenias prolongadas y con incidencia de IFI > 15 % en la rama control 6,31 candidiasis hep\u00e1tica y mejor\u00f3 la sobrevida m\u00e1s all\u00e1 del d\u00eda +100, en un trabajo que prolong\u00f3 su uso hasta el d\u00eda +75 39, 69 d\u00eda, pero no se evalu\u00f3 contra placebo, y en un metan\u00e1lisis 6,36 . Comparado con otros az\u00f3licos, present\u00f3 menor tasa de efectos adversos 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 54,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 55,
                    "end": 58,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 59,
                    "end": 62,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 63,
                    "end": 65,
                    "text": "76",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "69",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 519,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Az\u00f3licos"
        },
        {
            "text": "Candida spp. en ensayos contra placebo y se registr\u00f3 reducci\u00f3n 42, 44 mortalidad relacionada en infecciones documentadas. Esto 23 (A) . En estudios de tratamiento prolongado en TCH hasta el d\u00eda Fabi\u00e1n Herrera conazol, fue similar en el grupo intenci\u00f3n de tratar pero el tratamiento. Sin embargo, hubo mayor incidencia de efectos adversos y discontinuaci\u00f3n en esta rama, sobre todo por potenciaci\u00f3n de efectos adversos de vincristina, ciclofosfamida y busulf\u00e1n 40, 77 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 69,
                    "text": "44",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 129,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 466,
                    "text": "77",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Az\u00f3licos"
        },
        {
            "text": "El voriconazol 200 mg cada 12 h fue efectivo para la reducci\u00f3n de AI en estudios de cohorte comparado con control hist\u00f3rico con otros antif\u00fangicos en TCH y contra ausencia de tratamiento en leucemias agudas 10, 63 placebo en leucemias agudas mostr\u00f3 una tendencia en la reincluy\u00f3 un n\u00famero bajo de pacientes 72 (A) . En ensayos alea-rable en cuanto a incidencia de IFI, AI y mortalidad 38, 75 (A) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "63",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 388,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 391,
                    "text": "75",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Az\u00f3licos"
        },
        {
            "text": "con menor mortalidad relacionada y global, pero con mayor tasa de efectos adversos 14 (A) . Estos resultados determinaron la inclusi\u00f3n de este az\u00f3lico como estrategia de elecci\u00f3n recientes gu\u00edas de la IDSA 21 . Varios estudios prospectivos y retrospectivos no aleatorizados que lo compararon con au-como de la mortalidad 2, 11, 22, 43, 47, 73 Equinocandinas y con igual mortalidad, y comparable a itraconazol respecto de la incidencia de IFI, pero con menor tasa de efectos adversos 30, 70 cos posquimioterapia que la compar\u00f3 con ausencia de tra-28 41 (A).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 85,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 339,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 342,
                    "text": "73",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 489,
                    "text": "70",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Az\u00f3licos"
        },
        {
            "text": "Se han publicado varios metan\u00e1lisis de estudios que compa-sencia de tratamiento o polienos orales y tambi\u00e9n estrategias de diferentes az\u00f3licos entre s\u00ed. A continuaci\u00f3n se mencionan las conclusiones m\u00e1s trascendentes respecto de 6, 31, 56, 78 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 241,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF305"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "de metan\u00e1lisis (A)"
        },
        {
            "text": "Los cambios epidemiol\u00f3gicos son algunas de las potenciales selecci\u00f3n de Candida spp. resistentes y emergencia de especies f\u00fangicas no habituales 4 . Algunas series han mostrado aumento de colonizaci\u00f3n e infecciones por C. krusei y C. glabrata, Candida parapsilosis con el uso de caspofungina 27, 62 . Asimismo, algunos reportes sugieren una conexi\u00f3n entre el uso de voriconazol y la emergencia de mucorales 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 298,
                    "text": "62",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 409,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciales desventajas"
        },
        {
            "text": "Otro potencial inconveniente son los altos costos que tienen los az\u00f3licos de amplio espectro; no obstante, estudios farmacoecon\u00f3micos han demostrado que son estrategias costo-efectivas, incluyendo el uso de posaconazol 17, 49, 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 229,
                    "text": "65",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciales desventajas"
        },
        {
            "text": "Algunas drogas solo tienen formulaci\u00f3n endovenosa (equinocandinas) y otras solo formulaci\u00f3n oral (posaconazol). Esto representa un problema para la administraci\u00f3n en pacientes ambulatorios y en aquellos con mucositis grave que impide la ingesta oral, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciales desventajas"
        },
        {
            "text": "La intolerancia oral es un problema relativamente frecuente con la administraci\u00f3n de itraconazol soluci\u00f3n, que a menudo obliga al cambio de la droga.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciales desventajas"
        },
        {
            "text": "Finalmente, en el caso de los az\u00f3licos, la toxicidad sobre todo hep\u00e1tica 15 (en orden decreciente: voriconazol, itracopresentan son problemas que deben ser tenidos en cuenta. En las tablas 1 y 2 se detallan las drogas con interacciones m\u00e1s trascendentes y su relevancia cl\u00ednica 3, 15, 16, 45, 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 284,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciales desventajas"
        },
        {
            "text": "En todos los casos, el inicio de la terapia ser\u00e1 preferentemente antes del comienzo de la neutropenia. En caso de no poder anticiparse, la terapia se iniciar\u00e1 en el momento de su diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Momento de inicio, forma de administraci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los diferentes az\u00f3licos alcanzan niveles plasm\u00e1ticos estacionarios luego de varios d\u00edas de administraci\u00f3n: el itraconazol y el posaconazol entre los 7 y 10 d\u00edas; el voriconazol entre los 5 y 7 d\u00edas, pero con dosis de carga en 24 h, y a las 48 h 33, 60, 67 . En el caso del itraconazol y el posaconazol, se sugiere iniciar la administraci\u00f3n conjuntamente con el inicio de la quimioterapia, en tanto que con el vori-ci\u00f3n de aquella.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "67",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Momento de inicio, forma de administraci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La absorci\u00f3n de los az\u00f3licos se encuentra estrechamente relacionada con la ingesta 19, 35, 60 (disminuye en el caso de itraconazol soluci\u00f3n y voriconazol, y se incrementa para el posaconazol). Tambi\u00e9n es importante destacar que los bloqueantes H2 e inhibidores de la bomba de protones disminuyen la absorci\u00f3n del posaconazol y del itraconazol 9, 66 . Por este motivo, la asociaci\u00f3n de estos f\u00e1rmacos debe ser evitada siempre que sea posible, so-mencionados 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 93,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 348,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Momento de inicio, forma de administraci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica en valle se correlaciona con 15, 29, 33 correlacionan con mayor incidencia de efectos adversos neurol\u00f3gicos y hep\u00e1ticos 15, 35, 48 . Existe variaci\u00f3n interindividual de los niveles plasm\u00e1ticos alcanzados de cada droga y tambi\u00e9n en una misma persona a lo largo del tiempo 68 . En el caso del itraconazol y el posaconazol, depende en gran medida de factores que afectan la biodisponibilidad de las drogas, y en el caso del voriconazol, de variabilidades farmacocin\u00e9ticas dependientes o menor velocidad de metabolizaci\u00f3n de la droga 8, 26 . Por este motivo, se recomienda el monitoreo de la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica al s\u00e9ptimo d\u00eda de iniciado el tratamiento con itraconazol, voriconazol y posaconazol. Luego de la primera determinaci\u00f3n, deber\u00edan realizarse nuevas mediciones, en lo posible peri\u00f3dicamente, y siempre ante efectos adversos y presunci\u00f3n de fracaso terap\u00e9utico por IFI sospechada o documentada. Recomendaciones acuerdo con la epidemiolog\u00eda local, el riesgo individual, la potenciales efectos adversos e interacciones de los tratamientos en cada paciente. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 60,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 61,
                    "end": 64,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 67,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "48",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 560,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 563,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Momento de inicio, forma de administraci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "laxis antif\u00fangica primaria que no puedan recibir az\u00f3licos, se sugiere optar por alguna de las siguientes alternativas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes con contraindicaci\u00f3n para recibir az\u00f3licos"
        },
        {
            "text": "Principios generales es prevenir la reactivaci\u00f3n de las infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI) durante los per\u00edodos subsecuentes de inmunodepresi\u00f3n y disminuir la mortalidad asociada a esta reactivaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "En pacientes oncohematol\u00f3gicos, determinadas IFI, luego de su aparente resoluci\u00f3n, pueden reactivarse si el paciente recibe alg\u00fan tratamiento que se asocie a una mayor inmunodepresi\u00f3n, como por ejemplo, trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH), ciclos subsecuentes de quimioterapia, neutropenia prolongada, etc. En la d\u00e9cada de los 80, la tasa de reactivaci\u00f3n de neumon\u00eda f\u00fangica en pacientes con leucemia que no recib\u00edan PAS era del 75 % de los pacientes, o del 52 % de los episodios de neutropenia 20 . Esto tendi\u00f3 a disminuir a valores entre 50 y 60 % (4 de 7) en la d\u00e9cada de los 90 en pacientes con historia de AI que reciben posteriormente TCH, sin recibir PAS 18 . A partir de 2000, una sola pu-sencia de PAS. Estos \u00faltimos datos contrastan con decenas de otras publicaciones y no presentan ninguna explicaci\u00f3n razonable al respecto 5 . De todas maneras, es claro que la incidencia y la gravedad de las IFI post TCH son mayores en pacientes con historia de haber padecido estas infecciones previamente. En una revisi\u00f3n de 2319 TCH, al d\u00eda +100 post-TCH, la incidencia de AI (22 %) y la mortalidad (38 %) fueron tas infecciones que en aquellos que nunca tuvieron AI previamente 8 (7 % y 21 %, respectivamente, p = 0,001). 3 . El resto de los estudios son retrospectivos, incluyen pocos pacientratamiento con respuesta variable), criterios de evaluaci\u00f3n (reca\u00edda o reca\u00edda m\u00e1s aparici\u00f3n de nueva IFI) y en los tratamientos inmunosupresores subsiguientes (quimioterapia o TCH o ambos en el mismo estudio). Esto da lugar a -po sin PAS. Es posible que puedan realizarse comparaciones de drogas, pero aun as\u00ed es dif\u00edcil, dado que, en general, se utiliza la misma droga antif\u00fangica que se emple\u00f3 durante el tratamiento de la infecci\u00f3n primaria. Por otra parte, se que por ejemplo, para tener 166 pacientes se necesitaron 25 centros y 3 a\u00f1os 5 . Esta incidencia es esperable que siga f\u00fangica primaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 843,
                    "end": 844,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1231,
                    "end": 1232,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Hay consenso general que los pacientes oncohematol\u00f3gicos con determinadas IFI que deben continuar recibiendo ECIL-3 14 como un consenso realizado por nueve grupos de 23 consideran la indica-ci\u00f3n de PAS altamente recomendada (AII) en pacientes oncohematol\u00f3gicos que recibir\u00e1n subsecuentes ciclos de inmunosupresi\u00f3n por quimioterapia o TCH. El grupo italiano de trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea (GITMO) tambi\u00e9n avala esta indicaci\u00f3n 9 (AIII).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "En la \u00faltima d\u00e9cada, en receptores de TCH que reciben PAS se ha comunicado una tasa de reactivaci\u00f3n de las IFI que oscila entre el 20 y 32 % 8, 16, 18, 26 . Tomando en cuenta los estudios retrospectivos con mayor n\u00famero de pacientes de los \u00faltimos 10 a\u00f1os, (de 51 a 166 pacientes), la tasa de reactivaci\u00f3n oscila entre el 16 y el 32 % 5,16,21,26 , mientras que el \u00fanico estudio prospectivo (45 pacientes) revel\u00f3 una incidencia acumulada de reactivaci\u00f3n del 6,7 % al a\u00f1o de TCH 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 478,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Riesgo de reactivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Diversos autores mostraron que el riesgo de reactivaci\u00f3n de la IFI previa durante la quimioterapia o TCH subsecuente bles, y que llega a valores por encima del 70 % en los pacientes de mayor riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Riesgo de reactivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las variables que aumentan la probabilidad de progresi\u00f3n de la IFI pos-TCH son las siguientes 16 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Riesgo de reactivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pacientes con antecedente de IFI: El objetivo es iniciar la te, el momento de inicio puede ser desde 48 h antes de la quimioterapia hasta 48-72 h despu\u00e9s de aquella. Con el objeto de evitar interacciones medicamentosas con azoles, en hasta 48 h despu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 establecido cu\u00e1l es el punto de corte de la anti--cundaria. Es opini\u00f3n de expertos y experiencia personal que la AI puede reactivarse aun 2 a\u00f1os despu\u00e9s de su curaci\u00f3n y remisi\u00f3n de la enfermedad hematol\u00f3gica. Por otra parte, este per\u00edodo podr\u00eda extenderse, ya que hay evidencia de que una cepa de Aspergillus puede permanecer colonizando o infectando a humanos hasta 5 a\u00f1os 11 . El antif\u00fangico de elecci\u00f3n ser\u00e1 el mismo que fue efectivo para el tratamiento de la IFI inicial, al igual que la dosis 14 . Como alternativa, se puede utilizar otro antif\u00fangico que tenga evidencia de ser efectivo para el tratamiento de la micosis que se desea prevenir.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 509,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "si\u00f3n, como m\u00ednimo 100 a 180 d\u00edas post-TCH, y m\u00e1s prolongada a\u00fan si hay EICH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "Pacientes con IFI en tratamiento o de reciente diagn\u00f3stico: En esta situaci\u00f3n, el paciente est\u00e1 recibiendo ya tratamiento antif\u00fangico y est\u00e1 en plan de recibir tratamiento inmunosupresor posterior con quimioterapia (QT) solamente o TCH. El tratamiento antif\u00fangico deber\u00e1 seguir igual durante el per\u00edodo de inmunosupresi\u00f3n, excepto en el caso de que el paciente est\u00e9 recibiendo azoles que puedan disminuir el metabolismo de la futura QT y exacerbar as\u00ed la toxicidad a ella asociada. En este contexto, debe evitarse la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de azoles con quimioterapia (QT) que sea metabolizada por la v\u00eda del CYP450. Para ello, equinocandinas, seg\u00fan corresponda al patr\u00f3n de sensibilidad del hongo en tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "Este cambio de antif\u00fangicos puede hacerse durante todo el ciclo de inmunosupresi\u00f3n o solamente durante el per\u00edodo de mayor riesgo de interacci\u00f3n, que es durante la administraci\u00f3n y metabolismo de la QT involucrada, para reiniciar el tratamiento antif\u00fangico previo una vez que se asegure la eliminaci\u00f3n total de aquella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "cativas entre azoles y antineopl\u00e1sicos incluye: zol 10, 13, 19 . La administraci\u00f3n simult\u00e1nea de alcaloides de la vinca (especialmente usados en tratamiento de LLA) y los azoles mencionados aumenta el riesgo de neurotoxicidad asociado a la vincristina. Aunque tambi\u00e9n se ha reportado de la vincristina respecto del efecto inhibitorio del itraconazol 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 52,
                    "end": 55,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 56,
                    "end": 59,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 60,
                    "end": 62,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "zol y, potencialmente, con itraconazol y posaconazol 7, 13, 25 . Se ha reportado el incremento de la toxicidad asociada al ATRA secundaria a la inhibici\u00f3n de su metabolismo por con posaconazol 1, 13 . Se ha documentado que el itraconaun aumento de la exposici\u00f3n a dicho f\u00e1rmaco.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 55,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 56,
                    "end": 59,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 60,
                    "end": 62,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 195,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 198,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "riconazol y posaconazol 15 . En receptores de TCH, los pacientes que reciben itraconazol junto con ciclofosfamida como tratamiento de condicionamiento pueden tener ma-yor aumento de bilirrubina y mayor nefrotoxicidad antes to se debe a la mayor exposici\u00f3n a los metabolitos de la ciclofosfamida en los pacientes que reciben itraconazol y y ciclofosfamida 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 26,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "La IFI no es contraindicaci\u00f3n para el TCH, ya que la reca\u00edda de la enfermedad oncohematol\u00f3gica se asocia a una peor evoluci\u00f3n de la micosis y del paciente. Se sugiere que transcurran al menos 30 d\u00edas (4 a 6 semanas) desde el inicio del tratamiento de la micosis hasta el TCH o cualquier otro tratamiento inmunosupresor 8, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "secundaria"
        },
        {
            "text": "No se recomienda ninguna droga antif\u00fangica en especial, la elecci\u00f3n estar\u00e1 basada en la respuesta de la infecci\u00f3n al tratamiento inicial y al agente causal 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes antif\u00fangicos que se han utilizado en"
        },
        {
            "text": "anfotericina liposomal 12, 16 , caspofungina 6,26 , itraconazol 26 y voriconazol 3, 4 . La caspofungina demostr\u00f3 ser equivalente al itraconazol (soluci\u00f3n o endovenoso) en un registro multila rama que recibi\u00f3 caspofungina inclu\u00eda mayor cantidad de pacientes con factores de riesgo para reactivaci\u00f3n de IFI, con lo que si las dos ramas hubieran sido homog\u00e9neas, se podr\u00eda especular que la caspofungina podr\u00eda haber superado al itraconazol 26 . El voriconazol ha sido, hasta el momenincluyendo al menos 171 pacientes en 6 estudios, con resultados favorables 2,3,5,16,17,21 . Por este motivo, un grupo de exsecundaria de AI 23 . La caspofungina le sigue en frecuencia, con la inclusi\u00f3n de 58 pacientes en 3 estudios, con buenos resultados 5, 16, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 23,
                    "end": 26,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 27,
                    "end": 29,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 81,
                    "end": 83,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 85,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 439,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 622,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 737,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 741,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 744,
                    "text": "26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes antif\u00fangicos que se han utilizado en"
        },
        {
            "text": "El itraconazol, en general, no se recomienda en nuestro medio por no disponer de la forma endovenosa. En caso de usar itraconazol en soluci\u00f3n, se sugiere monitorizar los ni-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes antif\u00fangicos que se han utilizado en"
        },
        {
            "text": "Cirug\u00eda de lesiones mic\u00f3ticas pulmonares: Est\u00e1 recomendada cuando la lesi\u00f3n est\u00e1 cerca de grandes vasos o arterias, o en caso de hemoptisis masiva. La cirug\u00eda electiva de le-f\u00fangica secundaria 8, 18 , incluso en un trabajo que incluy\u00f3 129 pacientes y en donde el 22 % se someti\u00f3 a cirug\u00eda, en su mayor\u00eda, lobectom\u00eda 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 195,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 198,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos adyuvantes"
        },
        {
            "text": "Nuestra recomendaci\u00f3n: sos o CDC) no es contraindicaci\u00f3n de tratamientos inmunosupresores posteriores. Si es posible, se esperar\u00e1n 4 a 6 semanas. Se tratar\u00e1 de tener la IFI bajo control antes de iniciar el tratamiento inmunosupresor y se evaluar\u00e1 de disminuir a priori los factores de riesgo asociados a reactivaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se tendr\u00e1n en cuenta las posibles interacciones medicamentosas entre el tratamiento antif\u00fangico y las pr\u00f3ximas drogas inmunosupresoras. los pacientes con IFI resueltas que recibir\u00e1n tratamientos inmunosupresores m\u00e1s adelante. La droga de elecci\u00f3n ser\u00e1 la droga con la que el paciente super\u00f3 el evento primario, excepto que el paciente fuera a recibir drogas inmunosupresoras cuya interacci\u00f3n con el tratamiento actual conlleve una inaceptable toxicidad. En ese caso, se evaluar\u00e1 el cambio de familia de antif\u00fangico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "ci\u00f3n de la PAS ser\u00e1 hasta que termine el per\u00edodo de inmunosupresi\u00f3n; en TCH, hasta 6 meses postrasplante o m\u00e1s prolongada a\u00fan si hay EICH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "El virus herpes simple (HHV-1 y HHV-2) produce lesiones mucocut\u00e1neas en el hu\u00e9sped inmunocompetente; cuando se produce dicha infecci\u00f3n en pacientes sometidos a quimioterapia, las lesiones pueden aparecer durante la mucositis, agrav\u00e1ndola. La infecci\u00f3n se debe a una primoinfecci\u00f3n o una reactivaci\u00f3n de un virus latente. La reactivaci\u00f3n del HHV 1-2 ocurre en el 60-80 % de los receptores seropositivos de trasplante de c\u00e9lulas progenitoras hematopoy\u00e9ticas (TCH) y en los tratamientos de inducci\u00f3n o reinducci\u00f3n para leucemias agudas (LA) de aquellos individuos seropositivos 1,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "En los trasplantes alog\u00e9nicos la infecci\u00f3n ocurre dentro del mes, pero puede ocurrir en etapas m\u00e1s tard\u00edas seg\u00fan la inmunosupresi\u00f3n. La reactivaci\u00f3n de la infecci\u00f3n se asocia a un mayor da\u00f1o mucoso, con empeoramiento del dolor (odinofagia) y la incapacidad del paciente para hidratarse y alimentarse por v\u00eda oral. Adem\u00e1s se incrementa el riesgo de sobreinfecci\u00f3n bacteriana y mic\u00f3tica de dichas lesiones. Con menor frecuencia. se ven formas cut\u00e1neas diseminadas, neumonitis, hepatitis o meningoencefalitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "dad por HHV-1 y HHV-2 durante la quimioterapia o en la fase de consolidaci\u00f3n del trasplante (antes del prendimiento del injerto), no se vieron cambios en la mortalidad global 10 . S\u00ed se vieron cambios en la mortalidad global cuando se utiliza prendimiento del injerto en el TCH alog\u00e9nico 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 177,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "A) individuos seropositivos que realizaran TCH, C) leucemia linf\u00e1tica cr\u00f3nica (LLC) que recibe alemtuzumab, intermedio, esto es, pacientes oncohematol\u00f3gicos con neutropenia prolongada; aquellos que recibir\u00e1n altas dosis de corticoides; aquellos que recibir\u00e1n agentes inhibidores pes a repetici\u00f3n (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "inicio de la quimioterapia hasta la salida de la neutropenia, o bien durante 30 d\u00edas 1, 8 . En pacientes con reactivaciones frecuentes, con enfermedad injerto contra hu\u00e9sped (EICH) a\u00f1o 3 rejado el problema de la resistencia a aciclovir. Por este motivo se propone utilizar la dosis m\u00e1s elevada, en caso de aciclovir, 800 mg cada 12 h, y para valaciclovir, 500 mg cada longadas por antecedentes de herpes a repetici\u00f3n o inmunosupresi\u00f3n prolongada 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 87,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 89,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 186,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La primoinfecci\u00f3n por virus varicela z\u00f3ster produce varicela, su reactivaci\u00f3n produce herpes z\u00f3ster. Los pacientes inmunocomprometidos seronegativos presentan formas graves de varicela con compromiso visceral. Los pacientes seropositivos pueden presentar formas de z\u00f3ster hemorr\u00e1gico, con mayor n\u00famero de dermat\u00f3meras afectadas y otras complicaciones que incluyen el z\u00f3ster oft\u00e1lmico, tambi\u00e9n formas viscerales que comprometen h\u00edgado, pulm\u00f3n o sistema nervioso central 5, 7 (SNC). La reactivaci\u00f3n de HHV-3 se produce en un 30 % de los pacientes sometidos a TCH alog\u00e9nico. Ocurre entre el tercer y el duod\u00e9cimo mes postrasplante 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 471,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 473,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela zoster virus"
        },
        {
            "text": "En qui\u00e9nes est\u00e1 indicada:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela zoster virus"
        },
        {
            "text": "A) TCH aut\u00f3logo y alog\u00e9nico, bendamustine, C) en otros pacientes oncohematol\u00f3gicos (LA, LLC, mie-sentan antecedentes de z\u00f3ster (v\u00e9ase tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela zoster virus"
        },
        {
            "text": "neutropenia o bien hasta el d\u00eda 30 postrasplante, para TCH alog\u00e9nico se realiza hasta 1 a\u00f1o post-TCH 2 ; en aquellos pa-cientes medicados con alemtuzumab, hasta 2 meses des- 3 , en los pacientes que reciben bortezomib 9 o bendamustine 4 dicha medicaci\u00f3n (v\u00e9ase tabla 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 175,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela zoster virus"
        },
        {
            "text": "A) aciclovir 800 mg cada 12 h, C) famciclovir: 250 mg cada 12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela zoster virus"
        },
        {
            "text": "Si bien hay quienes proponen que podr\u00edan usarse en TCH dosis-dependiente, hay que tener en cuenta la posibilidad de desarrollo de HHV-1 y HHV-2 resistente en este tipo de longado. Por lo tanto, se sugiere continuar durante toda la 500 mg cada 12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela zoster virus"
        },
        {
            "text": "pacientes seropositivos sometidos a TCH y en aquellos pacientes que realizan reg\u00edmenes de quimioterapia intensos. Tambi\u00e9n en los enfermos que, si bien no realizan este tipo de tratamiento, tienen antecedentes de herpes a repetici\u00f3n o z\u00f3ster.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Se propone no utilizar la dosis m\u00e1s baja de antiviral (aciclovir-valaciclovir) en aquellos pacientes con inmunosupretienen antecedentes de herpes a repetici\u00f3n debido al riesgo de desarrollo de resistencia viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Human varicellovirus (HHV-3) La neumon\u00eda por Pneumocystis jirovecii (PcP) es una infecci\u00f3n oportunista conocida por afectar a pacientes HIV-posi-ma-sulfametoxazol (TMS) en 1989 y de la terapia 6 , en pacientes adherentes al tratamiento se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n de la incidencia de PcP, que pas\u00f3 a ser del 0,3 % 1,11 . Sin embargo, en la \u00faltima d\u00e9cada hubo un aumento del n\u00famero de casos reportados en pacientes inmunosuprimidos no HIV 1,7 . Las tes con c\u00e1ncer, el empleo de quimioterapias m\u00e1s agresivas, el uso de corticoides por tiempos prolongados y asociado a ciclos quimioter\u00e1picos, los agentes biol\u00f3gicos y la subpres-mos oncohematol\u00f3gicos, lo cual se debe a una pobre difusi\u00f3n de gu\u00edas de recomendaciones destinadas al manejo de esta poblaci\u00f3n 15, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 194,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 752,
                    "end": 755,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 758,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 2"
        },
        {
            "text": "Pueden estar relacionados con las alteraciones inmunitarias de enfermedades oncohematol\u00f3gicas o a distintos tratamientos oncol\u00f3gicos. Los mecanismos de defensa que se activan ante una infecci\u00f3n por P. jirovecii son diversos e implican tanto al n\u00famero de CD4 como a los distintos componentes que conforman la inmunidad celular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "En pacientes con tumores s\u00f3lidos, como c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, de mama, tumores cerebrales primarios o metast\u00e1tiel uso prolongado de corticoides 2,15,21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "tor de riesgo independiente en pacientes oncohematol\u00f3gicos debido a que producen una disminuci\u00f3n del recuento de zado dicho tratamiento 2, 15, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 138,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "El esquema R-CHOP14, indicado en el linfoma no-Hodgkin (LNH), tiene una incidencia comunicada de PcP del 10 % es la densidad de la dosis de corticoide acumulado con los ciclos sucesivos de quimioterapias. Se han reportado casos de PcP con una dosis media de 2500 mg de prednisolona y con una media de 5 ciclos 9,10 (rango: 4-7 ciclos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "El alemtuzumab es un anticuerpo monoclonal utilizado para el tratamiento de la leucemia linf\u00e1tica cr\u00f3nica (LLC) y de linfomas T perif\u00e9ricos y cut\u00e1neos. Se une al 95 % de linprofunda linfopenia con reducci\u00f3n del CD4, que puede lletratamiento, adem\u00e1s de 2 a 3 semanas de neutropenia 2,17,18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "La temozolamida, indicada para tumores cerebrales, 3 ) en el 60 % de los pacientes 16 , con un tiempo estimado de duraci\u00f3n de 101 d\u00edas (rango: 70 a 132 d\u00edas); el 7 % desarrollar\u00e1 neutropenia y disminuci\u00f3n del CD4. Actuar\u00eda sobre los precursores de la progenie linfoc\u00edtica y sobre el timo 2,4,12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 52,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 85,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "En pacientes pedi\u00e1tricos con leucemia linf\u00e1tica aguda (LLA), la incidencia de PcP era del 22 al 45 %, con la intro- 16 . Con respecto al recuento de CD4 y el riesgo de desarrollar PcP, no hay estudios protocolizados en pacientes no HIV, los reportes de casos que cuentan con datos de CD4 son pocos y contradictorios, hay series de casos de PcP con re- 3 11 , por lo cual se utiliza dicho recuento como punto de corte para suspender la pro-8 (C) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 118,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "3 11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "(C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s del 70 % de los adultos sanos presentan anticuerpos contra P. jirovecii y entre el 8 % y 15 % de los pacientes inmunocomprometidos o con patolog\u00edas respiratorias est\u00e1n colonizados 1, 4 . El hongo puede trasmitirse a trav\u00e9s de la v\u00eda a\u00e9rea, los pacientes inmunosuprimidos pueden presentar colonizaci\u00f3n o desarrollar neumon\u00eda 4, 6 . Las muestras para diagn\u00f3stico de pacientes no HIV que han sido estudiadas tienen baja carga de P. jirovecii cual estar\u00eda relacionado con la peor evoluci\u00f3n cl\u00ednica 3,4 . A diferencia de lo que sucede en los pacientes portadores de HIV, en los pacientes con c\u00e1ncer no portadores del virus 24. Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda por Pneumocystis jirovecii en pacientes con c\u00e1ncer El diagn\u00f3stico de certeza se realiza con el hallazgo del hongo a partir de una muestra de esputo inducido, t\u00e9cnica de baja sensibilidad en enfermos no HIV, debido a la escasa carga del hongo, a diferencia del lavado broncoalveolar (S) del 90-98 % 1,3,4,6 . Con menos frecuencia se requiere la biopsia transbronquial o a cielo abierto 1,6 (S = 100 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 188,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 330,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 332,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda, presentaci\u00f3n cl\u00ednica y diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por P. jirovecii"
        },
        {
            "text": "La coloraci\u00f3n de Giemsa o los anticuerpos monoclonales y formas qu\u00edsticas, tienen una baja sensibilidad (S < 80 %) en comparaci\u00f3n con la PCR (S > 95 %), y con un alto VPN 3,6,19 . El 1-3\u03b2-D-glucano es un componente de la pared celular de P. jirovecii, puede encontrarse elevado en el suero y este par\u00e1metro puede ser utilizado para el seguimiento durante el tratamiento 3 (aunque no est\u00e1 disponible en el pa\u00eds).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda, presentaci\u00f3n cl\u00ednica y diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por P. jirovecii"
        },
        {
            "text": "Dado que los datos en pacientes no HIV son limitados, las recomendaciones est\u00e1n basadas en las gu\u00edas de prevenci\u00f3n en pacientes HIV positivos y en la opini\u00f3n de expertos 4,7 , teniendo en cuenta los efectos que generan las drogas y las enfermedades oncohematol\u00f3gicas en el sistema inmunitario, tomando adem\u00e1s como referencia si el riesgo de desarrollar PcP es mayor del 3,5 % 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda, presentaci\u00f3n cl\u00ednica y diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por P. jirovecii"
        },
        {
            "text": "v\u00e9ase tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda, presentaci\u00f3n cl\u00ednica y diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por P. jirovecii"
        },
        {
            "text": "Es la droga m\u00e1s efectiva para prevenir esta infecci\u00f3n 2,13,21 ; en comparaci\u00f3n con pentamidina y dapsona, estas tienen 2,13 . La incidencia de PcP disminuye un 91 % (IC95 %: 68 %-98 %) y la mortalidad relacionada con neumon\u00eda en un 83 % (IC95 %: 6 %-97 %), el NNT para prevenir 1 episodio es de 15 pacientes 1,6,7 . Los efectos adversos son raros (3,1 %) y reversibles al suspender droga 1, 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 393,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 395,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas disponibles TMS (A)"
        },
        {
            "text": "La tolerancia en general es buena, aunque pacientes que reciben cuidados paliativos y los que tienen n\u00e1useas o disfagia pueden presentar intolerancia 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas disponibles TMS (A)"
        },
        {
            "text": "La contraindicaciones son hipersensibilidad grave a sul-fato deshidrogenasa 1,13,21 (G6PD).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas disponibles TMS (A)"
        },
        {
            "text": "La desensibilizaci\u00f3n es efectiva en m\u00e1s de 65 % de los -1,6,18,21 . Se sugiere indicar un escalamiento de dosis para reducir los efectos d\u00edas 4 a 6 = 2 ml; d\u00edas 7 a 9 = 5 ml; d\u00edas 10 a 12 = 10 ml, d\u00eda 21 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas disponibles TMS (A)"
        },
        {
            "text": "Se requiere un nebulizador especial 13 (Respigad II TM). La dosis de pentamidina se disuelve en 3 ml de agua est\u00e9ril o soluci\u00f3n salina y se aplica con el nebulizador conectado a 5, 13 . Los efectos adversos se ven en hasta un 7,5 % de los pacientes 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pentamidina aerosolizada (C)"
        },
        {
            "text": "1-Tos y disnea, 30-40 %, el broncoespasmo puede prevenirse con una nebulizaci\u00f3n previa con agonista \u03b2-2 adren\u00e9rgico 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pentamidina aerosolizada (C)"
        },
        {
            "text": "2-N\u00e1useas. 3-Infecci\u00f3n por P. jirovecii en los l\u00f3bulos pulmonares superiores o extrapulmonar 13 (0,3 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pentamidina aerosolizada (C)"
        },
        {
            "text": "Regular tolerancia, se ven efectos adversos en el 40 % de los casos 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 70,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dapsona (C)"
        },
        {
            "text": "1-Fen\u00f3menos al\u00e9rgicos, desde alergia cut\u00e1nea hasta ana-3-Nefritis. 4-Hepatitis. 5-S\u00edndrome de hipersensibilidad a sulfona: rash, hepatitis, linfadenopat\u00eda, metahemoglobinemia 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dapsona (C)"
        },
        {
            "text": "6-Mielosupresi\u00f3n. Se sugiere no rotar de TMS a dapsona en pacientes que tuvieron efectos adversos graves con la primera 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 122,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dapsona (C)"
        },
        {
            "text": "No disponible en el pa\u00eds. su biodisponibilidad 1, 12 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 49,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 52,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atovaquone (C)"
        },
        {
            "text": "La PcP es una complicaci\u00f3n en aumento en pacientes con c\u00e1ncer, debido a distintos factores de riesgo relacionados con los actuales tratamientos oncol\u00f3gicos y con las alteraciones del sistema inmunitario que generan las enfermedades oncohematol\u00f3gicas, como linfopenia y disminuci\u00f3n de CD4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es m\u00e1s abrupta que en los pacientes HIV positivos y con mayor mortalidad, lo cual acent\u00faa la bi\u00e9n la de mantener un alto nivel de sospecha cl\u00ednico, que facilite un diagn\u00f3stico temprano 4, 6, 7, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 211,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 217,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 220,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Aun cuando el papel del recuento de CD4 como factor de riesgo no est\u00e1 claramente determinado en pacientes no HIV -tengan la inmunosupresi\u00f3n 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 141,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "tividad (91 %) y reducida toxicicidad (3,1 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "piratoria por P. jirovecii y se sugiere el aislamiento respiratorio de los enfermos con PcP. No hay gu\u00edas sobre indicaci\u00f3n dr\u00eda desarrollar mutaciones de la dihidrofolatosintetasa (DHPS) que generen resistencia a sulfas [4] [5] [6] 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Pneumocystis jirovecii: drogas disponibles y dosis 13 Primera elecci\u00f3n (A) Alternativas ( Los ni\u00f1os con enfermedades oncol\u00f3gicas sometidos a tratamientos quimioter\u00e1picos est\u00e1n expuestos a padecer neutropenias febriles, lo que trae aparejado mayor incidencia de infecciones invasivas y mortalidad relacionada con infecciones en general. En la edad pedi\u00e1trica, los pacientes con c\u00e1ncer de mayor riesgo infectol\u00f3gico son aquellos con diagn\u00f3stico de leucemia mielobl\u00e1stica aguda y linfobl\u00e1stica reca\u00edda, y los ni\u00f1os sometidos a trasplantes de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas mieloablativos. Las bacterias son los agentes causales de gran proporci\u00f3n de las infecciones en pacientes oncol\u00f3gicos y de las causas de morbimortalidad relacionadas con el tratamiento de la enfermedad de base, y se asocia, adem\u00e1s, a mayores costos econ\u00f3micos y disminuci\u00f3n de la calidad de vida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 53,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 71,
                    "end": 74,
                    "text": "(A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "-nes microbiol\u00f3gicamente documentadas y aun del riesgo de mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Estas investigaciones en ni\u00f1os han sido limitadas, hasta la fecha. Algunos ensayos sobre el uso de trimetoprima-sulfametoxazol, eritromicina y amoxicilina-clavul\u00e1nico no mosen el Hospital de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica Saint Jude (Memphis, dad secundaria a sepsis en ni\u00f1os con leucemia mielobl\u00e1stica vancomicina), pero dicho estudio incluye escaso n\u00famero de una disminuci\u00f3n en el requerimiento de hospitalizaci\u00f3n, el ingreso a terapia intensiva y la bacteriemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "-nos resistentes, la aparici\u00f3n de diarrea asociada a antibi\u00f3ticos y las infecciones f\u00fangicas invasivas (IFI) como complicaciones. Cabe aclarar respecto del uso de quinolonas en pediatr\u00eda, que la FDA licenci\u00f3 su uso en menores de Mientras que en adultos con enfermedades oncol\u00f3gicas la frecuente, en pacientes pedi\u00e1tricos no es una indicaci\u00f3n de rutina, excluyendo situaciones de alto riesgo en particular, que lo requieran 2,5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, por el momento no hay recomendaci\u00f3n formal para su uso en ni\u00f1os con c\u00e1ncer, salvo bajo protocolos internacionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os sometidos a tratamientos por c\u00e1ncer tienen mayor riesgo de desarrollar IFI, por tres motivos fundamentales: disrupci\u00f3n de las barreras naturales (mucositis, cat\u00e9teres), defectos de la inmunidad celular (linfopenia secundaria a (quimioterapia mieolosupresiva).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Los ensayos en pacientes de alto riesgo en general no incluyen pacientes pedi\u00e1tricos, por lo cual los datos de IFI se basan en datos de estudios de adultos. en ni\u00f1os oncol\u00f3gicos, la m\u00e1s frecuente es la producida por Candida spp., seguida por la asociada a Aspergillus spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Los grupos de mayor riesgo de desarrollar IFI son los pacientes receptores de trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH) alog\u00e9nicas, aquellos con leucemia mieloide aguda (LMA), leucemia linf\u00e1tica aguda (LLA) reca\u00eddas y anemias apl\u00e1sicas graves. En estos grupos, la incidencia es mayor del 10 %, con una mortalidad que alcanza el 20-50 %. En algunas de estas poblaciones se observ\u00f3 disminuci\u00f3n de IFI con el uso de TCH se evidenci\u00f3 disminuci\u00f3n de la mortalidad, por lo cual son prioritarios los esfuerzos por realizar reconocimientos precoces de infecciones f\u00fangicas de pacientes de alto riesgo. recomendada en pacientes sometidos a TCH. Si bien contin\u00faa siendo un t\u00f3pico controvertido y sin consenso entre los distintos grupos de trabajo y centros de referencia dedicados a la atenci\u00f3n de este tipo de pacientes, deber\u00eda evaluarse en el resto de los pacientes de alto riesgo (no TCH), de modo que se necesitan m\u00e1s ensayos en poblaci\u00f3n pedi\u00e1considera la droga de primera l\u00ednea 3, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 977,
                    "end": 979,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 981,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Como contrapartida, existe consenso en la indicaci\u00f3n de disminuir la probabilidad de reactivaci\u00f3n de micosis profundas probadas o probables durante el tratamiento inmunosupresor 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 179,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Aproximadamente un tercio de los episodios de neutropenia febril en ni\u00f1os se relacionan con pat\u00f3genos virales. : indicada en las primeras 48 horas de contacto con un caso, durante circulante (oseltamivir, amantadina).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Human herpesvirus 3 (HHV-3):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "de las 96 h del contacto o aciclovir, comenzando a los 7-10 d\u00edas de las exposici\u00f3n, durante 7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "mienda para la prevenci\u00f3n de Human herpesvirus 1 and 2 (HHV-1 y HHV-2) y Human herpesvirus 3 (HHV-3), ya que las reactivaciones son menos frecuentes que en adultos y parece ser m\u00e1s razonable tratar las intercurrencias, salvo en pacientes con 2 o m\u00e1s episodios de herpes z\u00f3ster o recu-mioterapia 4,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Los tratamientos en el paciente oncol\u00f3gico est\u00e1n siendo cia. Es por ello que el uso de nuevas terapias antilinfocitarias en el tratamiento del paciente oncol\u00f3gico y el aumento de infecciones relacionadas ha llevado a la necesidad de elaborar recomendaciones que permitan su uso con mayor seguridad. Estos tratamientos producen un potente efecto puede persistir durante largos per\u00edodos luego de la discontinuaci\u00f3n del tratamiento. Es por este motivo que se deben na en los pacientes que reciben estas drogas. A continuaci\u00f3n se enumerar\u00e1n las consideraciones m\u00e1s trascendentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jiroveci"
        },
        {
            "text": "Es un anticuerpo monoclonal humanizado IgG 1, que se une c\u00e9lulas natural killer, y produce su l\u00edsis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alemtuzumab"
        },
        {
            "text": "Se utiliza en el tratamiento de la leucemia linf\u00e1tica cr\u00f3nica (LLC) (segunda l\u00ednea), el linfoma T y el linfoma cut\u00e1neo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alemtuzumab"
        },
        {
            "text": "Asimismo, su uso se ha ampliado al tratamiento de rechazo en trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido, artritis reumatoidea, enfermedad injerto contra hu\u00e9sped (EICH) y como condicionamiento de trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas (TCH).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alemtuzumab"
        },
        {
            "text": "Dentro del grupo de drogas antilinfocitarias es la que induce mayor inmunodepresi\u00f3n. Esta se produce dentro de las 2 a 4 semanas de haber comenzado el tratamiento y se extiende hasta los 9 a 12 meses de haberse discontinuado su uso 14, 25, 34, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 246,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alemtuzumab"
        },
        {
            "text": "Esta linfopenia profunda y prolongada, en cuya incidencia no incide el sexo, la edad ni la dosis total acumulada, conlleva la aparici\u00f3n de m\u00faltiples infecciones oportunistas 14, 25, 34, 36 . A continuaci\u00f3n se enumeran las infecciones a las que est\u00e1n dirigidas las diferentes estrategias de prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alemtuzumab"
        },
        {
            "text": "-Listeria spp., Nocardia spp. y el complejo Burkholderia cepacia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jirovecii"
        },
        {
            "text": "mana y su duraci\u00f3n se extender\u00e1 hasta los 9 a 12 meses - 3 14,25,34,36 . Drogas alternativas:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 70,
                    "text": "3 14,25,34,36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jirovecii"
        },
        {
            "text": "(esta \u00faltima para evitar la toxicidad medular de este esquema), una vez a la semana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jirovecii"
        },
        {
            "text": "sario un nebulizador especial (Respigard III o similar); no evita las formas sist\u00e9micas de la enfermedad, ya que solo ingresa al pulm\u00f3n. Para m\u00e1s detalles, v\u00e9ase cap\u00edtulo 24 (Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda por Pneumocystis jirovecii en pacientes con c\u00e1ncer). La reactivaci\u00f3n de HHV-4 ocurre dentro de los primeros 3 meses de haberse iniciado el alemtuzumab, con una incidencia global del 66 %. Cuando se compara la reactivaci\u00f3n en pacientes con enfermedad linfoproliferativa con el anticuerpo monocontra 37 %) y la mortalidad relacionada se acerca al 9 % 14, 25, 34, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 561,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jirovecii"
        },
        {
            "text": "Se recomienda el monitoreo semanal con carga viral para HHV-4 o PCR en tiempo real. De no disponer de estas t\u00e9cni-do el tratamiento. En caso de detecci\u00f3n de replicaci\u00f3n por alguno de los m\u00e9todos utilizados, est\u00e1 indicado el inicio de terapia anticipada, no obstante, el punto de corte en esta poblaci\u00f3n no est\u00e1 a\u00fan estandarizado 14, 25, 34, 36 Si bien el riesgo existe, es menor que en otras poblaciones, por lo tanto, cada centro deber\u00e1 determinar la conrecomendada 14, 25, 34, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 332,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 340,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 343,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 474,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 478,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 481,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jirovecii"
        },
        {
            "text": "La reactivaci\u00f3n por alguno de estos virus, es de alrededor del 10 % al 40 %. Por este motivo, se recomienda el uso de aciclovir 400 mg cada 12 h v\u00eda oral (VO) o valaciclovir anticuerpo monoclonal, en aquellos pacientes con antecedentes de enfermedad previa 14,25,34,36 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del herpes simple (Human herpesvirus 1 and 2 (Human herpesvirus 3"
        },
        {
            "text": "todos los pacientes, antes de iniciar el tratamiento con alemtuzumab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la hepatitis B (Hepatitis B virus"
        },
        {
            "text": "alternativas: tenofovir o adefovir 34,42 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la hepatitis B (Hepatitis B virus"
        },
        {
            "text": "Human herpesvirus 4 dad linfoprolifarativa postrasplante y virus herpes humano 6 (Human herpesvirus 6 [HHV-6]) son otros de los virus que se presentan en este grupo de pacientes y a los cuales se deber\u00e1 estar atento, aunque en la actualidad se carece de 14, 25, 34, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros virus"
        },
        {
            "text": "Dada la alta prevalencia de esta enfermedad en nuestro pa\u00eds, este grupo de pacientes debe realizar PPD y radiografia (Rx) de t\u00f3rax, y se evaluar\u00e1 el riesgo individual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "durante 9 meses a todos los que presenten una PPD \u2265 5 mm, que tengan antecedente de exposici\u00f3n a pacientes bacil\u00edferos o presenten secuela radiol\u00f3gica compatible con primoinfecci\u00f3n no tratada 14, 25, 34, 36 . A\u00fan no contamos en la Argentina con las t\u00e9cnicas de IGRA (ensayo de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma) basadas en la liberaci\u00f3n de TNF-g luego de la exposici\u00f3n al ant\u00edgeno de resultan \u00fatiles para descartar falsos positivos en pacientes becegeizados y detectar a los pacientes con anergia cut\u00e1nea por grave inmunosupresi\u00f3n celular, que nos dan falsos negativos. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Dado que en nuestro pa\u00eds existen \u00e1reas de riesgo para la enfermedad de Chagas, se recomienda la evaluaci\u00f3n serol\u00f3gica universal. Se considera positivo a aquel paciente que presente 2 o m\u00e1s reacciones positivas (ELISA, IFI y HAI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chagas"
        },
        {
            "text": "En caso de que el paciente sea reactivo, deber\u00e1 ser seguido con el m\u00e9todo de PCR, ya que arroja resultados de manera precoz, el Strout es un m\u00e9todo que se positiviza m\u00e1s tard\u00edamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chagas"
        },
        {
            "text": "Deben monitorearse hasta el a\u00f1o o hasta que sus CD4 3 . Las drogas de elecci\u00f3n son el nifurtimox o el benznidazol y son provistas gratuitamente por el Instituto Fatala Chab\u00e9n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chagas"
        },
        {
            "text": "En pacientes que residan o hayan residido en \u00e1reas end\u00e9micas de este par\u00e1sito, como la Mesopotamia argentina, antes del inicio del anticuerpo monoclonal se deber\u00e1 realizar la b\u00fasqueda sistem\u00e1tica mediante alguna de las siguientes t\u00e9cnicas: ELISA (no disponible en nuestro pa\u00eds), sondeo duodenal o coproparasitol\u00f3gico (3 muestras seriadas y fresco). Si la b\u00fasqueda arrojara un resultado positivo, deber\u00e1 realizarse el tratamiento antes del inicio de la terapia con tiabendazol, ivermectina o albendazol, y luego, tras el resultado negativo, podr\u00e1 darse el alta para el tratamiento con el anticuerpo monoclonal 14, 25, 34, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 609,
                    "end": 612,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 616,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 623,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se recomienda el tratamiento a pacientes proparasitol\u00f3gico negativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Es un anticuerpo monoclonal IgG 1 quim\u00e9rico que se une al ce a su depleci\u00f3n a los pocos d\u00edas de iniciado el tratamiento y esta persiste durante 6 a 9 meses despu\u00e9s de suspendido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "En general, los niveles de inmunoglobulinas permanecen estables o discretamente disminuidos, en especial, los de IgM. Es por ello que se recomienda su monitoreo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Se lo utiliza en el tratamiento de linfoma y enfermedades autoinmunitarias. En diferentes trabajos aleatorizados se ha comparado el esquema de CHOP (ciclofosfamida+doxorr ubicina+vincristina+corticoides) vs. R-CHOP (el esquema citado con el agregado de rituximab); no hubo diferencias en la incidencia de infecciones 2, 4, 32, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 319,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Hay comunicaciones aisladas de citomegalovirus (Human herpesvirus 4 [HHV-4]), de virus del grupo Herpes, en gene- 33, 34 (HB parvovirus).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 120,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "El riesgo con el uso de rituximab es la reactivaci\u00f3n de la pacientes e indicar vacunaci\u00f3n en los pacientes naive, y o aumentar la carga viral (> 1 log de la basal), como son los da e infecci\u00f3n oculta (core aislado sin respuesta a la vacude core aislado, para determinar si se trata de un virus mutante o es solo un falso positivo, se administrar\u00e1 una dosis la vacunaci\u00f3n como cualquier paciente naive. El mutante que no fue vacunado. La reactivaci\u00f3n seg\u00fan las diferentes series pueden llegar positivos 43 , y alcanza el 80 % en la infecci\u00f3n activa con CV > 1 log del basal 30 . Si bien las reactivaciones se producen con mayor fredeber\u00eda extenderse hasta los 2 a\u00f1os, debido a que existen reportes de reactivaci\u00f3n en ese per\u00edodo, y hay que remar-car que la mortalidad de las reactivaciones es cercana al 52 % 21, 26, 35 . Debido a la mortalidad elevada, es necesario establecer una estrategia de vigilancia; en los casos en los que no est\u00e1 con los medios para realizarlo. De no poseerlos, ser\u00eda m\u00e1s 22 . La vigilancia debe realizarse con la determinaci\u00f3n peri\u00f3--sAC \u2265 de al o reactivaci\u00f3n 6, 17, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 504,
                    "text": "43",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 575,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 811,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 815,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 818,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 998,
                    "end": 1000,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1090,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1091,
                    "end": 1094,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1097,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "> a 1 log del basal tiene indicaci\u00f3n absoluta de suspender la droga. En los casos de pacientes con core fecci\u00f3n oculta, para quienes se ha decidido la estrategia de monitoreo, deber\u00e1 contarse con CV mensuales, ya que la carga viral precede a la seroconversi\u00f3n en 8 a 12 semanas 9 . Las enzimas no son de utilidad, ya que al momento de la seroconversi\u00f3n, estas son normales. Recordemos que una vez que ha ocurrido la seroconversi\u00f3n, la mortalidad es del 50 % 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 460,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "La lamivudina est\u00e1 desaconsejada, dado que en tiempos mayores de 6 meses la resistencia es muy elevada; asimismo, existen m\u00faltiples reportes de reactivaci\u00f3n intralamivudina, m\u00e1s all\u00e1 de este per\u00edodo 35, 41 . extenderse por 2 a\u00f1os, con control posterior, la lamivudina no est\u00e1 indicada. La indicaci\u00f3n es entecavir, adefovir o tenofovir 30, 41 . En la tabla 1 se esquematizan las opciones en cada caso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 205,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 341,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Se han reportado casos de leucoencefalopat\u00eda multifocal progresiva (LMP) asociada al uso de rituximab, la mayor\u00eda de los pacientes hab\u00edan recibido otras drogas inmunosupresoras. La infecci\u00f3n se manifest\u00f3 con una media de 6 dosis de rituximab y un tiempo de exposici\u00f3n a la droga de 16 meses, antes del desarrollo de la LMP. La mortalidad asociada fue cercana al 90 %. Igualmente, la incidencia es muy baja 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Los trabajos de Pneumocystis jirovecii asociado a esta droga se han desestimado, dado que los pacientes que presentaban esta infecci\u00f3n estaban recibiendo otros inmunosupresores, entre ellos corticoides a altas dosis, por lo cual el papel del rituximab es discutido. Los trabajos que compa-ran R-CHOP vs. CHOP no han mostrado diferencias 39 . Las pruebas de PPD, Chagas y parasitol\u00f3gica est\u00e1n indicadas tambi\u00e9n en estas poblaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 339,
                    "text": "39",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Respecto de la hepatitis viral C (HCV), no se ha reportado reactivaci\u00f3n en pacientes que reciben la droga por enfermedades autoinmunitarias 39 y s\u00ed en los pacientes en los que se asocia corticoides como parte del tratamiento quimioter\u00e1pico de los pacientes oncohematol\u00f3gicos, por lo cual est\u00e1 indicado el examen previo y el control de la carga viral en los seropositivos 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 373,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Curiosamente, los seropositivos HCV tienen 2,5 veces m\u00e1s riesgo de desarrollar linfoma no Hodgkin (LNH) de c\u00e9lulas grandes difuso y nodal marginal que los seronegativos 3, 12, 13, 38 . El papel oncog\u00e9nico del virus de la hepatitis C ya ha sido demostrado en el hepatocarcinoma. En el LNH se observa que los pacientes HCV positivos tratados con peg-interfer\u00f3n m\u00e1s ribavirina alcanzan la remisi\u00f3n completa en forma esta-gativos, lo cual apoya su rol oncog\u00e9nico 12, 15, 16, 19, 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 474,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 477,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Se ha descrito el aumento de carga viral HCV durante el tratamiento con rituximab, los casos de reactivaci\u00f3n var\u00edan del 18 al 33 % de los pacientes con LNH. No puede descartarse el rol de los corticoides en estas reactivaciones, ya que no suceden cuando se lo usa en las enfermedades autoinmunitarias sin asociarlo con corticoides 1,10,11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "-CL) tienen mayor riesgo de desarrollar disfunci\u00f3n hep\u00e1tica en el curso del tratamiento, sobre todo el genotipo 2, pero no afecta su sobrevida 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strongyloides stercoralis"
        },
        {
            "text": "Se trata de un conocido grupo de drogas con potente efecto indicada est\u00e1 relacionada con este hecho.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "y pentostatina)"
        },
        {
            "text": "-Listeria spp., Nocardia spp. y el complejo Burkholderia cepacia. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocystis jirovecii"
        },
        {
            "text": "(esta \u00faltima, para evitar la toxicidad medular de este esquema): una vez a la semana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas alternativas"
        },
        {
            "text": "sario un nebulizador especial (Respigard III o similar); no evita las formas sist\u00e9micas de la enfermedad, ya que solo ingresa al pulm\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas alternativas"
        },
        {
            "text": "La reactivaci\u00f3n de estos virus es de alrededor del 10 % y 13 %, respectivamente. que tengan alguno de los siguientes factores de riesgo: segunda l\u00ednea de quimioterapia, uso asociado de corticoides, 3 o edad > 65 a\u00f1os. Se indicar\u00e1 aciclovir 400 mg cada 12 h o valaciclovir terapia en aquellos pacientes con antecedente de enfermedad previa y con factores de riesgo 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 199,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drogas alternativas"
        },
        {
            "text": "Dado que el 20 al 50 % de aquellos que presentaban serolocore) desarrollaron reactiva-34,42 . En estas poblaciones tambi\u00e9n se deber\u00e1n realizar ex\u00e1menes de Chagas, PPD y coproparasitol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "bleomicina y dactinomicina)"
        },
        {
            "text": "mioter\u00e1picos, como el bortezomib 43 , seguramente debido a las altas dosis de corticoides con las que se lo asocia. Lo alemtuzumab, bleomicina, busulf\u00e1n, cisplatino, ciclofosfamida, citarabina, decarbazina, doxorrubicina, etop\u00f3sido, metotrexato, gemcitabina, vinblastina y vincristina 29, 37 . Por tal motivo se recomienda la indagaci\u00f3n serol\u00f3gica antes de iniciar la quimioterapia, independientemente de la enfermedad de base y del r\u00e9gimen indicado. Se deber\u00e1 vacunar a los pacientes naive y vigilar a los seropositivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 35,
                    "text": "43",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 291,
                    "text": "37",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales sobre hepatitis"
        },
        {
            "text": "ses y en caso de reactivaci\u00f3n de HCV est\u00e1 indicado iniciar el tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales sobre hepatitis"
        },
        {
            "text": "si\u00f3n se debe a que el ADN covalente cerrado circular (cccDNA)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales sobre hepatitis"
        },
        {
            "text": "En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la terapia del c\u00e1ncer ha cambiado sustancialmente y se han incorporado nuevos tipos de drogas. Los pacientes con c\u00e1ncer o una enfermedad oncohematol\u00f3gica tienen una mortalidad y morbilidad incrementada frente a algunas infecciones, que pueden ser prevenidas a invasivas por neumococo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento"
        },
        {
            "text": "La respuesta a la inmunizaci\u00f3n es menor comparada con la de la poblaci\u00f3n general, por lo que es fundamental vacunar al grupo familiar, a los contactos cercanos y al personal anual, y en quienes son susceptibles considerar varicela, 5, 21 . Las recomendaciones est\u00e1n basadas principalmente en datos de seguridad y conocimiento sobre la respuesta inmunitaria que generan las diferentes vacunas 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 237,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamento"
        },
        {
            "text": "cadas, deber\u00edan administrarse por lo menos 14 d\u00edas antes del inicio de la quimioterapia; radioterapia o esple-nectom\u00eda, y desde 1-3 meses despu\u00e9s de completar la quimioterapia (tabla 1) en el caso de enfermedad oncohematol\u00f3gica, incluyendo leucemia y enfermedades mieloproliferativas 11 . su administraci\u00f3n. El \u00fanico riesgo de administrarlas durante la inmunosupresi\u00f3n es que pueden ser menos inmunog\u00e9nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "quimioterapia, puede extenderse de 3 meses a 2 a\u00f1os, dependiendo del tipo de enfermedad oncohematol\u00f3gica y de las drogas recibidas. Esta situaci\u00f3n constituye un punto importante que es preciso tener en cuenta, ya que se deben evitar las vacunas a g\u00e9rmenes vivos atenuadas durante el per\u00edodo de inmunosupresi\u00f3n por el riesgo de desarrollar enfermedad asociada a la vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "si el paciente recibi\u00f3 las vacunas 14 d\u00edas antes de iniciar la misma 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "(LLC) que reciben rituximab como parte del esquema de quimioterapia pueden tener deterioro de la respuesta humoral para la vacunaci\u00f3n durante 6 meses despu\u00e9s de la terapia 16 cuando la respuesta a la vacuna sea sub\u00f3ptima, esta poblaci\u00f3n tiene un alto riesgo de complicaciones relacionadas por la vacuna. Es importante considerar el momento m\u00e1s adecuado para la vacunaci\u00f3n, es decir, el que se asocie con una mayor respuesta inmunol\u00f3gica [1] [2] [3] 5, 15, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 174,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 440,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 451,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 458,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "parar una versus dos dosis 8 . La respuesta puede ser mejor si se administra 2 semanas antes de iniciar la quimioterapia o entre ciclos (> 7 d\u00edas desde el \u00faltimo ciclo). Si se administr\u00f3 durante el ciclo de quimioterapia o menos de 2 semanas antes de iniciar aquella, se recomienda revacunar transcu-No est\u00e1 recomendada su administraci\u00f3n durante los per\u00edodos de intensa quimioterapia, como puede suceder en pacientes con leucemia aguda 3, 4, 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 436,
                    "end": 438,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 441,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 445,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 448,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "Es una causa importante de enfermedad en inmunocomprometidos, especialmente en los pacientes con linfoma o mieloma m\u00faltiple, quienes tienen un riesgo incrementado de presentar infecciones graves por neumococo 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1n disponibles en nuestro pa\u00eds dos vacunas para la poblaci\u00f3n adulta: la 23-valente polisac\u00e1rida (VPN23V) y la 13-valente conjugada (VCN13V). Seg\u00fan estudios epidemiol\u00f3gicos realizados en Argentina por grupos del Instituto Malbr\u00e1n, OPS, SIREVA, y por infect\u00f3logos de nuestra Sociedad, que en los \u00faltimos 10 a\u00f1os analizaron m\u00e1s de 400 cepas de neumococo aisladas de enfermedades invasivas en mayores de 15 a\u00f1os, la cobertura ofrecida es 75 % y 90 % para la VCN13V y la VPN23V, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "La VCN13V es m\u00e1s inmunog\u00e9nica que la VPN23V y genera mayor inmunogenicidad en algunos de los serotipos en adem\u00e1s, agrega un serotipo adicional (6A). Tambi\u00e9n causa una mejor respuesta de anticuerpos frente a dosis subsecuentes. La mejor respuesta de anticuerpos opsono-fagoc\u00edticos se obtiene al administrar en primer t\u00e9rmino la VC-N13V y despu\u00e9s de un intervalo no inferior a 8 semanas, la VPN23V 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "Esquemas de vacunaci\u00f3n contra neumococo 6 A-Sin vacunaci\u00f3n previa contra neumococo: una dosis de VCN13V seguida de VPN23V (con un intervalo m\u00ednimo de administraci\u00f3n entre ambas vacunas de 8 semanas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 41,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "B-Previamente vacunados con VPN23V ( \u2265 1 dosis): una dosis de VCN13V despu\u00e9s de al menos un a\u00f1o de la administraci\u00f3n de VPN23V.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "En ambos casos revacunar con VPN23V, administrar 5 a\u00f1os despu\u00e9s de la primera dosis de VPN23V.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "Se conoce poco acerca de la respuesta en los pacientes con c\u00e1ncer, si bien en los ni\u00f1os que reciben quimioterapia de mantenimiento, la respuesta es similar al individuo sano 22 . En los pacientes que reciben quimioterapia se observa una disminuci\u00f3n de los niveles protectivos de anticuerpos para difteria y pertussis. Sin embargo, la revacunaci\u00f3n 3-5 meses luego de de anticuerpos tan altos como los anteriores a aquella 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 176,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "Considerar la administraci\u00f3n de un refuerzo frente a t\u00e9tanos y difteria en el paciente adulto con c\u00e1ncer. El adulto que no ha sido vacunado con el componente pertussis acelular debe recibir una vacuna que contenga dicho componente, triple bacteriana acelular (Tdap), idealmente antes del inicio de la quimioterapia, y no durante los ciclos de intensa inmunosupresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 indicada como rutina. En caso de requerirlo, debe administrarse vacuna inactivada, ya que la vacuna Sabin oral puede inducir par\u00e1lisis por virus vaccinal en el paciente inmunocomprometido 1, 4, 16, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 198,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 201,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Polio"
        },
        {
            "text": "Es una de las causas m\u00e1s frecuentes de infecci\u00f3n de trasmisi\u00f3n sexual en el mundo. Se estima que aproximadamente el 50 % de los hombres y de las mujeres sexualmente activos contraer\u00e1n la infecci\u00f3n en alg\u00fan momento de su vida. Es tes. Los pacientes inmunocomprometidos tienen un riesgo aumentado de complicaciones relacionadas con la infecci\u00f3n por virus papiloma 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 364,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del papiloma humano (Human papillomavirus"
        },
        {
            "text": "No hay datos respecto de la inmunogenicidad en inmunocomprometidos. Puede considerarse su uso por no ser a g\u00e9rmenes vivos. La indicaci\u00f3n es la misma que para la poblaci\u00f3n general 5, 16, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 181,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del papiloma humano (Human papillomavirus"
        },
        {
            "text": "Las vacunas a g\u00e9rmenes vivos atenuados poseen un riesgo En general, no deben ser administradas hasta 3 meses luego de completar el \u00faltimo ciclo de quimioterapia 1, 5, 16 . Considerando que algunas drogas se asocian a una inmunosupresi\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de los 3 meses luego de su suspensi\u00f3n, se aconseja consultar a un infect\u00f3logo antes de recibir este tipo de vacunas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 163,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 166,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 169,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del papiloma humano (Human papillomavirus"
        },
        {
            "text": "El sarampi\u00f3n tiene una elevada mortalidad en los pacientes con c\u00e1ncer. La vacunaci\u00f3n frente a sarampi\u00f3n no debe realizarse durante la quimioterapia ni durante los per\u00edodos de mayor inmunosupresi\u00f3n. En caso de que haya una situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de alto riesgo, se evaluar\u00eda su aplicaci\u00f3n bajo estricto seguimiento 1,13 . Varicela si\u00f3n 9 . Se puede considerar la vacunaci\u00f3n en quienes no tienen evidencia de inmunidad contra varicela, en pacientes con linfoma, leucemia u otra enfermedad maligna en remisi\u00f3n, si no ha recibido quimioterapia por 3 meses 4, 9, 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 338,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 556,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 559,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n contra herpes z\u00f3ster a virus vivos no est\u00e1 disponible en nuestro pa\u00eds, y tampoco est\u00e1 recomendada en inmunocomprometidos 16, 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 141,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se recomienda en\u00e9rgicamente la inmunizaci\u00f3n de los convivientes y del personal de la salud susceptible que trabaja mizar la potencial exposici\u00f3n, protegiendo a las personas de su entorno para que no se enfermen y, por lo tanto, no contagien al paciente. Las vacunas recomendadas son las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas recomendadas"
        },
        {
            "text": "Vacuna oral contra la polio (Sabin oral) Los convivientes no pueden recibir la vacuna oral contra la polio (Sabin oral) por el riesgo de transmisi\u00f3n del virus vaccinal al enfermo oncohematol\u00f3gico, con riesgo de producir par\u00e1lisis por dicho virus. El virus vaccinal se elimina en la materia fecal de los vacunados principalmente durante las primeras 4-6 semanas posvacunaci\u00f3n. Para minimizar el riesgo de transmisi\u00f3n, se recomienda evitar el contacto del paciente inmunocomprometido con saliva y materia fecal de los vacunados, y enfatizar la correcta higiene de manos del paciente inmunocomprometido luego de tener contacto con materia fecal del conviviente vacunado recientemente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas contraindicadas"
        },
        {
            "text": "Vacuna oral contra rotavirus La vacuna contra rotavirus es a virus vivos. Si bien no se ha evaluado la transmisi\u00f3n del virus rotavirus vaccinal a pacientes inmunocomprometidos, existe riesgo de potencial transmisi\u00f3n dada la eliminaci\u00f3n en materia fecal posvacunaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacuna que puede aplicarse con precauci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La excreci\u00f3n viral en materia fecal es de alrededor de 15 d\u00edas con la vacuna Rotateq \u00ae y de 30 d\u00edas con la vacuna Rotarix \u00ae . En el caso de que un conviviente pedi\u00e1trico deba ser vacunado contra rotavirus considerando la importancia de prevenir esta infecci\u00f3n en menores de 1 a\u00f1o, se recomienda minimizar el riesgo potencial de transmisi\u00f3n del virus vaccinal al inmunocomprometido reforzando la higiene de manos luego de tener contacto con materia fecal del conviviente que fue vacunado en las \u00faltimas 4 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacuna que puede aplicarse con precauci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os inmunocomprometidos es un aspecto fundamental de esta compleja patolog\u00eda, y es muy importante el adecuado empleo de esta herramienta pre-mortalidad de estos pacientes. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os en el momento del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer presentan funci\u00f3n inmunitaria conservada, con concentraci\u00f3n total de inmunoglobulinas normal y niveles adelos pacientes que han recibido las vacunas antes del comienzo del c\u00e1ncer muestran una correcta inmunidad, excepto los pacientes con linfoma de Hodgkin, linfoma de adem\u00e1s de alteraci\u00f3n de los linfocitos T de manera precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "El inicio de la quimioterapia conlleva una r\u00e1pida alteraci\u00f3n del sistema inmunitario. La quimioterapia limita la capacidad de mantener los t\u00edtulos de Ac protectores, as\u00ed como de responder a vacunas administradas durante el tratamiento. Tambi\u00e9n son m\u00e1s frecuentes las reacciones adversas a vacunas que contienen virus vivos atenuados. Los linde terminar la quimioterapia, mientras que los linfocitos T y las cifras totales de inmunoglobulinas tardan m\u00e1s tiempo en normalizarse 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 477,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "En general, las vacunas vivas atenuadas (polio oral, triple est\u00e1n contraindicadas en pacientes con c\u00e1ncer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "Las vacunas con microorganismos muertos o inactivados polisac\u00e1ridas o conjugadas ( tipo b, meningococo, neumococo) y toxoides (t\u00e9tanos, difteria) pueden ser administradas sin riesgo, aunque es esperable una respuesta sub\u00f3ptima seg\u00fan el grado de inmunodepresi\u00f3n, y puede presentarse una p\u00e9rdida temprana de anticuerpos circulantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "En los pacientes en los que se prev\u00e9 una inmunodepresi\u00f3n, debe completarse el calendario de vacunas con anterioridad, considerando que las vacunas con microorganismos vivos deben administrarse al menos un mes antes de comenzar la inmunosupresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "La cobertura vacunal no se reduce a los pacientes con c\u00e1ncer, sino tambi\u00e9n a los convivientes y al personal de salud que les brinda atenci\u00f3n. Deben conocer su susceptibilidad a varicela y si no tienen antecedente de enfermedad o anticuerpos, vacunarse; deben adem\u00e1s recibir antigripal anual y, en caso de corresponder, poliovirus inactivada. El resto de las vacunas pueden administrarse sin ninguna particularidad 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales"
        },
        {
            "text": "La gripe es una enfermedad con alta morbilidad y mortalidad en ni\u00f1os oncol\u00f3gicos y muchas veces requiere internaciones e interrupciones de tratamientos oncol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "La vacuna, si bien no es altamente inmunog\u00e9nica (sobre naria a pacientes y convivientes est\u00e1 recomendada anualmente en oto\u00f1o, a partir de los 6 meses de vida 3, 4, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 160,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 163,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 166,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "Idealmente la aplicaci\u00f3n deber\u00eda ser luego de 3 a 4 semanas de la quimioterapia y con polimorfonucleares y linfocitos >1000 para obtener mejor respuesta 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "La varicela es una enfermedad de alta transmisibilidad, con la particularidad de tener en hu\u00e9spedes inmunocomprometidos un 30 % de riesgo de diseminaci\u00f3n, lo que trae aparejado una mortalidad del 7 al 20 %, seg\u00fan las series.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "general contraindicada en pacientes inmunocomprometidos por poseer virus vivos atenuados, se estudia desde hace varios a\u00f1os en ni\u00f1os con leucemia linfobl\u00e1stica aguda. Tal como public\u00f3 Arbeter en 1990, la vacuna ha demostrado ser segura y su inmunidad efectiva para evitar o mode herpes z\u00f3ster que en ni\u00f1os no vacunados 1,5,6 (4 % vs. 10-20 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "En la generalidad, esta vacuna no debe utilizarse en pacientes que reciben tratamiento citost\u00e1tico, salvo ni\u00f1os con leucemia linfobl\u00e1stica aguda (LLA), cumpliendo con las siguientes condiciones: previo a la administraci\u00f3n de la vacuna antes y una semana despu\u00e9s En ese caso, se recomiendan dos dosis de vacuna separadas por 3 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "En el resto de los ni\u00f1os con enfermedades oncol\u00f3gicas, las dem\u00e1s vacunas a virus vivos, en general, y la vacuna antivaricela, en particular, no deber\u00edan administrarse durante el tratamiento quimioter\u00e1pico 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones especiales"
        },
        {
            "text": "ante un accidente de riesgo, deben recibir vacuna inactivada (se desconoce el grado de protecci\u00f3n que otorga) y gammaglobulina antirr\u00e1bica C\u00f3lera inactivada: puede ser administrada puede ser administrada contraindicada en hu\u00e9spedes inmunocomprometidos 13 Los tratamientos intensivos de las enfermedades oncol\u00f3gicas en la infancia han aumentado la sobrevida y potencial cura de gran proporci\u00f3n de pacientes. Secundariamente a la enfermedad de base o por los tratamientos instaurados, se produce una p\u00e9rdida de los anticuerpos protectores en tratamiento no se produce un aumento espont\u00e1neo, de modo que persisten a t\u00edtulos menores que en ni\u00f1os sanos, y muchas veces, no protectores. se encontraba incompleto, debe completarse; caso contra-nalizar la quimioterapia, como se detalla en la tabla 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas de indicaci\u00f3n poco frecuente"
        },
        {
            "text": "Existe controversia en la bibliograf\u00eda acerca del momento m\u00e1s oportuno para revacunar, pero teniendo en cuenta rarse al menos 3 meses para vacunas inactivadas y 6 meses para vacunas a virus vivos atenuados 8,9 . Los convivientes de pacientes oncol\u00f3gicos tienen contraindicada la vacuna antipoliomiel\u00edtica oral (Sabin), por lo que deben recibir polio inactivada (Salk o combinaciones). En caso de vacunaci\u00f3n inadvertida de un conviviente, se recomienda el aislamiento durante al menos 2 semanas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 211,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas de indicaci\u00f3n poco frecuente"
        },
        {
            "text": "Debe tenerse precauci\u00f3n ante la administraci\u00f3n de vacuna contra rotavirus a menores convivientes, se deben extremar las medidas de higiene debido a que se trata de una vacuna que contiene virus vivos, que se eliminan durante semanas por materia fecal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas de indicaci\u00f3n poco frecuente"
        },
        {
            "text": "Se recomienda tener esquemas completos con triple viral, triple bacteriana (DTPa en adultos), hepatitis A, varicela en individuos susceptibles, as\u00ed como la administraci\u00f3n anual de vacuna antigripal a todos los convivientes mayores de 6 meses 8,10,12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas de indicaci\u00f3n poco frecuente"
        },
        {
            "text": "Vacunaci\u00f3n del equipo de salud que asiste a pacientes con c\u00e1ncer 10 a\u00f1os (idealmente, una dosis de triple bacteriana acelular). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas de indicaci\u00f3n poco frecuente"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Herpes simplex virus infection in pregnancy and in neonate: status of art of epidemiology, diagnosis, therapy and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietropalo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "40--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "En: Caraball G",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virus Respiratorios",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "En: Caraball G, Oubi\u00f1a Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Citomegalovirus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Procedimientos en microbiolog\u00eda cl\u00ednica. Recomendaciones de la sociedad espa\u00f1ola de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica procedimientomicrobiologia8a.pdf Consultado 16 de junio de 2012. varicella-zoster virus infections in the clinical laboratory by light cycler PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cardona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Navarro",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De O\u00f1a Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perez",
                    "middle": [],
                    "last": "Saenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "3187--3196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "PCR in clinical microbiology: applications for routine laboratory testing",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "165--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Molecular pathology in clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caliendo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "425--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Molecular pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caliendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Deerlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "En: Molecular pathology in clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginocchio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "437--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Current best practices for respiratory virus testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ginocchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcadam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "44--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "antibody assays for diagnosis of respiratory virus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Caliendo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "from allogenic hematopoietic cell transplant recipients. Emerg Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1580--1587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Role of cell culture for virus detection in the age of technology",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginocchio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Detection of respiratory viruses by molecular methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahony",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ther Adv Neurol Disord",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "284--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Role of the laboratory in diagnosis and management of cytomegalovirus infection in hematopoietic stem cell and solid organ transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Razonable",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "746--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Monoclonal antibodies versus reverse transcription-PCR for respiratory tract infections admitted to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Percivalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zavattoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Torsellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "herpes simplex virus infections. Can J Infect Dis Med Microbiol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "1565--1573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Outpatient management of febrile neutropenia: time to revise the present treatment strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carstensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sorensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Support Oncol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "199--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Outpatient for hematologic malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kostis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Papadimitriou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dimopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "215--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Risk neutropenia.10",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Costantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabalar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "th International Symposium on Infections in the Immunocompromised Host",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Oral therapy for single center in Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Costantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerchietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabalar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cicco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "th International Symposium on Infections in the Immunocompromised Host",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Outcomes and cost of outpatient or inpatient",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Elting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Escalante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Giordano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Trent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cooksley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Oncol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "606--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Antimicrobial prophylaxis and outpatient management of fever and neutropenia in adults treated for malignancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kuderer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Langstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Costs of home versus inpatient treatment for fever and neutropenia: analysis of a multicenter randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hendricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Loggers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Talcott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "3984--3993",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Management of febrile neutropenia in solid tumors and lymphomas using the multinational association for supportive care cancer risk index: feasibility and safety in routine clinical practice",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "485--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Outpatient therapy for febrile neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Innes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Oncol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "294--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "antibiotics for febrile neutropenic cancer patients using a score predictive for complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Escalante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mullen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Frisbee-Hume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rolston",
                    "middle": [],
                    "last": "Patients",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "4129--4163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Risk-adapted strategy for the management of febrile neutropenia in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paesmans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "477--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The multinational association for supportive care in cancer risk febrile neutropenic cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "6--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "1001-8. \u03b2-lactam monotherapy versus \u03b2-lactam-aminoglycoside combination therapy for fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paesmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Georgala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Muanza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1111--1120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "En: Roslton KV, Rubenstein E, editors. Textbook of febrile neutropenia. London, Martin Dunitz Ltd",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "167--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "cancer patients suitable for early hospital discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sebban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dussart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghesquieres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1017--1040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "2358-65. versus intravenous antibiotic treatment for febrile neutropenia randomized trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Talcott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Finberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "29--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Infections in neutropenic cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Calandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "723--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Epidemiology of gramnegative bacteremia in hematopoietic stem cell transplant",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carvalho-D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Diez pautas b\u00e1sicas para el manejo del paciente 1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "116--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Febrile Neutropenia Study Group. A prospective, multicentric scoring system to predict mortality in febrile neutropenic children M, Scopinaro M. in one pediatric hospital in Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Puppa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Javier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ensinck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vr\u00e1tnica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Flynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iacono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zubizarreta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de la neutropenia febril en ni\u00f1os con c\u00e1ncer. Consenso de la Sociedad Latinoamericana de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Chilena Infectol",
            "volume": "28",
            "issn": "9",
            "pages": "10--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "fever and neutropenia: a case-control study of predisposing factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarkis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zubizarreta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Casimir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Cancer",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1284--1293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Changes in the etiology of bacteremia in febrile neutropenic patients and the susceptibilities of the currently isolated pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramphal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "1",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Prediction of neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "113--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Patients at high risk of",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "R\u00fcping",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vehreschild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1941--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Early hospital discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "&apos;ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pay\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tordecilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Varas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Villarroel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Viviani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zubieta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "3415--3436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Consenso de manejo racional del paciente con Supl",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zubieta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "79--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Discontinuation cancer: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Villarroel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Aveda\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cofr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "92--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Agentes causantes de bacteriemia en ni\u00f1os con c\u00e1ncer y neutropenia febril de alto riesgo en seis hospitales de",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Topelberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tordecilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Varas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Villarroel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viviani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zubieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Chilena Infectol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "156--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Outpatient management of febrile neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Talcott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Antimicrob Ag",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "169--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "analysis of reported cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sarkisova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schaufele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Prasad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "723--730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Empirical antifungal therapy in selected Transplat",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar-Guisado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Espigado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Noguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cisneros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "159--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Ruiz Perez de antifungal therapy is not needed in persistent febrile neutropenia: a toilered diagnostic and therapeutic approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar-Guisado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Espigado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "464--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Intravenous and oral itraconazole vs. intravenous amphotericin broad-spectrum antibacterial therapy",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "malignancies Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "2740--2746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Empirical versus pre-emptive antifungal therapy for persistent febrile neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castagnola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "antifungal therapy for high-risk, febrile, neutropenic patients: a randomized, control trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Espigado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano De Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Callado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1251--1254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Empirical antifungal therapy in febrile granulocytopenic patients",
            "authors": [],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "668--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Society of America. Clinical practice guidelines for the use of update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Freemantale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tharmanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "66",
            "issn": "1",
            "pages": "56--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Clinical driven diagnostic antifungal approach in neutropenic patients: a prospective feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girmenia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Micozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arleo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Foa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "667--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "A prospective randomized controlled trial comparing PCR-based and empirical Invasive Fungal Infections Group of the European Organization for Research and Treatment of Cancer and the Global Aspergillus therapy of invasive aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ringden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "408--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Empirical antifungal therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "105--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Antifungal therapy in febrile strategies for aspergillar infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Paesemans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "hematopoietic stem cell transplant recipients and patients",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1216--1240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Galactomannan detection for invasive aspergillosis Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grauls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "4",
            "pages": "405--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Combination antifungal therapy for disseminated fusariosis in immunocompromised patients: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grenouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Raad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Troke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "International retrospective analysis of 73 cases of Agents Chemother",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "4446--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Galactomannan and computed tomography-based preemptive antifungal therapy in neutropeic patients at high riskfor invasive fungal infections prospective feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Theunissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhoef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verschakelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagrou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1242--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Treatment and timing in invasive moul disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Groll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Camara Rl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J. Antimicrob Chemother",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "137--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "The rol of antifungal treatment in hematology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "325--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "A randomized neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Malik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "As\u00eds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "478--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Empirical antifungal therapy in patients antifungal therapy for invasive aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viscoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infec Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "797--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "The outcome of invasive fusariosis has improved in the last decade",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamerschlak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Nagai strategy for aspergillosis in allogenic haematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oshima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Asano-Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shunya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "350--355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Viale emptive therapy in the management of fungal infections: the HEMA e-Chart Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vianelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tosti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tumbarello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1001--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Combination of voriconazole and caspofungin as primary therapy for invasive aspergillosis in solid organ transplant recipients: a prospective, multicenter, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Limaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Forrest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pursell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Husain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "the persistently febrile neutropenic patients: a prospective randomized study",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "350--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Congiu probable or suspected invasive fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viscoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castagnola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Lint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garaventa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Menichetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacchino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Antif\u00fangicos sist\u00e9micos. Farmacodinamia y farmacocin\u00e9tica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Montejo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Iberoam Micol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "39--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "In vitro fungicidal activities of voriconazole, dematiaceous fungi",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lja",
                    "middle": [],
                    "last": "Cort\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nja",
                    "middle": [],
                    "last": "Russi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Equinocandinas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Chilena Infect",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "225--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Oral bioavailability of three regimens and basis for clinical dosage recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Laughlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "981--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Drogas antif\u00fangicas: uso del voriconazol y la anidulafungina en micosis graves. Ventajas y desventajas de su espectro de acci\u00f3n a su farmacocin\u00e9tica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Finquelievich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1099--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Organisation for Research and Treatment of Cancer and the Global Aspergillus Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chandrasekar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hodges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Troke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Voriconazole versus amphotericin",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "593--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Population pharmacokinetic analysis of voriconazole plasma concentration data from pediatric studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Karlsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutsar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Milligan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "935--979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "vitro activities of voriconazole, itraconazole, and Blastomyces dermatitidis, Coccidioides immitis, and Histoplasma capsulatum",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "7--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "pharmacokinetics and safety in immunocompromised children compared to adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Madero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehrnbecher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jafri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "3225--3257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Pharmacokinetics and safety of caspofungin in older infants and toddlers",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kartsonis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "pharmacokinetics and pharmacodynamics in children",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "27--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Terapia antif\u00fangica para neonatos, ni\u00f1os y adolescentes con micosis invasiva sospechada o documentada",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Odio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "management of invasive fungal infections. Drugs",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "269--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "caspofungin for the treatment of documented candida or aspergillus infections in pediatric patients",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "aspergillosis, scedosporiosis and other invasive fungal infections in children",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "877--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Antifungal therapeutic drug monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepax",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1295--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Mortality and costs of acute renal failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dasbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "hosts: immunopharmacology of modern antifungals",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "226--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Adverse reactions to voriconazole",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1241--1245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Computer tomography in pulmonary invasive aspergillosis in diagnosis and assessment of outcome in clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigneuxb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Monchecourtf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahif",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfandarie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Couaillier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "172--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Early serum galactomannan trend as a predictor of outcome in invasive aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Maertens",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Troke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Netea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "392--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Aspergillus to Zygomycetes: causes, risk factors, prevention, and treatment of invasive fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infection",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "296--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "voriconazole in the treatment of acute invasive aspergillosis",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "563--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Posaconazole exposure -response relationship: evaluating the utility of therapeutic drug monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marriott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lachthlan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "2806--2819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Grupo de Estudio de Micolog\u00eda M\u00e9dica de la SEIMC. Recomendaciones sobre el tratamiento de la enfermedad f\u00fangica invasiva por Aspergillus de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fort\u00fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavald\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lizasoain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Lumbreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torre-Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuenca-Estrella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "435--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "The role of combination antifungal therapy in the treatment of invasive",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garbati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alasmari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Tannir",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tleyjeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Recomendaciones para el tratamiento de la infecci\u00f3n por Aspergillus spp",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavalda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "571--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Immune reconstitution syndrome and fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "527--560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Organization for Research and Treatment of Cancer and the Global Aspergillus Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chandrasekar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hodges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Troke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Voriconazole versus amphotericin",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "408--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "for the Infectious invasive aspergillosis in allogeneic hematopoietic stem cell transplant patients: an european organisation for research and",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Akan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ameye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shivaprakash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viscoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1227--1260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "invasive aspergillosis a necessity in hematopoietic stem-cell",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Fungal infections in Infec Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leventakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyannis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "405--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Hepatotoxicity of oral and intravenous voriconazole in relation to cytochrome P450 polymorphisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sonneveld",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Schaik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "of invasive aspergillosis in patients refractory to or intolerant of conventional antifungal therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasmacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiebaut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "797--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Fungal infections in hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Mycol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "293--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "double-blind study of combination antifungal voriconazole monotherapy for primary treatment of invasive aspergillosis. European Congress of Clinical Microbiology and 38",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostrovsky-Zeichner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "A randomized",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "3--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "The malignancies: the SEIFEM-204 study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Invernizzi",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mattei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Melillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aversa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Lint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Falcucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Valentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Girmenia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "voriconazole in invasive fungal infections: a randomized controlled trial",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "1080--1087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Challenging recommended oral and intravenous fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "381--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Treatment of invasive aspergillosis: polyenes, Mycoses Study Group. The impact of culture isolation of aspergillus species: a hospital-based survey of aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1824--1857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Strategies for managing systemic fungal infection and the place of itraconazole",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Potter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "56",
            "issn": "1",
            "pages": "49--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "trials of invasive fungal diseases: Mycoses Study Group and European Organization for Research and Treatment of Cancer Consensus criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Almyroudis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Romani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "674--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Combination of voriconazole and caspofungin as primary therapy for invasive aspergillosis in solid organ transplant recipients: a prospective, multicenter, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Limaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Forrest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pursell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Husain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "320--326",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Immune reconstitution syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perfect",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "immunomodulatory strategies for invasive aspergillosis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "157--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Invasive aspergillosis in neutropenic patients: rapid neutrophil recovery is a risk factor for severe pulmonary complications",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Surgical management of invasive pulmonary fungal infection in hematology patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tatoulis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "1532--1540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Drugs (LEAD I) Investigators. Prospective study of amphotericin countries",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "6298--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "aspergillosis: clinical practice guidelines of the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Giagounidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paesmans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "327--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "tions during voriconazole therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Finberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Laverdiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perfect",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fioritoni",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Fusarium paradigm for the epidemiology of opportunistic mold infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kuchar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Francesconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano-Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Summerbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dignani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1871--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Antifungal therapeutic drug monitoring: established and emerging indications",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pascual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "2223--2227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "In vitro synergy Aspergillus and Fusarium spp",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arikan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano-Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Paetznick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rex",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "503--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "In vitro interactions of antifungal agents against clinical isolates of Fusarium spp",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "171--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Human fusariosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dignani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "1",
            "pages": "67--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Preliminary results for surveillance of invasive mold diseases (IMD) in Argentina (AR), 2010-2013. 53rd Interscience Conference on Antimicrobial Agents and Chemotherapy (ICAAC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dignani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cleveland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Davel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Refojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3rdoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Valledor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laborde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pereyra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Roccia-Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jord\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiraboschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Z\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Afeltra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Freuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Papucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Grupo de Estudio de Micolog\u00eda M\u00e9dica de la SEIMC. Recomendaciones sobre el tratamiento de la enfermedad f\u00fangica invasiva por Aspergillus de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fort\u00fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavald\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lizasoain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Lumbreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "\u00c1"
                    ],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torre-Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuenca-Estrella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "435--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "pathogenesis, clinical manifestations, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "581--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Zygomycosis in a tertiary-care cancer center in the era of aspergillus-active antifungal therapy: a case-control observational study of 27 recent cases",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "851--857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Chandrasekar and posaconazole against zygomycetes in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishnan-Natesan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Manavathu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alangaden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "361--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Mucormycosis in organ and stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanternier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1629--1665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "A global analysis of mucormycosis in France: the RetroZygo Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanternier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dannaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morizot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Elie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Hermoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "1",
            "pages": "201--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Fungal infections in Infec Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leventakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyannis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "405--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Combination antifungal therapy for disseminated fusariosis in immunocompromised patients: a case report and Grenouillet F",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "International retrospective analysis of 73 cases of Agents Chemother",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "4446--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Invasive aspergillosis: epidemiology, diagnosis and management in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1567--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "The challenge of managing fusariosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Muhammed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mylonakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Naggie S, Perfect JR. Molds: hyalohyphomycosis, phaeohyphomycosis, and zygomycosis",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "337--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Mucormycosis in hematologic malignancies: an emerging fungal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Molteni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Morra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "1068--1069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Fusarium infections in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "695--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Outcome predictors of Fusarium infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Queiroz-Telles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Trabasso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paraguay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Duboc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Voltarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maiolino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "315--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "The outcome of invasive fusariosis has improved in the last decade",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamerschlak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "related diseases in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Drgona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Antimicrob Chemothe",
            "volume": "66",
            "issn": "1",
            "pages": "5--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Espinelemerging, or refractory fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Torre-Cisneros J",
                    "middle": [],
                    "last": "Just-N\u00fcbling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lutsar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1122--1153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Treatment of non-Aspergillus moulds in complex",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perfect",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "6",
            "pages": "401--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Epidemiology and clinical manifestations of mucormycosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "1",
            "pages": "23--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Posaconazole as salvage treatment for malignancy and other conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Raad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hachem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Graybill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Corcoran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1398--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "molecular mycology, and environmental sources of Fusarium Control Hosp Epidemiol",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Epidemiology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "3968--3977",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "634--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Forty-one recent cases of invasive mucormycosis from a global clinical registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vehreschild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "430",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "European Confederation of in Europe: analysis of 230 cases accrued by the registry of the Infect",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Meis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Tudela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roilides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitrousia-Ziouva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrikkos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1859--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Diagnosis and malignancies: guidelines from the 3rd European Conference on Infections in Leukemia (ECIL3)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Skiada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanternier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petrikkos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "492--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Recent advances in the management of mucormycosis: from bench to bedside",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1743--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "of mucormycosis on microbiology overload: a survey study in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres-Narbona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guinea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Alarcon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "6298--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "against Fusarium solani",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Comparative clinical chemotherapy over a 12-year period",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thursky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "1110--1132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Rare opportunistic (non-Candida, non-Cryptococcus cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "68--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Species distribution and results of a multicenter active laboratory-based surveillance study in Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Murisengo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Davel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Argent Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "176--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Clinical syndromes by Candida J, Anaissie E, editors. Fungal infections in the Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dignani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "LLC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "215--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Treatment of neutropenia-related fungal 1997;11:1621-30. interferon-gamma and colony-stimulating factors for refractory",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Freireich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "199--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "International Conference for the Development of a Consensus on the Management and Prevention of Severe Candidal Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kohno",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Meunier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rex",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "43--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Emerging trends in Candidemia by Candida glabrata 52 nd",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fresco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-D\u00e1vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fort\u00fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-Garc\u00eda De La Pedrosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pintado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Meije",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Loza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gafter-Gvili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Antifungal therapy in leukemia de junio de",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Treatment of invasive candidiasis in neutropenic patients",
            "authors": [],
            "year": 1991,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Candida bloodstream infections in intensive care units: analysis of the extended prevalence of infection in intensive care unit study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Echeverria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "665--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Septic shock attributed to Candida infection: Importance of empiric therapy and source control",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Micek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hampton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1739--1785",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Voriconazole versus a regimen non-neutropenic patients: a randomised non-inferiority trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Oborska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hodges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "366",
            "issn": "",
            "pages": "1435--1477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Treatmentrelated risk factors for hospital mortality in Candida bloodstream infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Labelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Micek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roubinian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2967--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Adjuvant corticosteroid therapy for chronic disseminated candidiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lortholary",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Ps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "696--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Candida bloodstream isolates from population-based Microbiol",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lockhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Iqbal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ahlquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "3435--3477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Delaying the empiric treatment of Candida bloodstream infection until positive blood culture results are obtained: a potential risk factor for hospital mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "3640--3645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Voriconazole salvage treatment of invasive candidiasis",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "651--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "The epidemiology the SEIFEM-2004 study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Invernizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mitra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Melillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aversa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Lint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Falcucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Valentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girmenia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "1068--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "candidemia and other forms of invasive candidiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "883--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "508--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Antifungal drug resistance: mechanisms, epidemiology, and consequences for treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "125",
            "issn": "1",
            "pages": "3--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "consequences in nonneutropenic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "Danziger",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hyslop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1221--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Japan Trichosporonosis outcome of trichosporonemia: result of an epidemiological study in Japan. 52nd Interscience Conference on Antimicrobial Agents and Chemotherapy 2012, Resumen M-3224, San Guidelines.pdf. Consultado 20 de agosto de 2013",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Aspergillosis due to carpet contamination",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Creger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lazarus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "221--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Recommendations of the CDC and the Healthcare Infection Control Practices Advisory Committee",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "926--965",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Persistent contamination of fabric-covered furniture by vancomycin-resistant enterococci: implications for upholstery selection in hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dierich",
                    "middle": [],
                    "last": "Mp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "311--314",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Guidelines for environmental infection control in health-care facilities. Recommendations of CDC and the Healthcare Infection Control Practices Advisory",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hicpac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Guideline for Isolation Precautions: Preventing Transmission of Infectious Agents in Health Care Settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinehart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiarello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1279--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Kersten chemotherapy causing episodes of neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Dalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leclercq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Bibliograf\u00eda Acyclovir prophylaxis and fever during remission-induction double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "MASCC 18 th International Symposium",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "2230--2236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "prevalence of herpes simplex virus shedding and infection in the oral cavity of seropositive patients undergoing head and neck radiation therapy. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "712--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Randomized trial of a mucositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ryan",
                    "middle": [
                        "Ma"
                    ],
                    "last": "Hh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Earle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Novotny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Oncology",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "2630--2633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Rabertreatment of mucositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Keefe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Elting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sonis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "820--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "-32. management of oral mucositis in cancer patients",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "343--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Clinical practice guidelines for the prevention and treatment of cancer therapy-induced oral and gastrointestinal mucositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Elting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooksley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sonis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "100",
            "issn": "9",
            "pages": "2026--2072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "prevenci\u00f3n de la mucositis oral asociada al tratamiento del c\u00e1ncer",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Med Chile",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "373--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer 2013 mucosal injury: pathogenesis, measurement, epidemiology, and consecuences for patients",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "J Radiat Oncol",
            "volume": "100",
            "issn": "9",
            "pages": "343--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "neutropenic cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ltd",
                    "middle": [],
                    "last": "Sons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Del Favero A; Gruppo Italiano Malattie Ematologiche dell'Adulto (GIMEMA) Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lambertenghi",
                    "middle": [],
                    "last": "Deliliers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Foa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Clinical impact of hematological malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yakushiji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamimura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "277--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con adultos. Consenso de la SADI",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes receptores de trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas. SADI-Comisi\u00f3n de infecciones en el paciente inmunocomprometido",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Hematol Argent",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "157--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "and management of acute myeloid leukemia in adults: Recommendations from an international expert panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1179--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "guideline for the use of antimicrobial agents in neutropenic Society of America",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "427--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Antibiotic prophylaxis for bacterial infections in",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Meta-analysis: antibiotic prophylaxis reduces mortality in neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gafter-Gvili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "979--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "Antibiotic prophylaxis for bacterial infections in prophylaxis in afebrile neutropenic patients on microbial Chemother",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "5--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Leibovici L Antibiotic prophylaxis for",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Changing aetiology, clinical features, antimicrobial resistance, and outcomes of bloodstream infection in neutropenic cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cisnal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo-Domenech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e0",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "474--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "disease: regulation by microbe-associated molecules and Pseudomonas aeruginosa bacteremia in neutropenic patients undergoing peripheral blood stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Subira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alt\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sureda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "-",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Formos Med Assoc",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "1043--1048",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "cancer patients: breakthrough",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1087--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Van bacteremia in patients undergoing allogeneic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinohara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshiki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Masamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hangaishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nannya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Socci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Viale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jenq",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "905--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Fluoroquinolone prophylaxis utility during prevalence, in a reference hospital in Mexico City",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo-Solis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ruiz-Palacios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sifuentes-Osornio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Poncede-Le\u00f3n-Gardu\u00f1o",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Invest Clin",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Mahneb for patients receiving autologous haematopoietic stem cell transplantation: a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vehreschild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mjgt",
                    "middle": [],
                    "last": "Vehreschild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dorothee",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "891--895",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "The impact of portable invasive aspergillosis in a large acute tertiary-care hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "Abdul",
                    "middle": [],
                    "last": "Salam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Karlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Inf Control",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "2 nd D. Invasive fungal breakthrough infections, fungal colonization and emergence of resistant strains in high-risk patients data from a single-centre institutional retrospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Thursky",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "2268--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Reduction of invasive aspergillosis incidence among immunocompromissed patients after control of environmental exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Picot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "682--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Atifungal prophylaxis in neutropenic cancer patients: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Mycol",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "277--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "infection in immunocompromised patients: PROPHYSOME Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pautas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Robin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "135--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "Evaluating the role of prophylaxis in the management malignancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallejo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Haematology",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "289--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "Posaconazole vs. neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Suresh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Angulo-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "348--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Safety of triazole antifungal drugs in",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cronin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandrasekar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Management of drug and food interactions Pharmacotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dodds-Ashley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "842--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Khoury itraconazole for prevention of invasive fungal infections in patients undergoing intensive cytotoxic therapy for acute analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dranitsaris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "invasive fungal diseases in cancer patients receiving chemotherapy or haematopoietic stem-cell transplantation: cancer: 2010 update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eiden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Meniane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eymard-Duvernay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Falher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "56--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Posaconazole prophylaxis during front-line chemotherapy of acute myeloid leukemia: a single-center, real-life experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girmenia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Frustaci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Minotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Capria",
                    "middle": [],
                    "last": "Meloni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alimena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Foa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Micozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "560--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "fungal infections in neutropenic patients treated for hematologic malignancies: evidence from a meta-analysis of 3 597 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasmacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garsch\u00fcter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "4615--4641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Supl. 1:i23-i32. monitoring: an update",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "17--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "The changing epidemiology of invasive candidiasis. Candida glabrata and Candida krusei as the leading causes of candidemia in hematologic malignancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Raad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "2493--2502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "patients: a randomized trial of high versus reduced dose, and determination of the value of manteinance therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chizuka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Arai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Proc",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "369--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Prevention of fungal infections in the immunocompromised host",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahfouz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Invest Drugs",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "974--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Voriconazole versus itraconazole for",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Improvit Study Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Open-label, randomized comparison of itraconazole versus caspofungin for prophylaxis Chemother",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattiuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Giles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostrosky-Zeichner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Roman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Estey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "143--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "GIMEMA Infection Program. Itraconazole oral solution as prophylaxis for fungal infections a randomized, placebo-controlled, double-blind, multicenter trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caiozzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raimondi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "250--255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "aspergillosis in acute myeloid leukemia patients prophylactically",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morisset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraghel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Med Mycol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "681--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Evaluation of the practice of antifungal prophylaxis use",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Candoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aversa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castagnola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Caramatti",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Picardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Potenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salutari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Trecarichi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pharmacoeconomics",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "737--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "invasive pulmonary aspergillosis during prolonged neutropenia: a randomized",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1401--1409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Antifungal prophylaxis in cancer patients after chemotherapy or hematopoietic stem",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeshurun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "5471--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "Antifungal prophylaxis during Moghaddam N",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Canadian Fluconazole Prophylaxis Study purpose and intensity of cytotoix therapy",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "331--371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "inhalations as prophylaxis of invasive aspergillus infections during prolonged neutropenia: results of a prospective Stable incidence but changing epidemiology of a still frequently lethal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandherr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "4745--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "Incidence of invasive aspergillosis among allogeneic hematopoietic stem cell transplant patients receiving voriconazole prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Diekema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Janssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Diag Microbiol Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "467--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Mucormycosis: its contemporary face and management strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "301--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "plasma voriconazole concentrations after allogeneic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Expert Opin Drug Metabol Toxicol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1407--1423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "Fluconazole versus itraconazole for antifungal propylaxis in neutropenic patients prophylactic voriconazole or placebo during induction chemotherapy for acute myelogenous leukaemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vardakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Michalopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "445--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "malignancies: a meta-analysis of randomized-controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Of The Cologne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aml",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohort",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1082--1090",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "voriconazole for prevention of invasive fungal infection after allogeneic hematopoietic cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gersten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendizabal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leather",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Confer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maziarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "705--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "after chemotherapy: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kouberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Voulgarelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mylonakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2316--2352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "Bibliograf\u00eda Itraconazole can increase systemic exposure to busulfan in",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Voriconazole for secondary prophylaxis of invasive fungal infections in allogeneic stem cell transplant recipients: Results of the VOSIFI study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Olavarria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1762--1770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Voriconazole as secondary antifungal prophylaxis in stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "939--985",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "Pseudotumor cerebri due to the potentiation of all-trans retinoic acid by voriconazole",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dixon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAPhA",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Prophylaxis and treatment of invasive fungal diseases in allogeneic stem cell transplantation: Results of a consensus process by Gruppo Italiano Trapianto di Midollo Osseo (GITMO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Menichetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Musso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viscoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rambaldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "malignancies. Acta Paediatrica",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1204--1211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Aspergillus niger otomycosis is caused by a single persistent transplantation",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "491--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Clinical pharmacodynamics and pharmacokinetics of the antifungal extended-spectrum triazole posaconazole: An Cordonnier C. European guidelines for antifungal management in leukemia and hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lipp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "709--727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Impact of the intensity of the prior invasive aspergillosis undergoing allogeneic hematopoietic stem cell transplantation: A retrospective",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Theunissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ho",
                    "middle": [],
                    "last": "Selleslag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nihtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Duarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dornbusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "literature. J Chemother",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "17--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Recurrent fungal pneumonias in patients of intensive chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "antifungal prophylaxis in hematological malignancies in a tertiary medical center",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Hematol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "725--756",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "and itraconazole as secondary antifungal prophylaxis: analysis of data from a multinational case registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vanier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mattiussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Pediatric Hematol Oncol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "446--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "stem-cell transplantation: impact on herpes virus simplex (HSV) disease and drug-resistant HSV disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Freifeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Freedman-Cass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Karp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris-Engemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "196",
            "issn": "",
            "pages": "266--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "virus infection after allogeneic peripheral blood stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Messner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mindem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuruvilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Clin Transpant",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "773--779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Guidelines from the Second European Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Styczynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reusser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Camara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cordonnier",
                    "middle": [],
                    "last": "Sct",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "757--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "Acyclovir to prevent reactivation of varicella zoster virus (herpes zoster) in multiple myeloma patients receiving bortezomib therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allen",
                    "middle": [],
                    "last": "Sh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Metha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "229--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Bibliograf\u00eda Pneumocystis infection",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Med Suisse",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "2528--2558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Prevention and treatment of cancer-related of Pneumocystis jiroveci pneumonia in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Freifeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garzon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Karp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "King",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mackler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris-Engemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "1305--1315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Pneumocystis infection in humans: diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calderon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez-Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Durand-Joly I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dei-Cas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "683--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "Pneumocystis jirovecii colonization and infection among non HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fily",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiberville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Favennec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Caron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pneumocystis pneumonia. Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "775--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Prophylaxis of Pneumocystis pneumonia in immunocompromised non-HIVrandomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "1052--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Pneumocystis jirovecii pneumonia in relation to CD4+ lymphocyte count in chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Asakura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Azuma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1816--1837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "The incidence of Pneumocystis jirovecii pneumonia is not higher in cyclophosphamide, non-pegylated liposomal doxorubicin, vincristine, and prednisolone and adequate Pneumocystis jirovecii pneumonia prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Isidori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Merli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alesiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "148--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "High incidence of Pneumocystis jirovecii pneumonia in patients adriamycin, vincristine, and prednisone",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Filshie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nandurkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "797--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Emergence of cytomegalovirus disease in patients receiving temozolomide",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Meije",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lizasoain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Reyne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Medrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lalueza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1211--1236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Pneumocystis jirovecii",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de la neutropenia febril en ni\u00f1os con c\u00e1ncer: Consenso de la Sociedad Latinoamericana de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Chilena Infect",
            "volume": "28",
            "issn": "1",
            "pages": "10--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Management of Pneumocystis jirovecii pneumonia in children receiving chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nania",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Drugs",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "301--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Antifungal transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tragiannidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dokos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehrnbecher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Groll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "685--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF343": {
            "ref_id": "b343",
            "title": "Accelerated Hodgkin's lymphoma patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Abali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilickap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kars",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Lab Haematol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "211--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "Primary nodal marginal zone chronic lymphocytic leukemia: an updated retrospective",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pascutto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Morra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazzarino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "49--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "leukoencephalopathy after rituximab therapy in HIV-negative patients: a report of 57 cases from the research on adverse Gastroenterol",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Evens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Habermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Focosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1765--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "Impact of alemtuzumab as conditioning regimen component on transplantation outcomes in case of CMV-seropositive recipients and donors",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Moon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Hematol",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "649--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "infection after nonmyeloablative stem cell transplantation: potential role of Campath-1H in delaying immune viral infection in lymphoma patients receiving chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackinnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chopra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kottaridis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Peggs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;gorman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakraverty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Osman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahendra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF349": {
            "ref_id": "b349",
            "title": "increase cell entry by hepatitis C virus",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Hong Kong Med J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1875--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Increased hepatitis C viral load and reactivation of liver disease in HCV RNAchemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Iodice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagnelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ferrara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagnelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Dig Liver Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "49--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Hepatitis C virus and risk of lymphoma and other lymphoid neoplasms: a meta-analysis of epidemiologic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dal Maso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Franceschi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "The evolving role of alemtuzumab in 2147-52. after treatment for hepatitis C infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gregory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gribben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keating",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Venugopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "653--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "villous lymphocytes after treatment of hepatitis C virus infection",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "patients undergoing cytotoxic chemotherapy. Gastroenterology",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "59--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "Viral elimination reduces incidence of malignant lymphoma in",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Akuta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "virus reactivation after 23 months of rituximab-based receiving rituximab: a 7-year institutional experience of hepatitis screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cingolani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Efremov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiusolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "579--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF357": {
            "ref_id": "b357",
            "title": "Les liaisons for lymphoproliferative disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Am",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Santis E De, Delle Fave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "16--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF358": {
            "ref_id": "b358",
            "title": "Current trends in management of",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Martini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vullo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Gastroenterol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "3881--3888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF359": {
            "ref_id": "b359",
            "title": "HCV-positive non-Hodgkin's lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Mura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Renzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;agostino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Masarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "557--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF361": {
            "ref_id": "b361",
            "title": "Opportunistic infections in 547 organ transplant recipients receiving alemtuzumab, a humanized monoclonal CD-52 antibody",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Thai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Abu-Elmagd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mccurry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "204--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF362": {
            "ref_id": "b362",
            "title": "Infectious complications of monoclonal antibodies used in cancer therapy: controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rafailidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kakisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vardakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "2182--2191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF363": {
            "ref_id": "b363",
            "title": "Impact of biologic agents on infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saketkoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Espinoza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "malignancies and solid tumours: Guidelines of the Infectious Hematology and Oncology (DGHO)",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1051--1060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF364": {
            "ref_id": "b364",
            "title": "Spectrum of infection, risk and recommendations for Haematol",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Michitaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Konishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokumoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "156--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF366": {
            "ref_id": "b366",
            "title": "Three cases of Pneumocystis jirovecii pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF369": {
            "ref_id": "b369",
            "title": "Immunocompromised the Committee on Infectious Diseases",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "206",
            "issn": "",
            "pages": "369--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF371": {
            "ref_id": "b371",
            "title": "General pneumococcal conjugate vaccine and 23-valent pneumococcal conditions: recommendations of the advisory committee on antibody response to pneumococcal polysaccharide vaccination suggests increased susceptibility to pneumococcal infection in",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "75--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF372": {
            "ref_id": "b372",
            "title": "Vaccines for malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cheuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF373": {
            "ref_id": "b373",
            "title": "Persistence of immunity to varicella in varicella vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gershon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "320",
            "issn": "",
            "pages": "892--899",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF374": {
            "ref_id": "b374",
            "title": "Performance of double dose schedule of hepatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guerrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mykietiuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Calmaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcuzzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dignani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1447--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF375": {
            "ref_id": "b375",
            "title": "Varicella vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Javed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Javed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tyring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "135--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF376": {
            "ref_id": "b376",
            "title": "Severe measles in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Daum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mc",
                    "middle": [],
                    "last": "Carthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "267",
            "issn": "",
            "pages": "1237--1278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF377": {
            "ref_id": "b377",
            "title": "Human papillomavirus vaccination in survivors of childhood cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Klosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gamble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "mortality, and vaccine responses",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "493--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF378": {
            "ref_id": "b378",
            "title": "Vaccination of immunocomprromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Recommendations of the Advisory Committee on Immunization",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "214--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF379": {
            "ref_id": "b379",
            "title": "Infecciones invasivas por Streptococcus pneumoniae: caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, distribuci\u00f3n de serotipos y evoluci\u00f3n en pacientes adultos. XI Congreso de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda (SADI) 2011. Resumen 28896. Mar del Plata, Argentina. of conventional chemotherapy on level of antibodies against vaccine preventable diseases in children treated for cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdoiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Scan J Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "851--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF380": {
            "ref_id": "b380",
            "title": "Streptococcus pneumonia and Hemophilus Cancer",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "1261--1266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF381": {
            "ref_id": "b381",
            "title": "Immunity to diphteria, pertussis, tetanus, and poliomyelitis chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Am Osteopath Assoc",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "31--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF382": {
            "ref_id": "b382",
            "title": "Rituximab blocks protective serologic",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meyer",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolstad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF384": {
            "ref_id": "b384",
            "title": "Inmunogenicity of pandemic (H1N1) 2009 vaccine in 2010;51:e95-e104. and solid tumours",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "760--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF386": {
            "ref_id": "b386",
            "title": "Documento de Consenso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica y el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda para",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mellado",
                    "middle": [],
                    "last": "Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moreno",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hernandez",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampelayo Matos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Navarro",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "413--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF387": {
            "ref_id": "b387",
            "title": "Revaccination of children after completation of standard chemotherapy por acute leukemia",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "635--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF390": {
            "ref_id": "b390",
            "title": "Comit\u00e9 de Infectolog\u00eda: Consenso sobre el cuidado del paciente oncol\u00f3gico neutrop\u00e9nico febril",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sociedad",
                    "middle": [],
                    "last": "Argentina De Pediatr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Argent Pediatr",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "47--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF391": {
            "ref_id": "b391",
            "title": "Vicepresidente: Dra. Liliana Calanni (Neuqu\u00e9n) Secretario: Prosecretario: Secretario de Actas: Tesorero: Protesorero: 1. er Vocal Titular: Dra. Cristina Miglioranza",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "R. Changes in the etiology of bacteremia in febril neutropenic patients and the susceptibilities of the currently isolated pathogens. Clin Infect Dis. 2004;39 Supl 1:S25-31. 24. Rolston K. The Infectious Diseases Society of America 2002 cancer and neutropenia: salient features and comments. Clin Infect Dis. 2004;39 Supl 1:S44-8. 25. Rolston K. Challenges in the treatment of infections caused by and neutropenia. Clin Infect Dis. 2005;40: Supl 4:S246-52. neoplasms and hematopoietic stem cell transplantation: neutropenia, humoral, and splenic defects. Clin Infect Dis. 2011;53:798-806. Consenso. Manejo racional del paciente con c\u00e1ncer, neutropenia Three antibiotic regimens in the treatment of infection in International Antimicrobial Therapy Project Group. J Infect Dis. 1978;137:14-29. 29. Sifuentes-Osornio J, Corzo-Le\u00f3n DE, Ponce-de-Le\u00f3n LA. Epidemiology of invasive fungal infections in Latin America. Curr Fungal Infect Rep. 2012;Tasaka S, Tokuda H. Pneumocystis jirovecii pneumonia in non-HIV-infected patients in the era of novel immunosuppressive therapies. J Infect Chemother. 2012;18:793-806. febrile neutropenia: epidemiology, microbiology, and risk Juan C, Stamboulian D, L\u00f3pez H, Garc\u00eda Jimenez S. Campa\u00f1a nacional de vacunaci\u00f3n antigripal. Argentina 2011. Lineamientos t\u00e9cnicos. Manual del vacunador. Ministerio de Campaa%20Gripe%202011.pdf. Consultado el 15 de diciembre de 2012. trends in the epidemiology of nosocomial bloodstream Dis. 2003;36:1103-10. development of invasive infections at various phases of treatment for hemato-oncological diseases in children. Scand J Infect Dis. 2012;44:355-62.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Puntuaci\u00f3n del score de la Multinational Association for Supportive Care in Cancer (MASCC)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "la amicacina como la gentamicina deben ser utilizadas en una dosis \u00fanica diaria33",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Fort\u00fan J, Carratal\u00e1 J, Gavald\u00e1 J, Lizasoain M, Salavert M, de la Lumbreras C, Sanz M\u00c1, Ramos JT, Torre-Cisneros J, Aguado JM, Cuenca-Estrella M. Guidelines for the treatment of invasive fungal disease by Aspergillus spp. and other fungi issued by the Spanish Society of Infectious Diseases and Clinical Microbiology 2011;29:435-54. guideline for the use of antimicrobial agents in neutropenic Society of America. Clin Infect Dis. 2011;52:e56-e93. 10. Hakim H, Flynn PM, Srivastava DK, Knapp KM, Li C, Okuma J, fever and neutropenia. Pediatr Infect Dis J. 2010;29:53-9. fever and neutropenia. J Clin Oncol. 2000;18:1012-9. 12. Lehrnbecher T, Phillips R, Alexander S, Alvaro F, Carlesse F, LL, Gibson F, Groll AH, Gaur A, Gupta A, Kebudi R, Petrilli S, patients: guidelines of the Infectious and Oncology. Eur J Cancer. 2009;45:2462-72. 17. Meckler G, Lindemulder S. Fever and neutropenia in pediatric 18. Paganini H. Enfoque cl\u00ednico y tratamiento de los ni\u00f1os con 19. Paganini H, Aguirre C, Puppa G, Garbini C, Ruiz Gui\u00f1azu\u00b4 J, Ensinck G, Vr\u00e1tnica C, Flynn L, Iacono M, Zubizarreta P. A prospective, multicentric scoring system to predict mortality 2007;109:2572-9. in one pediatric hospital in Argentina. Pediatr Hematol Oncol. 1998;15:405-13. 21. Paganini H, Caccavo J, Aguirre C, G\u00f3mez S, Zubizarreta P. A scoring system to predict superinfections in high-risk febrile 2011;68:40-7. 22. Paganini, H, Santolaya ME, \u00c1lvarez M, Ara\u00f1a Rosa\u00ednz MJ, Due\u00f1as de Chicas L, De Le\u00f3n T, Marc\u00f3 del Pont J, Melgar M, Naranjo L, Odio C, Rodr\u00edguez M, Scopinaro M. Diagn\u00f3stico y tratamiento de la neutropenia febril en ni\u00f1os con c\u00e1ncer. Consenso de la Sociedad Latinoamericana de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Rev Chilena Infect. 2011;28 Supl 1M, Paya E, Salgado C, Silva P, Topelberg S, Tordecilla J, Varas M, Villarroel M, Viviani T, Zubieta M. Predictors of severe fever: a prospective, multicenter trial. Pediatr Infect Dis J. 2008;27:538-43. Pay\u00e1 E, Salgado C, Silva P, Topelberg S, Tordecilla J, Varas M, Villarroel M, Viviani T, Zubieta M. Admission clinical and laboratory febrile neutropenic episode. Pediatr Infect Dis J. 2007;26:794-8. management of infectious complications in critically ill and initial evaluation. Clin Infect Dis. 2004;39 Supl 1:S53-5. sepsis: analysis of incidence, mortality, and associated costs of care. Critical Care. 2004;8:R291-R8. caspofungin for the treatment of documented Candida or Aspergillus infections in pediatric patients. Pediatrics. 2009;123:877-84.initial empirical therapy for febrile neutropenia in children tiempo de defervescencia de la curva t\u00e9rmica, en promedio, de 5 d\u00edas 1,4 del tratamiento emp\u00edrico inicial (TEI) comienza a evaluarse entre el tercer y el quinto d\u00eda de haberse iniciado, pueden zarse antes 1,3 . cl\u00ednico (A).2-R\u00e1pido deterioro cl\u00ednico-hemodin\u00e1mico, sin otra causa el esquema mejorando la cobertura contra bacilos gram ney anaerobios (A). 3-Suspensi\u00f3n de la cobertura contra microorganismos gram positivos (vancomicina, linezolid, daptomicina) a las 48 h de haberla iniciado, cuando no existe evidencia micro-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": ". Se recomienda comenzar con una equinocandina o meses y el riesgo de infecci\u00f3n por Candida krusei o Candida glabrata en el centro de salud es muy bajo (A), y luego 10 (v\u00e9ase cap\u00edtulo 17: Tratamiento de enfermedad invasora por Candida spp. y Trichosporon spp.).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Aspergillus fumigatus and other fungal species in the sputum Aspergillus lentulus A. fumigatus. Eukaryot Cell. 2005;4:625-32. publication of quantitative real-time PCR experiments. Clin Chem. 2009;55:611-22. 6. Clinical and Laboratory Standards Institute. Reference method for broth dilution antifungal susceptibility testing of yeasts. fungal infections. Lancet Infect Dis. 2003;3:230-40.F, Relloso S, Temporiti E. Falsos positivos de galactomanano en Microbiol. 2012;44:85-8. 9. Horvath JA, Dummer S. The use of respiratory-tract cultures in the diagnosis of invasive pulmonary aspergillosis. Am J Med. 1996;100:171-8. species of Candida in an automated blood culture system. J Clin Microbiol. 2007;45:3062-4. Scedosporium apiospermum and in transplant recipients: clinical characteristics and impact of antifungal agent therapy on outcome. Clin Infect Dis. 2005;40:89-99. galactomannan antigenemia in galactomannan-positive invasive aspergillosis. J Clin Microbiol. 2010;48:1255-60. Grauls CM. Galactomannan detection for invasive aspergillosis in immunocompromized patients. Cochrane Database Syst Rev. 2008;CD007394. the Aspergillus Infect Dis. 2007;44:1329-36. markers for the diagnosis of invasive fungal diseases in therapy decreases sensitivity of the Aspergillus galactomannan enzyme immunoassay. Clin Infect Dis. 2005;40:1762-9. diagnosing aspergillosis in intensive care unit patients. Am J Respir Crit Care Med. 2008;177:27-34. and meta-analysis. Lancet Infect Dis. 2009;9:89-96. recovering from neutropenia: proof of principle, description, and clinical and research implications. Cancer. 2007;110:112-20. 20. Nguyen MH, Leather H, Clancy CJ, Cline C, Jantz MA, Kulkarni using a galactomannan assay: a meta-analysis. Clin Infect Dis. 2006;42:1417-27. mucormycosis: pathophysiology, presentation, and management. Clin Microbiol Rev. 2005;18:556-69. aspergillosis: clinical practice guidelines of the Infectious Diseases Society of America. Clin Infect Dis. 2008;46:327-60.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "\u00bfCu\u00e1l es la mejor estrategia para seguir, TEA o TDA? Para decidir la mejor estrategia hay que evaluar: A) La posibilidad de realizar TC y GM dos a tres veces por semana, y de obtener los resultados r\u00e1pidamente. -Candida E) La epidemiolog\u00eda de la IFI en su centro.alto riesgo febril persistente que no respondeHemos propuesto en esta comisi\u00f3n diferentes escenarios: . Como conducta se recomienda el TEA. Antif\u00fangico:",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "focales del sistema nervioso central (SNC): GM positivo en suero o l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) Elecci\u00f3n: voriconazol EV emp\u00edrico Comentario: AI de SNC probable 17 . GM positivo o negativo en suero o LCR Comentario: cobertura para mucorales*, Aspergillus spp., Scedosporium spp., Fusarium spp.** 32",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Bibliograf\u00eda therapy of unexplained fever in granulocytopenic cancer patients: a programatic, multicentre, prospective and randomized clinical trial. Eur J Cancer. 1996;32A:814-20. neutropenia. N Engl J Med. 1999;340:764-71. Laverdi\u00e8re M, Perfect J, Garber G, Fioritoni G, Anaissie E, Lee J; National Institute of Allergy and Infectious Diseases Mycoses and persistent fever. N Eng J Med. 2002;346:225-34. fever and neutropenia. N Eng J Med. 2004;351:1391-402. of fever and neutropenia. Clin Infect Dis. 1998;27:296-302. neutropenic patients. Clin Infect Dis. 2004;39:S38-43. double-blind comparative trial evaluating the safety of in the empirical treatment of febrile neutropenia. Clin Infect Dis. 2000;31:1155-63.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Posaconazol (400 mg cada 12 h): no est\u00e1 recomendado como monoterapia inicial (C), es una opci\u00f3n para pacientes refractarios o intolerantes a anfotericina, o para continuar el tratamiento en etapa de mantenimiento (B).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "describieron el patr\u00f3n de sensibilidad a antif\u00fangicos de 420 especies de Candida provenientes de hemocultivos de 47 hospitales pertenecientes a la Red Nacional de Laboratorios de Micolog\u00eda. Estos hospitales representaron 13 meses, entre 2007 y 2008. En este estudio, se utiliz\u00f3 el cepas se consideraron resistentes si ten\u00edan una CIM > 1, > 4 y caspofungina y anidulafungina, los puntos de corte utilizados C. albicans C. glabrata, C. tropicalis y C. krusei, mientras que no se ha C. parapsilosis. Tampoco",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "morbilidad, y costo a largo plazo. Se sugiere anfotericina B liposomal (Ambisome \u00ae ) por haber mayor evidencia que para ABCL (anfotericina B en complejo l\u00edpidico) (Abelcet \u00ae ) en el tratamiento de candidiasis. c d Monitorear transaminasas hep\u00e1ticas y suspender si aumentan. Especial cuidado en pacientes con enfermedad hep\u00e1tica e f El QT prolongado o recibir drogas que prolongan el QT y son metabolizadas por el CYP3A4 son una contraindicaci\u00f3n para g Anidulafungina se indica en pacientes con falla de \u00f3rganos por carecer de interacciones medicamentosas al no metaboli zarse en ning\u00fan \u00f3rgano. h Monitorear de cerca el tratamiento en caso de usar equinocandinas para tratar Candida parapsilosis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "al. (2005) 0,54 (0,25-1,164) ns Leibovici et al. (2006) 0,67 (0,46-0,98) 0,05 MRI Gafter-Gvili et al. (2005) 0,38 (0,21-0,69) 0,001et al.44  publi-lar en quimioterapia convencional (mayor\u00eda de leucemias mieloides agudas [LMA]) y TCH, y entre estudios de la d\u00e9cada et al.4  y Cullen et al.11  de-en pacientes portadores de LMA y TCH aut\u00f3logas, en tumores s\u00f3lidos (TS) y linfomas (tabla 1), y en quimioterapia convencional en pacientes con TS y linfomas, respectivamente 12 .Leibovici et al.27  publicaron una actualizaci\u00f3n del metan\u00e1lisis publicado previamente18,19  incluyendo estos 2 \u00faltimos estudios (n = 12 599 pacientes), lo que nos permite responder las siguientes preguntas:afebriles: \u00bfa qui\u00e9nes? posteriores al a\u00f1o 2000 como rama control): RR: 0,67 (IC 95 %: 0,46-0,98) p = 0,04, NNT (n.\u00ba necesario de pacientes a tratar para evitar una muerte): 55. RC (rama control)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": ", incluyendo 109 ensayos aleatorizados y controlados, con 13 579 pacientes (per\u00edodo 1973-2010). All\u00ed de--FQ, tanto en pacientes de alto riesgo (LA y TCH = RR: 0,57, IC95 %: 0,40-0,82; RC: 7,9 %, NNT = 27) como de bajo riesgo (TS y linfomas = RR: 0,48, IC95 %: 0,26-0,88; RC: 3,1 %, NNT = 60 ) (considerando ambos grupos de pacientes: MRT = RR: 0,54; IC95 %: 0,40-0,74; NNT = 28, RC 5,3 %); asimismo comparando estudios publicados antes o despu\u00e9s del a\u00f1o 2000; -IC95 %: 0,81-1,70) .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Final version: Feb 14th, 2012.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "Scedosporium spp., Aspergillus spp.) La incidencia de estos pat\u00f3genos se encuentra entre el 17 y el 20 %, en los no respondedores es cercana al 40 % 14,25,34,36 sin embargo, esta comisi\u00f3n cree conveniente considerar mentosos (voriconazol o posaconazol o anfotericina liposomal).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "debe evaluarse el momento m\u00e1s adecuado para su aplicaci\u00f3n 2",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Comisi\u00f3n de Infecciones en el Paciente Neopl\u00e1sico y Trasplantado de M\u00e9dula \u00d3sea, Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda. Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "M, Dom\u00ednguez J. Persistence of Streptoccocus pneumoniae urinary antigen excretion after pneumococcal pneumonia. Eur J Clin Microbiol Infect Dis. 2009;28:197-201. patient. Clin Infect Dis. 2005;40:239. processing: bacteriology. En: Versalovic J, editor. Manual of Cameron D. Management of chemotherapy-associated febrile biomarker-based tests in the diagnosis of bacterial and fungal infection in febrile neutropenic patients. Curr Opin Infect Dis. 2010;23:567-77. Fungal Infections. Cooperative group and the national institute MSG) consensus group. Clin Infect Dis. 2008;46:1813-21. DK, Kuderer NM, Langston AA, Marr KA, Rolston KV, Ramsey SD. Antimicrobial prophylaxis and outpatient management of fever and neutropenia in adults treated for malignancy: American Society of Clinical Oncology Clinical Practice Guideline. J Clin Oncol. 2013;31:794-810. guidelines for the use of antimicrobials agents in neutropenic",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Para que resulte efectivo en t\u00e9rminos de toma de decisi\u00f3n y del menor costo posible. En este cap\u00edtulo se describen los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico disponibles para estos virus, su utilidad diagn\u00f3stica y sus ventajas e inconvenientes. Human adenovirus [HAdV]), virus sincicial respiratorio (Human respiratory syncytial virus -pos monoclonales es el m\u00e9todo de diagn\u00f3stico r\u00e1pido m\u00e1s utilizado. Otros virus respiratorios que no son incluidos en el diagn\u00f3stico de rutina son los rinovirus, los coronavirus tradicionales (OC43 y 229E) y los enterovirus (Human parechovirus y los coxsackievirus), ya que el diagn\u00f3stico r\u00e1pido de estos virus es complicado y no se han desarrollado monoclonales adecuados para realizar detecci\u00f3n directa de ant\u00ed-3,11,13 . El desarrollo y la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos moleculares a vos virus asociados a enfermedad respiratoria, adem\u00e1s del diagn\u00f3stico r\u00e1pido de los virus ya conocidos. Desde 2001, tras el descubrimiento del metaneumovirus humano (Human metapneumovirus [HMPV]), se han descrito una serie de virus respiratorios pertenecientes a distintas familias virales, entre ellos se encuentran los coronavirus: CoV SARS (actualmente",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Tabla 1 M\u00e9todos de diagn\u00f3stico para virus respiratorios",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Hay virus que se detectan casi exclusivamente por ensayos moleculares, estos son los llamados \"nuevos virus respiposible por m\u00e9todos tradicionales, ya que no crecen en cultivo o no existen anticuerpos monoclonales para su detecci\u00f3n. Entre ellos se incluyen los coronavirus (229E, OC43, Para los virus tradicionales hay desarrolladas diferentes PCR, RT-PCR directas y PCR en tiempo real, tanto artesanales como comerciales. Reci\u00e9n a partir de 2009, con el adve-dad de la detecci\u00f3n de virus respiratorios por t\u00e9cnicas -rios de diagn\u00f3stico, como una determinaci\u00f3n de rutina.Los primeros estudios de comparaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de am-incremento de la sensibilidad de estas t\u00e9cnicas frente al al virus. Por ejemplo, para el RSV aumenta un 7 %, para in-HPIV-2 un 89 %, y para HPIV-3 un 30 %. El porcentaje de virus detectados pasa de un 30 % al 60 % 16,21,25 . mia hallaron una prevalencia del 20 % para al menos un virus respiratorio cuando se utilizaron ensayos r\u00e1pidos (detectan solo 3 virus), del 20 % por IF (detecta 8 virus), del 35 % por cultivo r\u00e1pido y del 63 % por m\u00e9todos moleculares 13 (incluidos 15 virus).Se han desarrollado PCR m\u00faltiples que permiten detectar diferentes especies virales, virus tradicionales y nuevos al mismo tiempo, con diferentes plataformas de detecci\u00f3n.Como ejemplos de ensayos moleculares m\u00faltiples comerciales que detectan los diferentes amplicones con microarrays podemos nombrar Hexaplex (Prodesse Inc.), que detecta los 7 virus cl\u00e1sicos; ID Tag RVP (Respiratory virus Panel) Kit (Luminex), que detecta 20 virus con microarrays en microesferas en fase l\u00edquida; Pro Flu + assay (Prodesse HMPV, rhinovirus, coxsackievirus, echovirus, SARS; NGEN (TM) RVA ASR (Nanogen), que detecta seis virus cl\u00e1sicos; INFINITI RVP automatizado (Autogenomics); CLART \u00ae Pneu-a a\u00f1o. El panel respiratorio ID Tag RVP de Luminex fue aprobado por la FDA para el diagn\u00f3stico de 20 virus respiratorios. Se observ\u00f3 que detecta un 42 % m\u00e1s virus que el cultivo y la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por IF, y presenta una",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico de Human herpervirus 5 (HHV-5)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico viral. Factores que",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Tabla 1",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": ",18,25 (m\u00e1s Todos los ni\u00f1os NF seguir\u00e1n siendo evaluados diariamente hasta que su episodio haya terminado, esto es cuando su Dra. Noem\u00ed Rivas. of Pneumocystis jiroveci pneumonia in cancer patients. Chest. 2007;132:1305-10. Hakim H, Flynn PM, Knapp KM, Srivastava DK, Gaur AH. Etiology cancer. J Pediatr Hematol Oncol. 2009;31:623-9 9. Klastersky J, Zinner SH, Calandra T, Gaya H, Glauser MP, antimicrobial therapy for febrile granulocytopenic cancer patients: lessons from four EORTC trials. Eur J Cancer Clin Oncol. 1988;24 Supl 1:S35-45. 10. Lehrnbecher, T, Phillips R, Alexander S, Alvaro F, Carlesse F, LL, Gibson F, Groll AH, Gaur A, Gupta A, Kebudi R, Petrilli S, Tabla 2 Reevaluaci\u00f3n de los factores de riesgo (a las 48-72 h de evoluci\u00f3n)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Tratamiento emp\u00edrico inicial en pacientes adultos de alto riesgo Graciela Guerrini, Anibal Calmaggi y Claudia Salgueira Tabla 1 Hallazgos cl\u00ednicos y microbiol\u00f3gicos y selecci\u00f3n de antimicrobianos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Tabla 2 Dosis recomendada de antimicrobianos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "Tabla 3 Caracter\u00edsticas de la estrategia de descalaci\u00f3n y escalaci\u00f3n",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "R, Greene JN, Greer JP, Ito JI, Karp JE, Kaul DR, King E, Mackler E, Marr KA, Montoya JG, Morristreatment of cancer related infections. J Natl Compr Canc Gram-negative infections: focus on Pseudomonas aeruginosa. Infez Med. 2007;15 Supl 2:S20-6. the treatment of febrile neutropenia: a meta-analysis of randomized controlled trials. Mayo Clin Proc. 2005;80:1146-56. Pseudomonas aeruginosa: combined treatment vs. monotherapy. Med Intensiva. 2007;31:83-7. of piperacillin-tazobactam and cefepime for the empirical hematologic malignancies. Clin Infect Dis. 2006;43:447-59.Crokaert F, Engelhard D, Marchetti O, Akan H, Skoutelis A, Korten V, Vandercam M, Gaya H, Padmos A, Klastersky J, Zinner S, Glauser MP, Calandra T, Viscoli C; International antimicrobial therapy group of the European Organization for Research Treatment of Cancer. Vancomycin versus placebo for treating piperacillin-tazobactam monotherapy. Clin Infect Dis. 2003;37:382-9. 9. Chaftari AM, Hachem R, Mulanovich V, Chemaly RF, Adachi J, in the treatment of gram-positive catheter-related bloodstream infections in cancer patients. Int J Antimicrob Agents. 2010;36:182-6. Adachi JA, Rolston KV, Raad II, Hachem RY. Tigecycline use in Hast R, Kalin M. A prospective, randomized study comparing cefepime and imipenem-cilastatin in the empirical treatment of febrile neutropenia in patients treated for haematological malignancies. Scand J Infect Dis. 2004;36:593-600. 12. Chopra T, Marchaim D, Veltman J, Johnson P, Zhao JJ, Tansek R, Hatahet D, Chaudhry K, Pogue JM, Rahbar H, Chen T, Truong Alangaden G, Kaye KS. Impact of cefepime therapy on mortality extended-spectrum-\u03b2-lactamase-producing Klebsiella pneumoniae and Escherichia coli. Antimicrob Agents Chemother. 2012;56: 3936-42. Care Res Pract. 2012;62:51-70. due to viridans streptococci: a case-control study of predisposing factors. Clin Infect Dis. 1992;14:1201-07. trials. Clin Infect Dis. 1997;25:247-59. 16. Falagas ME, Tansarli GS, Rafailidis PI, Kapaskelis A, Konstantinos Z. Impact of antibiotic MIC on infection outcome in patients and meta-analysis Vardakas. Antimicrob Agents Chemother. 2012;56:4214-22. Diseases Society of America. Clinical practice guideline for the America. Clin Infect Dis. 2011;52:427-31. rescue.Clin Infect Dis. 2010;51:390-1. 19. Fritsche TR, Sader HS, Jones RS. Comparative activity and spectrum of broad-spectrum \u03b2-lactams (cefepime, ceftazidime, of febrile neutropenic patients: a metaanalysis. Lancet Infect Dis. 2002;2:231-42. 21. Glasmacher A, Von Lilienfeld-Toal M, Schulte S, Hahn C, important aspects of empirical antibiotic therapy in febrile neutropenic patients. Clin Microbiol Infect. 2005;11:17-23. 22. Gudiol C, Calatayud L, Garcia-Vidal C, Lora-Tamayo J, Cisnal M, Duarte R, Arnan M, Marin M, Carratala J, Gudiol F. \u03b2-lactamase-producing Escherichia coli risk factors, molecular epidemiology and outcome. J Antimicrob Chemother. 2010;65:333-41. Antimicrob Agents. 2011;37:78-81. 24. Han XY, Kamana M, Rolston KV. Viridans streptococci isolated by culture from blood of cancer patients: clinical and microbiologic analysis of 50 cases. J Clin Microbiol. 2006;44: 160-5. 25. Johnson MP, Ramphol R. \u03b2-lactam-resistant Enterobacter bacteremia in febrile neutropenic patients receiving monotherapy. J Infect Dis. 1990;162:981-3. Marcus R, Paul M, Elphick H, Leibovici L. Clinical implications of \u03b2 randomised trials. Int J Antimicrob Agents. 2011;37:491-503. 33. Mavros MN, Polyzos KA, Rafailidis PI, Falagas ME. Once versus J Antimicrob Chemother. 2011;66:251-9. 34. Mehta S, Johnson J, Venezia R, Forrest G. Emergence of linezolid resistant enterococci in a neutropenic patient. J Hosp Infect. 2006;62:125-7. of the IDSA guidelines for the use of antimicrobial agents in neutropenic patients: impact on reducing the use of glycopeptides. Infect Control Hosp Epidemiol. 2001;22:651-3.39. Oliveira AL, de Souza M, Carvalho-Dias VMH, Ruiz MA, Silla L, Souza CA, Pasquini R, Nucci M. Epidemiology of bacteremia and bacteremia in hematopoietic stem cell transplant recipients. 40. Paesmans M. Risk factors assessment in febrile neutropenia. Int J Antimicrob Agents. 2000;16:107-11. Outcome of cephalosporin treatment for serious infections due to apparently susceptible organisms producing extendedspectrum \u03b2-lactamases: implications for the clinical microbiology laboratory. J Clin Microbiol. 2001;39:2206-12. 42. Paul M, Yahav D, Fraser A, Leibovici L. Empirical antibiotic meta-analysis of randomized controlled trials. J Antimicrob Chemother. 2006;57:176-89. biomarkers in predicting adverse outcome in febrile treatment-induced neutropenia. N Engl J Med. 1993;328: 1323-32. bacteremia due to KPC-producing Klebsiella pneumoniae: superiority of combination antimicrobial regimens. Antimicro Agents Chemother. 2012;56:2108-13. Kantarjian H, Levett LM, Rolston KV. Treatment of febrile a prospective randomized study comparing imipenem and cefepime. Cancer. 2003;98:1039-47. 47. Rodr\u00edguez-Mart\u00ednez JM, Nordmann P, Ronco E, Poirel L. Extended-spectrum cephalosporinase in Acinetobacter baumannii. Antimicrob Agents Chemother. 2010;54:3484-8. 48. Rolston KV. Challenges in the treatment of infections caused by cancer and neutropenia. Clin Infect Dis. 2005;40 Supl 4:S246-52. 1999;29:515-21.meta-analysis of randomized controlled trials. J Antimicrob Chemother. 2006;58:478. retrospective registry. Clin Adv Hematol Oncol. 2010;8:249-56. resistant enterococci (VRE) infection in high-risk febrile 2010;19:231-7. 53. Safdar N, Handelsman J, Maki DG. Does combination antimicrobial therapy reduce mortality in gram-negative versus beta lactam-aminoglycoside combination therapy for 57. Stabler SN, Ensom MH. Extended-interval aminoglycoside 58. Taccone A, Artigas A, Sprung CL, Moreno R, Sakr Y, Vincent JL. Characteristics and outcomes of cancer patients in European 59. Talcott JA, Siegel RD, Finberg R, Goldman L. Risk assessment in 1992;10:316-22. 60. Thomson KS. Extended-spectrum-\u03b2-lactamase, AmpC, and carbapenemase issues. J Clin Microbiol. 2010;48:1019-25. 61. Tumbarello M, Viale P, Viscoli C, Trecarichi E, Tumietto F, Marchese A, SpanuT, Ambretti S, Ginocchio F, Cristini F, Losito bloodstream infections caused by Klebsiella pneumonia. Clin Inf Dis. 2012;55:943-50. aeruginosa conundrum. Pharmacotherapy. 2011;31:598-608. 63. Trecarichi EM, Tumbarello M, Caira M, Candoni A, Cattaneo C, Pagano L. Multidrug resistant Pseudomonas aeruginosa malignancies. Haematologica. 2011;96:e1-3. 2002;34:1524-9. Crokaert F, Glauser MP, Calandra T. Piperacillin-tazobactam monotherapy in high-risk febrile and neutropenic cancer patients.Clin Microbiol Infect. 2006;12:212-6. prolonged neutropenia in haematology patients receiving observational safety study. Eur J Cancer. 2009;45:2810-7. leukemia. Hematol Oncol Clin North Am. 1993;7:293-315. Treat Rev. 2004;30:119-26. infection, and mortality caused by vancomycin-resistant enterococcus early after allogeneic hematopoietic stem cell Lancet Infect Dis. 2007;7:338-48.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Sin foco cl\u00ednico -HMC negativos Ampliaci\u00f3n de cobertura ATB B\u00fasqueda de focos de infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva y tratamiento antif\u00fangico emp\u00edrico (B) Evoluci\u00f3n Figura 1 Algoritmo para el tratamiento inicial de la neutropenia febril (NF) de alto riesgo. a Monoterapia (A). Evaluar epidemiolog\u00eda local: asociaci\u00f3n con amicacina en centros con alta tasa de microorganismos resis tentes (B).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Tabla 1 Antimicrobianos de uso frecuente en pacientes pedi\u00e1tricos con neutropenia febril",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Caselli D, Cesaro S, Ziino O, Ragusa P, Pontillo A, Pegoraro A, Santoro N, Zanazzo G, Poggi V, Giacchino M, Livadiotti S, Melchionda F, Chiodi M, Arico M A prospective, randomized study of empirical antifungal therapy for the treatment of Haematol. 2012;158:249-55. 5. Castagnola E, Fontana V, Caviglia I, Caruso S, Faraci M, Fioredda F, Garre ML, Moroni C, Conte M, Losurdo G, Scuderi study on the epidemiology of febrile episodes during or after hemopoietic stem cell transplantation. Clin Infect Dis. 2007;45:1296-304. 6. Comit\u00e9 Nacional de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Consenso sobre el cuidado del paciente oncol\u00f3gico neutrop\u00e9nico febril. Actualizaci\u00f3n 2008-2009. Arch Argent Pediatr. 2010;108:e47-e70. the nonneonatal pediatric population. Pediatr Infect Dis J. 2012;31:910-4.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Figura 1 Paciente categorizado como de bajo riesgo inicial que responde al tratamiento emp\u00edrico inicial.Figura 2 Paciente categorizado como alto riesgo inicial que responde al tratamiento emp\u00edrico inicial.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Takamura K. Clinical guidelines for the management of validation by the Japan Febrile Neutropenia Study Group. Int J Antimicrob Agents. 2005;26 Supl 2:S123-7. 9. Takamura K. Initial empirical antimicrobial therapy: duration 1:S59-64.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": ". catheter-related bacteraemia: a prospective comparison of the time to positivity of hub-blood versus peripheral-blood cultures. Lancet. 1999;354:1071-7. Mu\u00f1oz P, Mart\u00edn-Rabad\u00e1n P, Rodr\u00edguez-Cr\u00e9ixems M. A prospective, the diagnosis of intravascular catheter colonization. Clin Infect Dis. 2005;40:1096-100. cuantitative blood cultures in the diagnosis of catheter-related sepsis. Eur J Clin Microbiol Infect Dis. 1992;11:403-7. 4. Droste JC, Jeraj HA, MacDonald A, Farrington K. Stability and in vitro Gaur AH, Flynn PM, Giannini MA, Shenep JL, Hayden RT. of Hickman catheter sepsis using antibiotic lock technique. Infect Control Hosp Epidemiol. 1995;16:596-8. 10. Maki DG, Mermel LA. Infections due to infusion therapy. En: Philadelphia, PA. Lippincott-Raven, 1998, p. 689-724. guidelines for the diagnosis and management of intravascular catheter-related infections: 2009 update by the Infectious Diseases Society of America. Clin Infect Dis. 2009;49:1-45. 12. O'Grady N, Alexander M, Dellinger E, Gerberding J, Heard S, Maki D, Masur H, McCormick R, Mermel L, Pearson M, Raad I,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": ". Hebart et al. realizaron un trabajo aleatorizado y controlado en TCH en el que compararon el TEA vs. el TDA. El recurrente o persistente; el segundo estuvo basado en la detecci\u00f3n de dos PCR panf\u00fangicas positivas o una PCR y s\u00edntomas cl\u00ednicos. Los resultados mostraron que no hubo di-que recibi\u00f3 TDA 11,16 . En un estudio reciente, Pagano et al. compararon el TEA vs. el TDA. Se trat\u00f3 de un estudio prospectivo, multic\u00e9ntri-Por sus efectos adversos no recomendamos su uso, salvo que no se disponga de otras drogas como b IDSA y la Sociedad Internacional de Hu\u00e9sped Inmunocomprometido consideran al voriconazol como no cumpli\u00f3 con criterios de no inferioridad, demostr\u00f3 durante el TEA 12 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "Tabla 2 Comparaci\u00f3n del tratamiento dirigido antif\u00fangico (TDA) frente al tratamiento emp\u00edrico inicial (TEA)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "Comentario: sospecha de Candida lesiones de piel con examen directo negativo. Alternativa: voriconazol EV Comentario: sospecha de Fusarium spp. 32 Comentario: se sospecha Fusarium spp., Scedosporium spp. o Aspergillus spp. 2,24,25,32,43 (por frecuencia). TC t\u00f3rax negativa, GM negativo y cuadro abdominal agudo con sospecha de candidiasis diseminada cr\u00f3nica: Conclusiones o reca\u00edda de aquella durante la neutropenia contin\u00faa siendo una pr\u00e1ctica aceptada, dado el diagn\u00f3stico sub\u00f3ptimo de IFI. El TDA podr\u00eda reemplazar el uso de TEA solo si el paciente dos diagn\u00f3sticos utilizados (TC y biomarcadores).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Tabla 1 Voriconazol. Dosis seg\u00fan v\u00eda de administraci\u00f3n y grupo etario",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": ". No logra concentraciones \u00f3ptimas en LCR. Se elimina lentamente, con una vida media larga (35 h, aproximadamente). Presenta metabolismo hep\u00e1tico mediante glucuronidaci\u00f3n. A diferencia de otros az\u00f3licos, no es ampliamente metabolizado por enzimas del complejo citocromo P450, sin embargo, es un inhibidor de la isoenzima CYP3A4, lo que droga se elimina por heces, principalmente sin metabolizar 10 grave son limitados, frente a lo cual no puede hacerse reco-Tabla 2 Indicaciones para el uso de nuevos antif\u00fangicos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "Las mucormicosis son poco comunes y frecuentemente fatales, son causadas por hongos del orden Mucorales. Pagano et al. comunican una incidencia de 0,1 % en un total de 11 802 pacientes oncohematol\u00f3gicos 34 . En nuestro pa\u00eds, el Registro de Micosis Invasoras (REMIIN,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "Tabla 1 Tratamiento inicial recomendado para enfermedad invasora por Candida spp. en las diferentes gu\u00edas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF40": {
            "text": "se anticipa neutropenia antes del 5.\u00ba d\u00eda, indicar dosis de carga de 400 mg cada 12 h el primer d\u00eda. b. Prevenci\u00f3n de Aspergillus spp. Elecci\u00f3n: Alternativas: comidas. se anticipa neutropenia antes del 5.\u00ba d\u00eda, indicar dosis de carga de 400 mg cada 12 h el primer d\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF41": {
            "text": "mento del TCH plante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas perif\u00e9ricas Sobre la base de estas variables, los autores sugieren el de IFI pos-TCH: Alto riesgo: m\u00e1s de 3 factores 72 % riesgo de reactivaci\u00f3n Mediano riesgo: 2-3 factores 27 % riesgo de reactivaci\u00f3n Riesgo de reca\u00edda de IFI en ciclos subsecuentes de quimioterapia sin TCH Dos estudios evaluaron factores asociados al aumento de la probabilidad de reca\u00edda de la IFI posquimioterapia. El deMar\u00eda Cecilia DignaniCornely et al.5  (166 pacientes) y el de Song et al.21  (57 pacientes que recibieron 149 ciclos de tratamiento, en su mayor\u00eda de quimioterapia). El primero encontr\u00f3 los siguientes factores de riesgo de reactivaci\u00f3n:El segundo estudio gener\u00f3 dos datos muy importantes.ciclos de quimioterapia subsiguientes, el valor obtenido en rrieron luego de una mediana de 2 ciclos de quimioterapia o TCH (rango: 1-4). El otro dato es que los autores muestran el siguiente modelo de riesgo de reactivaci\u00f3n de la IFI:Micosis invasoras cuya reactivaci\u00f3n se desea prevenirDado que la mayor\u00eda de las IFI son causadas por Aspergillus spp. y Candida spp., la evidencia se centraliza en estas infecciones, pero las recomendaciones en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se extienden tambi\u00e9n a micosis menos frecuentes, seg\u00fan se detalla a continuaci\u00f3n.IFI causadas por levaduras: candidiasis diseminada cr\u00f3nica (CDC, antiguamente llamada hepatoespl\u00e9nica). Tambi\u00e9n se aplica a cuadros similares que sean causados por hongos levaduriformes no Candida, tales como Trichosporon spp., Blastoschizomyces capitatus, etc. aspergilosis, fusariosis y mucormicosis (cigomicosis) son las m\u00e1s frecuentes. Tam-mentosos hialinos o pigmentados (ej.: Acremonium, Alternaria, Paecilomyces, Scedosporium, Scopulariopsis, etc.).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF42": {
            "text": ". En pacientes que recibieron alemtuzumab, hasta A) aciclovir: 400-800 mg cada 12 h v\u00eda oral (VO); haber buena tolerancia oral;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF44": {
            "text": "Andrea NennaTabla 1 Cuadro comparativo de neumon\u00eda por Pneumocystis jirovecii en pacientes portadores y no portadores de HIV PaO 2 : presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno; VM: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; ND: no hay datos. la presentaci\u00f3n de la enfermedad es aguda, con un pr\u00f3dromo de 7 d\u00edas (rango: 3-14 d\u00edas), con hipoxemia en el 50 a a 79,6 % ; tos no productiva en el 57,1 a 80 %, y alta mortalidad: 30 a 60 % 1,3,6,7,15,16,21 (v\u00e9ase tabla 1).En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, que es poco sensible, se puede los casos, y la TC puede revelar una imagen en vidrio esmerilado en el 62 a 82,1 % 1,3-6,21 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF45": {
            "text": "Pneumocystis jirovecii: indicaci\u00f3n y tiempo de administraci\u00f3n Alemtuzumab mm 3 ; de no tener CD4 disponible, completar 12 meses de tratamiento 2 (C) Fluradabina o an\u00e1logos de las purinas mm 3 ; de no tener CD4 disponible, completar 12 meses de tratamiento 2 (C) Efectos adversos 1-Mielosupresi\u00f3n 1 . El metotrexato en asociaci\u00f3n con el sulfametoxazol incrementa su toxicidad, se sugiere el uso de una droga de segunda l\u00ednea 21 . 2-Reacciones al\u00e9rgicas leves a graves incluyendo el s\u00edndrome de Steven Johnson. 13,17 . 4-Hepatitis 12,17 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF47": {
            "text": "Tabla 1",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF48": {
            "text": "27. Inmunizaci\u00f3n del paciente oncohematol\u00f3gico adultoClaudia Salgueira y Mar\u00eda Cecilia Dignani Tabla 1 Inmunizaci\u00f3n recomendada en el adulto con enfermedad oncohematol\u00f3gica Vacunas inactivadas Tiempo de administraci\u00f3n en relaci\u00f3n a la QT Comentario \u2265 14 d\u00edas antes de iniciar la QT o 4 semanas \u2265 14 d\u00edas antes de iniciar la QT o 3 meses luego poblaci\u00f3n (11-33 %). El Advisory Committee on Immunization Practice (ACIP)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "A la Dra Marta Giovanakis por su colaboracion con la revisi\u00f3n del documento. A la Fundaci\u00f3n OSDE por proveer el auditorio y a los laboratorios Gador y MSD por colaborar en la realizaci\u00f3n de la reuni\u00f3n del Consenso. Los laboratorios Gador, MSD, 144 Gu\u00edas de recomendaciones sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de infecciones en pacientes con c\u00e1ncer 2013 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ]
}