{
    "paper_id": "ac6a3ec26ec271c0610aad78c7ae93781d78b272",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Compte rendu de congr\u00e8s",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La pr\u00e9paration des soci\u00e9t\u00e9s aux MIE reste une priorit\u00e9 non seulement m\u00e9dicale, mais aussi environnementale, et politique, comportant l'\u00e9volution appropri\u00e9e des syst\u00e8mes de sant\u00e9. Savoir s'y pr\u00e9parer est un enjeu central car quels que soient les sc\u00e9narios envisag\u00e9s, il appara\u00eet quasiment impossible de pr\u00e9voir avec exactitude la r\u00e9alit\u00e9 d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 venir et son impact sur le terrain. La tendance premi\u00e8re est alors de se prot\u00e9ger des situations les plus d\u00e9favorables et les plus alarmistes. De ce fait, la gestion de la crise reste un r\u00e9el probl\u00e8me. En juillet 2012, Fabienne Keller, s\u00e9natrice, a propos\u00e9 10 leviers d'action dans un rapport intitul\u00e9 \u00ab Les nouvelles menaces des maladies infectieuses \u00e9mergentes \u00bb [3] . En janvier 2013, Fabienne Keller a pr\u00e9sent\u00e9 cette analyse aux groupes politiques au s\u00e9nat en pr\u00e9sence de Marisol Touraine, ministre des Affaires sociales et de la Sant\u00e9 [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 719,
                    "end": 722,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 897,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "Les 10 leviers d'action propos\u00e9s pour lutter contre ces nouvelles menaces sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "\u2022 faire prendre conscience aux opinions publiques de la globalisation du ph\u00e9nom\u00e8ne des maladies infectieuses \u00e9mergentes et de l'importance des rapports Nord Cette mission avait pour objectif d'identifier les moyens de :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "\u2022 faire des patients des acteurs de la politique de sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, en facilitant les signalements qu'ils effectuent ; \u2022 promouvoir l'implication des professionnels de sant\u00e9 dans le signalement des \u00ab \u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables \u00bb ; \u2022 pr\u00e9ciser le r\u00f4le des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) dans la gestion des signaux et alertes sanitaires ; \u2022 am\u00e9liorer la coop\u00e9ration entre l'ensemble des acteurs r\u00e9gionaux et nationaux (notamment les agences nationales, au premier rang desquelles l'ANSM et l'InVS) concern\u00e9s. \u00c0 l'issue d'une consultation des administrations centrales, des ARS et des agences sanitaires, le rapport formule plusieurs propositions, parmi lesquelles :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "\u2022 la simplification de la d\u00e9claration des \u00e9v\u00e9nements sanitaires ind\u00e9sirables par la population et les professionnels par la cr\u00e9ation d'un portail commun de d\u00e9claration ; \u2022 l'optimisation du dispositif en r\u00e9gion autour des ARS ; \u2022 la modification de l'organisation des agences sanitaires autour de trois axes majeurs : \u00ab produits \u00bb, \u00ab prises en charge \u00bb et \u00ab pathologies \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "Ces propositions seront analys\u00e9es dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 et serviront \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi de Sant\u00e9 Publique de 2014.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "En perspective, ces interactions multiples doivent \u00eatre soutenues et organis\u00e9es non seulement au niveau sanitaire, local et national, mais aussi aux niveaux europ\u00e9en, international et au niveau trans-sectoriel. Il faut favoriser les interactions \u00e0 diff\u00e9rents niveaux dont celui de la surveillance, en particulier, entre les praticiens cliniciens, v\u00e9t\u00e9rinaires, sp\u00e9cialistes de l'environnement, et des sciences humaines et sociales (SHS) et mettre en place une culture du retour d'exp\u00e9riences, trop n\u00e9glig\u00e9e aujourd'hui en France, notamment parce que ses effets attendus peuvent \u00eatre per\u00e7us par les d\u00e9cideurs voire l'ensemble des personnels comme \u00e9tant trop \u00e9loign\u00e9s de l'action et des applications qui en d\u00e9coulent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le rapport du s\u00e9nat"
        },
        {
            "text": "\u00c0 l'heure actuelle, diff\u00e9rents signaux, issus de la veille scientifique ou m\u00e9diatique, de la veille internationale, ou des r\u00e9seaux organis\u00e9s ou informels d'acteurs de la surveillance peuvent \u00eatre transmis \u00e0 l'Institut de veille sanitaire (InVS). Apr\u00e8s v\u00e9rification des sources d'information et \u00e9valuation exploratoire du risque potentiel, l'InVS met en oeuvre, une d\u00e9marche d'analyse de risque en s'appuyant sur un r\u00e9f\u00e9rentiel partag\u00e9 avec les partenaires [5] . Sur la base de cette analyse, l'alerte peut \u00eatre signal\u00e9e aux autorit\u00e9s sanitaires et la transmission des informations n\u00e9cessaires pour la gestion et la prise en charge du risque est organis\u00e9e. L'appr\u00e9ciation du risque li\u00e9 \u00e0 une MIE reste une d\u00e9marche difficile, int\u00e9grant les informations disponibles sur l'agent infectieux ( Pour cela, une coordination est n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9chelon national, mais aussi europ\u00e9en. Depuis 1998, 2 axes sont sous la responsabilit\u00e9 de la Commission (CE) et du Parlement europ\u00e9ens : la surveillance, confi\u00e9e \u00e0 l'European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC), cr\u00e9\u00e9 en 2005, et la r\u00e9ponse aux \u00e9v\u00e8nements \u00e0 impact trans-frontalier. Les deux piliers de l'ECDC sont la notification des maladies communes (52 actuellement) et le renseignement \u00e9pid\u00e9mique. Le r\u00f4le de l'ECDC est de d\u00e9tecter, \u00e9valuer et communiquer sur les menaces \u00e9mergentes de sant\u00e9 publique li\u00e9es aux maladies transmissibles. L'ECDC fournit des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques regroup\u00e9es des diff\u00e9rents pays de l'Union europ\u00e9enne, des \u00e9tudes de risque et donne un avis scientifique. L'ECDC dispose d'un syst\u00e8me d'alerte rapide partag\u00e9 par tous les pays de la zone, et peut apporter aussi un soutien technique de formation, de communication scientifique et de communication vers le grand public. L'int\u00e9r\u00eat de cette agence est d'assurer les partages d'information et d'avoir aussi des agents de liaison se d\u00e9pla\u00e7ant dans les agences de diff\u00e9rents pays, permettant une plus grande coh\u00e9sion \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. Une proposition d'organisation nouvelle est en cours de n\u00e9gociation pour am\u00e9liorer les \u00e9changes et les travaux transsectoriels \u00e0 l'\u00e9chelon international sur les nouveaux programmes 2014-2020, le but \u00e9tant la centralisation de la pr\u00e9paration, avec des pratiques standardis\u00e9es. En d\u00e9finitive, apr\u00e8s partage des informations, les d\u00e9cisions rel\u00e8vent aujourd'hui des \u00e9tats membres.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 456,
                    "end": 459,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 788,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation d'un signal \u00e9mergent et gestion du risque"
        },
        {
            "text": "Une r\u00e9vision de la directive des essais cliniques est en cours par le Parlement Europ\u00e9en, visant \u00e0 am\u00e9liorer l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des r\u00e8gles selon les pays, la baisse des inclusions dans les essais, les co\u00fbts croissants, et une d\u00e9localisation de la recherche clinique dans certains pays. L'objectif de la CE est de mettre en place un r\u00e8glement ayant force de loi dans les diff\u00e9rents \u00e9tats. Les 4 grands objectifs de ce projet sont de :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche clinique en situation de crise sanitaire"
        },
        {
            "text": "\u2022 harmoniser et standardiser ; \u2022 renforcer la coop\u00e9ration entre les \u00e9tats membres ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche clinique en situation de crise sanitaire"
        },
        {
            "text": "\u2022 permettre une approche fond\u00e9e sur le risque (notion de d'essai \u00e0 faible risque) avec le d\u00e9veloppement d'une recherche d\u00e9di\u00e9e ; \u2022 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la transparence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche clinique en situation de crise sanitaire"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9lais d'acceptation des essais seraient raccourcis, et leur mise en place serait simplifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une soumission par le promoteur \u00e0 un portail europ\u00e9en unique. Un premier avis scientifique et technique sur la faisabilit\u00e9 rendu par un \u00e9tat membre rapporteur sous 6 jours s'imposerait \u00e0 tous, tandis que les consid\u00e9rations \u00e9thiques seraient trait\u00e9es par chaque \u00e9tat membre (10 jours). En cas de pand\u00e9mie ou de crise sanitaire, il n'y aura pas de d\u00e9lai minimal d'acceptation afin d'acc\u00e9l\u00e9rer au maximum la mise en place d'un essai. Les r\u00e9sultats des essais seraient publi\u00e9s sur une base accessible au grand public dans l'ann\u00e9e. Il appara\u00eet essentiel d'avoir une r\u00e9glementation sp\u00e9cifique pour la recherche en situation d'urgence sanitaire, \u00e9tendant le champ de la directive aux essais \u00e9pid\u00e9mio-cliniques, \u00e9troitement coupl\u00e9s \u00e0 la recherche th\u00e9rapeutique, dont l'encadrement est particuli\u00e8rement important dans ce contexte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche clinique en situation de crise sanitaire"
        },
        {
            "text": "Les comit\u00e9s de protection des personnes (CPP) pourront en cas de pand\u00e9mie traiter en priorit\u00e9 les dossiers concern\u00e9s par l'urgence sanitaire, sans alt\u00e9rer la qualit\u00e9 des avis. De m\u00eame, le Ministre dispose des outils l\u00e9gislatifs et juridiques pour prescrire des mesures d'exception adapt\u00e9es. Par contre, le financement de la recherche clinique dans le cadre des MIE, n'entrant pas dans le cadre du PHRC ni de l'ANR, a \u00e9t\u00e9, et reste une question non r\u00e9solue. L'id\u00e9al serait un fond p\u00e9renne cibl\u00e9 pour les urgences sanitaires, mobilisable en cas de besoin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche clinique en situation de crise sanitaire"
        },
        {
            "text": "En perspective, il faut pr\u00e9parer la recherche en situation de pand\u00e9mie, en particulier la recherche \u00e9pid\u00e9mio-clinique, en SHS et en sciences politiques, impliquant les personnes malades ou expos\u00e9es, comportant des contraintes sp\u00e9cifiques fortes en cas de crise, et ses interactions avec les recherches pouvant se d\u00e9velopper plus \u00e0 distance, \u00e0 partir d'informations stock\u00e9es (d\u00e9veloppement de mod\u00e8les math\u00e9matiques et informatiques testant des hypoth\u00e8ses/sc\u00e9narios, analyses g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 partir de bio-banques. . .). Des protocoles \u00ab prototypes \u00bb doivent \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s pour \u00eatre rapidement activables si besoin. Des projets portant sur des situations \u00e9pid\u00e9miques doivent \u00eatre soutenus par les d\u00e9cideurs et les agences de financement dans cette perspective, et ce pour tester et entra\u00eener les acteurs de recherche \u00e0 tous les niveaux, investigateurs, promoteurs, centres de m\u00e9thodologie et de gestion publics et priv\u00e9s, comit\u00e9s de protection des personnes, agence des m\u00e9dicaments, pour \u00e9tudier et d\u00e9velopper le plus pr\u00e9cocement possible, anti-infectieux et vaccins. Dans cette perspective, un consortium de recherche multidisciplinaire \u00ab REACTing \u00bb est en cours d'\u00e9laboration. Il a pour but de pr\u00e9parer la recherche au cours des menaces \u00e9pid\u00e9miques infectieuses \u00e9mergentes, optimiser et coordonner les capacit\u00e9s de recherche des structures et des acteurs existants : syst\u00e8mes de surveillance, laboratoires de recherche, services hospitaliers (urgences, r\u00e9animations, services des maladies infectieuses) et entre Pays du Nord et Pays du Sud. Cette organisation de la recherche cible les MIE y compris les zoonoses \u00e0 la fois sur la surveillance et l'alerte, le d\u00e9veloppement des outils math\u00e9matiques et \u00e9conomiques, le d\u00e9veloppement des outils diagnostiques, la mise en place des r\u00e9seaux et des outils pour faciliter la recherche clinique et les sciences sociales et les aspects li\u00e9s \u00e0 la communication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche clinique en situation de crise sanitaire"
        },
        {
            "text": "En France, il s'est construit, au d\u00e9cours de l'\u00e9pisode du SRAS, une approche clinique pour la prise en charge des personnes \u00e0 risque ou atteintes d'une MIE, avec un r\u00e9seau, aujourd'hui national, de coordination du risque \u00e9pid\u00e9mique et biologique (COREB), con\u00e7u comme une cellule op\u00e9rationnelle d'expertise et d'appui, en priorit\u00e9 aupr\u00e8s des SAMU et urgentistes, s'appuyant sur une coop\u00e9ration civilo-militaire. La mission g\u00e9n\u00e9rale du COREB est la mise en place d'un dispositif de coordination des urgences infectieuses, avec un plan de fonctionnement simple \u00e0 activer. Le COREB assure l'\u00e9laboration et l'actualisation de proc\u00e9dures rapidement mises \u00e0 disposition en cas de besoin, et a aussi des missions d'enseignement, d'information et de recherche pour am\u00e9liorer la dimension clinique de cette gestion du risque. En 2010, le COREB a mis \u00e0 disposition une proc\u00e9dure standardis\u00e9e de prise en charge, par les urgences et par les SMUR, des patients suspects d'infections \u00e9mergentes en \u00cele-de-France. Celle-ci permet d'isoler un patient suspect et de d\u00e9clencher l'alerte, articulant de fa\u00e7on coh\u00e9rente, les mesures individuelles et collectives \u00e0 appliquer : d\u00e9pister, prot\u00e9ger, prendre en charge, alerter et orienter. Une des difficult\u00e9s rencontr\u00e9e par le COREB concerne la modestie des moyens dont il dispose. La structuration d'une coordination en r\u00e9seau sur ce th\u00e8me sous l'impulsion des autorit\u00e9s sanitaires permettrait de rendre plus efficace et plus s\u00fbre la pr\u00e9paration \u00e0 une alerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse int\u00e9gr\u00e9e aux urgences sanitaires"
        },
        {
            "text": "En parall\u00e8le, l'\u00e9tablissement public de pr\u00e9paration et de r\u00e9ponse aux urgences sanitaires (EPRUS), mis en place en 2007, sous-tutelle du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, est charg\u00e9 d'assurer l'organisation et l'appui logistique avec 3 missions principales :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse int\u00e9gr\u00e9e aux urgences sanitaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 la gestion administrative, op\u00e9rationnelle et financi\u00e8re de la r\u00e9serve sanitaire ; \u2022 la constitution et la gestion des stocks strat\u00e9giques (d\u00e9finis chaque ann\u00e9e avec la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9) et des produits de sant\u00e9 et ; \u2022 l'apport d'une expertise logistique et m\u00e9dicale \u00e0 la coh\u00e9rence des plans de d\u00e9fense et de secours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse int\u00e9gr\u00e9e aux urgences sanitaires"
        },
        {
            "text": "Afin d'assurer une r\u00e9ponse int\u00e9gr\u00e9e aux urgences sanitaires, l'EPRUS travaille notamment avec le service de sant\u00e9 des arm\u00e9es pour mettre en commun le stockage des produits et mat\u00e9riaux et essayer d'instaurer une collaboration permettant une compl\u00e9mentarit\u00e9 et une mobilisation coh\u00e9rente des moyens. La complexit\u00e9 de ses activit\u00e9s souligne la n\u00e9cessit\u00e9 d'une coop\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9chelon politique, m\u00e9dical, et logistique pour essayer de r\u00e9pondre au mieux \u00e0 la survenue d'une crise potentielle de grande ampleur. Cette organisation purement fran\u00e7aise, fait l'objet d'une r\u00e9flexion de partage avec l'Europe dans la perspective d'une proposition l\u00e9gislative europ\u00e9enne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse int\u00e9gr\u00e9e aux urgences sanitaires"
        },
        {
            "text": "En perspective, il faut s'appuyer sur la coop\u00e9ration civilomilitaire pour promouvoir des proc\u00e9dures partag\u00e9es de r\u00e9ponse de premi\u00e8re urgence, des organisations logistiques flexibles et efficientes, et l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de l'entra\u00eenement, essayer",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse int\u00e9gr\u00e9e aux urgences sanitaires"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "d\u00e9velopper des exercices et entra\u00eenements par simulation de sc\u00e9narios. Les intervenants au S\u00e9minaire du Val de Gr\u00e2ce du 7 d\u00e9cembre 2012",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Les intervenants aux Journ\u00e9es Nationales d'Infectiologie de juin 2013 \u00e0 la session \u00ab Viroses respiratoires \u00e9mergentes : Actualit\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Les maladies infectieuses \u00e9mergentes : \u00e9tat de la situation et perspectives. Haut Conseil de la sant\u00e9 publique",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "-Current trends and proposals",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gu\u00e9gan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zylberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cavallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Che",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Proceedings of the 2nd seminar on emerging infectious diseases",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rapport d'information fait au nom de la d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale \u00e0 la prospective sur les nouvelles menaces des maladies infectieuses \u00e9mergentes par Mme. Fabienne Keller",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Intervention en s\u00e9ance publique au S\u00e9nat",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Public health surveillance and assessment of emerging infectious threats: method and criteria for risk analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Che",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Capek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "De Valk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Saura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "53--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "service de m\u00e9decine interne et immunologie clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "U996",
                    "middle": [],
                    "last": "Inserm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Labbex",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhermit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Adresse e-mail : valerie.martinez@abc.aphp.fr",
            "authors": [
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "Clamart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "En collaboration avec : le comit\u00e9 de pilotage du s\u00e9minaire maladies infectieuses \u00e9mergentes: Fran\u00e7ois Bricaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pierre",
                    "middle": [],
                    "last": "Ap-Hp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Marie-Curie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jean-Didier",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavallo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Disponible sur Internet le 30 janvier",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "agir sur tous les facteurs d'\u00e9mergence et de propagation des maladies infectieuses : mettre en place un syst\u00e8me de surveillance plan\u00e9taire, organis\u00e9, collaboratif, disposer de services cliniques et de laboratoires de r\u00e9f\u00e9rence imm\u00e9diatement mobilisables ;\u2022 consid\u00e9rer la pr\u00e9vention de la diffusion des maladies infectieuses \u00e9mergentes comme une grande cause collective de l'humanit\u00e9 et de ce fait emp\u00eacher et r\u00e9primer les actes qui concourent \u00e0 l'augmentation des menaces ; \u2022 faire progresser l'information des populations du Nord comme du Sud sur les pathologies, les vecteurs et les prophylaxies : informer les populations pour les mobiliser et pour g\u00e9rer plus sereinement les crises, promouvoir l'usage raisonn\u00e9 des anti-infectieux ; \u2022 inventer ou d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de concertation pluridisciplinaires les plus larges ; \u2022 r\u00e9introduire des protocoles classiques de lutte contre les pand\u00e9mies : transmettre aux populations y compris aux touristes et aux professionnels, la prophylaxie et les mesures tradition-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "pathog\u00e9nicit\u00e9, modalit\u00e9s et niveau de contagiosit\u00e9 ou transmissibilit\u00e9. . .), l'h\u00f4te (p\u00e9riode d'incubation, susceptibilit\u00e9 et facteurs de risque, profession favorisante, terrain, r\u00e9servoir, h\u00f4tes interm\u00e9diaires) et l'environnement (capacit\u00e9 de diffusion \u00e0 partir d'un premier foyer, capacit\u00e9 de diagnostic et de contr\u00f4le. . .). Des situations r\u00e9centes, infections respiratoires \u00e0 Bocavirus en 2005, chocs septiques \u00e0 Klebsiella pneumoniae de s\u00e9rotype K2 en 2010, infections des bovins et ovins par le virus de Schmallenberg en novembre 2011, H7N9 et MERS coronavirus en 2012, illustrent la diversit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 consid\u00e9rer dans l'analyse de risque et l'importance de l'expertise multidisciplinaire associant les \u00e9pid\u00e9miologistes de l'InVS et l'ensemble des partenaires(cliniciens, microbiologistes, v\u00e9t\u00e9rinaires. . .). Les donn\u00e9es historiques sont \u00e0 int\u00e9grer dans l'analyse, comme celles obtenues au d\u00e9cours de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS pour faire face \u00e0 l'\u00e9mergence du nouveau MERS-Coronavirus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}