{
    "paper_id": "afb17c1b5acdd0b56cc4956ef7fa7dcf37b4131a",
    "metadata": {
        "title": "Teaching infectious diseases in the Medical Degree within the European higher education area",
        "authors": [
            {
                "first": "F\u00e9lix",
                "middle": [],
                "last": "Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche",
                    "location": {
                        "addrLine": "Campus de San Juan",
                        "settlement": "Alicante",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar",
                "middle": [],
                "last": "Masi\u00e1",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche",
                    "location": {
                        "addrLine": "Campus de San Juan",
                        "settlement": "Alicante",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Historia del art\u00edculo: Recibido el 9 de noviembre de 2014 Aceptado el 21 de enero de 2015 On-line el 5 de marzo de 2015",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Docencia de pregrado Plan de estudios de Medicina Docencia en enfermedades infecciosas Espacio europeo de educaci\u00f3n superior Ense\u00f1anza de Medicina r e s u m e n Durante los estudios de Medicina deben adquirirse competencias b\u00e1sicas en diferentes \u00e1reas de conocimiento, una de ellas es la patolog\u00eda infecciosa. La formaci\u00f3n en enfermedades infecciosas es imprescindible para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica general y para la especializaci\u00f3n acad\u00e9mica o profesional en muchas \u00e1reas de la Medicina, tanto m\u00e9dicas como quir\u00fargicas. La gran cantidad de conocimientos que se genera continuamente sobre las enfermedades infecciosas exige un programa de aprendizaje bien estructurado y enmarcado en un entorno dominado por la globalizaci\u00f3n. La incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a al espacio europeo de educaci\u00f3n superior ha obligado a adecuar los planes de ense\u00f1anza de las facultades de Medicina y establecer los contenidos y objetivos docentes de todas las materias de estudio. En este art\u00edculo comentamos las implicaciones de la integraci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol en el espacio europeo de educaci\u00f3n superior (\u00abPlan Bolonia\u00bb) en la docencia de las enfermedades infecciosas en el grado de Medicina, y describimos el programa de aprendizaje de la patolog\u00eda infecciosa en la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche (Alicante) basado en resultados y competencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "During their medical studies, students must acquire basic competencies in different areas of knowledge, one of which is infectious diseases. Training in infectious diseases is essential for general medical practice and for academic or professional expertise in many areas of medicine, both medical and surgical. The vast amount of knowledge that is continuously generated about infectious diseases requires a well-structured undergraduate medical education program and framed in a setting dominated by globalization. The incorporation of Spain to the European higher education area has forced medical schools to adapt their curriculum and to establish the content and learning objectives of all courses of study. In this paper, we discuss the implications of the integration of the Spanish university system in the European higher education area (\u00abBologna Process\u00bb) in the teaching of infectious diseases in the Degree of Medicine, and describe the learning program in infectious diseases of the University Miguel Hern\u00e1ndez of Elche (Alicante, Spain) based on learning outcomes and competencies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Existe acuerdo general en la necesidad de adaptar los planes de formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios a los cambios que est\u00e1 experimentando el ejercicio de la Medicina, en gran medida consecuencia de los avances en el acceso y disponibilidad de informaci\u00f3n, y del fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] . En la Gu\u00eda Pedag\u00f3gica de la OMS para la formaci\u00f3n de profesionales sanitarios se se\u00f1ala que \u00abpara que un programa formativo sea pertinente, debe ser estructurado en funci\u00f3n del fin pedag\u00f3gico a alcanzar\u00bb 8 . La pertinencia es la cualidad de lo que exactamente conviene o corresponde al objeto de que se trate, que en la docencia m\u00e9dica ser\u00eda la adecuaci\u00f3n que existe entre los programas de formaci\u00f3n y las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 771,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n sigue siendo uno de los problemas de salud m\u00e1s frecuentes e importantes en el mundo y es ampliamente aceptado que el cuerpo de conocimiento de las enfermedades infecciosas como disciplina acad\u00e9mica, es extenso y cambiante 9 . Tradicionalmente, en los planes de estudios de Medicina en Espa\u00f1a, los contenidos de la patolog\u00eda infecciosa se impart\u00edan dentro de la asignatura denominada patolog\u00eda m\u00e9dica, que se cursaba en el segundo ciclo de la licenciatura. En los \u00faltimos a\u00f1os, coincidiendo con el desarrollo asistencial de los diferentes servicios y especialidades m\u00e9dicas, en la mayor\u00eda de las universidades espa\u00f1olas, la patolog\u00eda m\u00e9dica se ha ido reorganizando en distintas asignaturas cuya tem\u00e1tica se agrupa en mayor o menor medida seg\u00fan las \u00e1reas competenciales de las especialidades. En el momento actual, en muchas facultades de Medicina de Espa\u00f1a la ense\u00f1anza de la patolog\u00eda infecciosa se imparte como una asignatura troncal diferenciada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 236,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La gran cantidad de conocimientos que se genera continuamente sobre las enfermedades infecciosas y la crisis global de resistencia microbiana a los antibi\u00f3ticos exige un programa de aprendizaje para los profesionales sanitarios bien estructurado y enmarcado en un entorno dominado por la globalizaci\u00f3n. Por otro lado, la situaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de la Medicina, cada vez m\u00e1s orientada a que los estudiantes aprendan a continuar aprendiendo, es una referencia imprescindible en la planificaci\u00f3n del proceso de aprendizaje. Finalmente, nuestra reciente incorporaci\u00f3n al espacio europeo de educaci\u00f3n superior (EEES) 10,11 ha obligado a adecuar los planes de ense\u00f1anza de las facultades de Medicina y establecer los contenidos y objetivos docentes de todas las materias de estudio. Esta situaci\u00f3n constituye una oportunidad para revisar, actualizar y ampliar los contenidos de la patolog\u00eda infecciosa en las facultades de Medicina, una propuesta que ha sido tambi\u00e9n recientemente planteada en el seno de la Infectious Diseases Society of America Program Directors' Committee 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En este art\u00edculo comentaremos las implicaciones de la integraci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol en el EEES (\u00abPlan Bolonia\u00bb) en los estudios de Medicina, y en particular en la docencia de las enfermedades infecciosas en el grado de Medicina, y describiremos el programa de aprendizaje de la patolog\u00eda infecciosa en la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (UMH) de de Elche (Alicante).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El proceso de formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos es largo y dif\u00edcil. Se inicia con la asimilaci\u00f3n por parte del estudiante de conocimientos cient\u00edficos, habilidades, actitudes y valores. Requiere un adiestramiento multidisciplinar y la adquisici\u00f3n progresiva de competencias cl\u00ednicas, que le capaciten para solucionar problemas de forma independiente en el desempe\u00f1o de la profesi\u00f3n. Las competencias profesionales que debe alcanzar un m\u00e9dico en el siglo xxi son un tema central dentro de la formaci\u00f3n m\u00e9dica, ya que constituyen la base para el desarrollo de planes de estudio y contribuyen a la globalizaci\u00f3n de esta profesi\u00f3n, lo que obliga a que los est\u00e1ndares y los requerimientos de los m\u00e9dicos deban ser similares en todo el mundo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ense\u00f1anza de la Medicina en el siglo xxi"
        },
        {
            "text": "En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han desarrollado diversas iniciativas que han tratado de reducir el distanciamiento entre los estudios de Medicina y las necesidades de la poblaci\u00f3n. En 1988, en el marco de la Conferencia Mundial sobre la Ense\u00f1anza de la Medicina, convocada por la Federaci\u00f3n Mundial, se difundi\u00f3 lo que posteriormente se conocer\u00eda como Declaraci\u00f3n de Edimburgo 13 . En esta declaraci\u00f3n se propusieron una serie de medidas para modernizar la ense\u00f1anza de la Medicina, que han influido de modo decisivo en la elaboraci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n desarrollados por diversas universidades de todo el mundo 14 . La mayor\u00eda de las facultades de Medicina que han incorporado nuevos planes de estudio en los \u00faltimos a\u00f1os comparten los siguientes principios: 1) El objetivo de la formaci\u00f3n m\u00e9dica es la atenci\u00f3n al paciente;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 620,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ense\u00f1anza de la Medicina en el siglo xxi"
        },
        {
            "text": "la salud del paciente y de la comunidad son prioritarias; los curricula deben estar orientados al paciente, no al estudiante. 2) Los planes de estudio y los sistemas de evaluaci\u00f3n deben garantizar la competencia profesional y los valores sociales, y no solo la retenci\u00f3n y memorizaci\u00f3n de datos. La docencia debe integrarse con la investigaci\u00f3n y con la pr\u00e1ctica diaria, utilizando la resoluci\u00f3n de los problemas de \u00e1mbito cl\u00ednico y comunitario como base del aprendizaje. 3) El nivel de conocimientos y habilidades que los estudiantes deben alcanzar deber\u00e1 estar descrito con claridad, as\u00ed como las horas de aprendizaje dedicadas a ambos aspectos. La Medicina no puede aprenderse en 6 a\u00f1os; los curricula sobrecargados de informaci\u00f3n reducen el aprendizaje. 4) El estudiante y el profesor, no el curriculum, son los elementos cruciales en el programa educativo. Se debe revalorizar la funci\u00f3n docente del profesor universitario para incentivar su motivaci\u00f3n, reconociendo los esfuerzos encaminados a mejorar la calidad y la innovaci\u00f3n educativa. 5) Una facultad de Medicina no produce m\u00e9dicos \u00abacabados\u00bb, sino que imparte un n\u00facleo de conceptos, informaci\u00f3n y pr\u00e1cticas, sobre los que los m\u00e9dicos basan su formaci\u00f3n posterior. Debe asegurarse la continuidad del aprendizaje a lo largo de toda la vida, favoreciendo el aprendizaje activo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ense\u00f1anza de la Medicina en el siglo xxi"
        },
        {
            "text": "La construcci\u00f3n del EEES se inici\u00f3 con la Declaraci\u00f3n de La Sorbona (1998) y se consolid\u00f3 y ampli\u00f3 con la Declaraci\u00f3n de Bolonia (1999) y el Comunicado de Praga (2001). Constituye el entorno compartido por los sistemas universitarios de Europa para favorecer la movilidad, interacci\u00f3n y oportunidades de sus respectivos miembros 15 . El EEES aspira a promover la cooperaci\u00f3n europea para asegurar un nivel de calidad adecuado para el desarrollo de criterios y metodolog\u00edas comparables; fomentar la movilidad y supresi\u00f3n de obst\u00e1culos para el ejercicio libre de la misma por los estudiantes, profesores y personal administrativo de las universidades y otras instituciones de ense\u00f1anza superior europea; y promover una necesaria dimensi\u00f3n europea en la educaci\u00f3n superior con particular \u00e9nfasis en el desarrollo curricular 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 823,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cambios en el sistema universitario espa\u00f1ol tras su integraci\u00f3n en el espacio europeo de educaci\u00f3n superior"
        },
        {
            "text": "El EEES se sustenta en los siguientes ejes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cambios en el sistema universitario espa\u00f1ol tras su integraci\u00f3n en el espacio europeo de educaci\u00f3n superior"
        },
        {
            "text": "1) Un cambio en la metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza. Un modelo en el que el alumno pasa de la docencia por ense\u00f1anza, basada en la recepci\u00f3n de conocimientos, a la docencia por aprendizaje, planteada sobre el desarrollo de competencias. 2) Una estructura com\u00fan de 3 ciclos formativos: grado, m\u00e1ster y doctorado. Las ense\u00f1anzas de grado tienen como finalidad la preparaci\u00f3n del estudiante para el ejercicio de actividades de car\u00e1cter profesional y deber\u00e1n proporcionar una formaci\u00f3n que integre armoniosamente las competencias gen\u00e9ricas b\u00e1sicas, las competencias transversales relacionadas con la formaci\u00f3n integral de las personas y las competencias m\u00e1s espec\u00edficas, que permita a los titulados una integraci\u00f3n en el mercado de trabajo. El m\u00e1ster est\u00e1 orientado hacia la especializaci\u00f3n acad\u00e9mica o profesional del alumno, o a promover su iniciaci\u00f3n en tareas investigadoras. Por \u00faltimo, el doctorado tiene como finalidad la formaci\u00f3n avanzada del estudiante en investigaci\u00f3n. 3) Un sistema de cr\u00e9ditos com\u00fan, el European Credit Transfer System (ECTS), que valora el tiempo invertido por el alumno para adquirir las competencias del programa de estudios y favorece la movilidad de los estudiantes. 4) Un cambio en la metodolog\u00eda de las evaluaciones avanzando hacia la evaluaci\u00f3n continua. 5) Un sistema de gesti\u00f3n y garant\u00eda de la calidad para toda la comunidad universitaria, especialmente para los responsables de la docencia, estableciendo una serie de mecanismos que aseguran la calidad de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cambios en el sistema universitario espa\u00f1ol tras su integraci\u00f3n en el espacio europeo de educaci\u00f3n superior"
        },
        {
            "text": "La filosof\u00eda del EEES es que el profesor evolucione desde la transferencia de conocimientos a la promoci\u00f3n de competencias para la generaci\u00f3n de saberes. Este sistema demanda del profesorado una formaci\u00f3n que le habilite para \u00abense\u00f1ar a aprender\u00bb a los alumnos, y exigir\u00e1 de los estudiantes una mayor responsabilidad en su propia educaci\u00f3n. En el nuevo escenario del EEES tienen cada vez menor peso las lecciones magistrales y las clases basadas en toma de apuntes. Se espera que el profesor asuma la responsabilidad de aumentar el protagonismo de los alumnos con m\u00e9todos activos de aprendizaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cambios en el sistema universitario espa\u00f1ol tras su integraci\u00f3n en el espacio europeo de educaci\u00f3n superior"
        },
        {
            "text": "El cr\u00e9dito ECTS es la unidad de referencia sobre la que se estructuran y organizan los curricula formativos. Es la unidad de valoraci\u00f3n de la actividad acad\u00e9mica e integra no solo las ense\u00f1anzas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas y otras actividades acad\u00e9micas dirigidas, sino toda la carga de trabajo que el estudiante debe dedicar al estudio y preparaci\u00f3n para alcanzar los objetivos educativos. El sistema ECTS establece en 60 cr\u00e9ditos la carga de trabajo total de un estudiante a tiempo completo durante un curso acad\u00e9mico. A t\u00edtulo orientativo y considerando una actividad acad\u00e9mica aproximada de 40 semanas/a\u00f1o y un horario de trabajo en torno a 40 h/semana, se establece para el cr\u00e9dito europeo una carga de trabajo de entre 25 y 30 h (1.500-1.800 h de trabajo del estudiante/a\u00f1o). La duraci\u00f3n de la mayor\u00eda de las ense\u00f1anzas de grado es de 240 ECTS, lo que equivale a 4 a\u00f1os. En el caso de Medicina, la duraci\u00f3n es de 360 ECTS, lo que equivale a 6 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cambios en el sistema universitario espa\u00f1ol tras su integraci\u00f3n en el espacio europeo de educaci\u00f3n superior"
        },
        {
            "text": "Durante los estudios del grado de Medicina, el alumno debe adquirir una serie de competencias en diferentes \u00e1reas de conocimiento, una de ellas es la patolog\u00eda infecciosa. La formaci\u00f3n en enfermedades infecciosas es imprescindible para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica general y para la especializaci\u00f3n acad\u00e9mica o profesional en muchas \u00e1reas de la Medicina, tanto m\u00e9dicas como quir\u00fargicas. En el documento de la Conferencia de Decanos sobre el Plan de Estudios de Medicina en Espa\u00f1a de febrero de 2008, el estudio de la patolog\u00eda infecciosa est\u00e1 incluido en el bloque de \u00abFormaci\u00f3n Cl\u00ednica Humana\u00bb y en el Libro Blanco del T\u00edtulo de Grado de Medicina elaborado por la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n 16 ; se especifican como contenidos y competencias comunes e instrumentales obligatorias en patolog\u00eda infecciosa los detallados en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Competencias en patolog\u00eda infecciosa en el grado de Medicina"
        },
        {
            "text": "En el t\u00edtulo de grado en Medicina de la UMH 17 se incluyen las siguientes competencias espec\u00edficas en enfermedades infecciosas: \u00abReconocer, diagnosticar y orientar el manejo de las principales patolog\u00edas infecciosas en los distintos \u00f3rganos y aparatos\u00bb (competencia espec\u00edfica [CE] 97) y \u00abConocer las principales t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico y parasitol\u00f3gico e interpretar los resultados\u00bb (CE 128) 18 . Para alcanzar estas competencias, en el plan de estudios se imparte la asignatura obligatoria \u00abMicrobiolog\u00eda y parasitolog\u00eda\u00bb (c\u00f3digo 1932) en el primer semestre del tercer curso, que tiene asignados 6 cr\u00e9ditos ECTS te\u00f3rico-pr\u00e1cticos, seguida de la asignatura obligatoria \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb (c\u00f3digo 1779) en el segundo semestre del tercer curso, que tiene asignados 4,5 cr\u00e9ditos ECTS te\u00f3rico-pr\u00e1cticos. Adem\u00e1s, \u00abMicrobiolog\u00eda y parasitolog\u00eda\u00bb forma parte, junto a otras 6 materias, de la asignatura integrada \u00abTalleres integrados ii\u00bb que se imparte en el segundo semestre del tercer curso y tiene asignados 4,5 cr\u00e9ditos ECTS pr\u00e1cticos. Por su parte la \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb forma parte, junto a otras 6 materias, de la asignatura integrada \u00abTalleres integrados iii\u00bb que se imparte en el segundo semestre del cuarto curso y tiene asignados 6 cr\u00e9ditos ECTS pr\u00e1cticos. La ubicaci\u00f3n de estas asignaturas en el plan de estudios de la UMH se expone en la tabla 2. El dise\u00f1o curricular de las asignaturas en las que se imparte espec\u00edficamente la patolog\u00eda infecciosa (\u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb y \u00abTalleres integrados iii\u00bb) se ha orientado hacia la adquisici\u00f3n de las competencias que se detallan en la tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Competencias en patolog\u00eda infecciosa en el grado de Medicina"
        },
        {
            "text": "La patolog\u00eda infecciosa tiene algunas peculiaridades que la diferencian de otras asignaturas de la patolog\u00eda m\u00e9dica, entre ellas, que se trata de una disciplina transversal, es decir que no se limita a un solo \u00f3rgano o sistema, y que sus contenidos son muy extensos y cambiantes. La amplitud de la materia deriva de que al diagn\u00f3stico y al tratamiento de las numerosas enfermedades infecciosas aut\u00f3ctonas o importadas, sist\u00e9micas u organoespec\u00edficas, se unen las infecciones asociadas con la asistencia sanitaria y en pacientes inmunodeprimidos. Su car\u00e1cter cambiante se debe a la gran cantidad de conocimientos que se generan continuamente sobre la etiolog\u00eda, el diagn\u00f3stico y el tratamiento. Baste citar como ejemplos de nuevas enfermedades infecciosas descubiertas en las \u00faltimas d\u00e9cadas, las infecciones por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) o el virus de las hepatitis C y el enorme desarrollo asociado en la terapia antiv\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos espec\u00edficos de patolog\u00eda infecciosa en el grado de Medicina"
        },
        {
            "text": "La globalizaci\u00f3n ha tenido un impacto directo sobre el espectro de las enfermedades infecciosas atendidas en los pa\u00edses occidentales en los \u00faltimos a\u00f1os, y ha puesto de manifiesto la importancia de las enfermedades importadas y emergentes y la gran alarma social que ocasionan. Las alertas sanitarias de los \u00faltimos a\u00f1os por las epidemias de gripe aviar, coronavirus del SARS, gripe pand\u00e9mica (H1N1) 2009 y, m\u00e1s recientemente, el coronavirus de Oriente Medio o el virus del \u00c9bola son ejemplos bien conocidos. Los grandes progresos de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica y el avance del tratamiento de otras enfermedades graves no infecciosas han incrementado las posibilidades de adquirir infecciones asociadas con la asistencia sanitaria, al tiempo que han permitido el desarrollo de nuevas herramientas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas m\u00e1s complejas para muchos procesos infecciosos. La aparici\u00f3n y difusi\u00f3n de microorganismos resistentes a los antimicrobianos es un problema cada vez m\u00e1s grave y m\u00e1s globalizado, y requiere ser tratado con suficiente atenci\u00f3n en los programas formativos de los estudios de Medicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos espec\u00edficos de patolog\u00eda infecciosa en el grado de Medicina"
        },
        {
            "text": "La inmensa informaci\u00f3n existente sobre las enfermedades infecciosas obliga a hacer una cuidadosa selecci\u00f3n de los contenidos y secuencia temporal del programa de la asignatura para que resulte adecuado al fin pedag\u00f3gico que se persigue. La ense\u00f1anza de la patolog\u00eda infecciosa en muchas facultades de Medicina de Espa\u00f1a ha seguido durante mucho tiempo una estructura basada en un criterio microbiano, estudiando de forma ordenada cada una de las enfermedades producidas por los diferentes pat\u00f3genos. Esta organizaci\u00f3n, seguida en muchos libros de texto, tiene un inter\u00e9s acad\u00e9mico innegable, pero contrasta con la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en la que las enfermedades se presentan en forma de s\u00edndromes que pueden tener diferentes etiolog\u00edas, lo que tiene evidentes implicaciones para el manejo de los pacientes 9 . La tendencia actual es a centrar los objetivos de la formaci\u00f3n m\u00e9dica en la atenci\u00f3n al paciente, y en esta l\u00ednea, la organizaci\u00f3n del aprendizaje de las enfermedades infecciosas debe orientarse preferentemente a la adquisici\u00f3n de competencias para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, aunque en algunos casos este enfoque pueda apartarse de la ortodoxia acad\u00e9mica. Sin embargo, las enfermedades infecciosas se diferencian de otros procesos en que en muchos casos se trata de entidades nosol\u00f3gicas completas y singulares en las que la etiolog\u00eda es conocida y constituye el elemento clave para explicar y comprender la patogenia y las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad (p. ej., la infecci\u00f3n por el VIH/sida). Este elemento diferenciador enriquece enormemente el cuerpo del conocimiento de la patolog\u00eda infecciosa y facilita el enfoque cl\u00ednico y el tratamiento antimicrobiano. Como se\u00f1alan Gudiol et al. 9 , el estudio de la patolog\u00eda infecciosa probablemente debe contemplar tanto el criterio microbiano, como el enfoque cl\u00ednico. El estudio de los s\u00edndromes infecciosos (p. ej., s\u00edndrome febril, s\u00edndrome de sepsis, s\u00edndrome men\u00edngeo) es fundamental para que los m\u00e9dicos adquieran las habilidades y m\u00e9todos de trabajo cl\u00ednico para poder orientar el manejo de los procesos infecciosos, una de las competencias que deben alcanzar en la asignatura. Asimismo, el estudio de las infecciones asociadas con alteraciones en los sistemas defensivos del organismo o las asociadas con procedimientos m\u00e9dicos y quir\u00fargicos, capacitar\u00e1 a los estudiantes para poder orientar el manejo de los problemas cl\u00ednicos en estas poblaciones. Adem\u00e1s, los planes de estudio de la patolog\u00eda infecciosa deben incorporar contenidos de salud global para que los estudiantes adquieran la capacidad de orientar el manejo de las enfermedades importadas y emergentes. Por \u00faltimo, los contenidos deben incluir la utilizaci\u00f3n cl\u00ednica de las principales pruebas diagn\u00f3sticas empleadas en enfermedades infecciosas, el uso cl\u00ednico los principales antimicrobianos (antibacterianos, antif\u00fangicos, antiparasitarios y antiv\u00edricos) y las estrategias preventivas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1701,
                    "end": 1702,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos espec\u00edficos de patolog\u00eda infecciosa en el grado de Medicina"
        },
        {
            "text": "En l\u00ednea con la propuesta de plan docente de Gudiol et al. 9 , en la UMH, la asignatura denominada \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb se ha estructurado en 4 m\u00f3dulos, en los que se estudian secuencialmente los aspectos generales relacionados con la ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 60,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estructura de la asignatura \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez"
        },
        {
            "text": "Competencias en patolog\u00eda infecciosa en el grado de Medicina de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "\u2022 Saber reconocer y diagnosticar los principales s\u00edndromes infecciosos, y adquirir las habilidades y m\u00e9todos de trabajo cl\u00ednico para poder orientar el manejo de los procesos infecciosos organoespec\u00edficos y sist\u00e9micos \u2022 Conocer las principales pruebas diagn\u00f3sticas empleadas en enfermedades infecciosas, sus indicaciones, condiciones de utilizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de sus resultados, y haber practicado bajo tutela las t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas \u00abr\u00e1pidas\u00bb fundamentales para el diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas \u2022 Conocer las caracter\u00edsticas de los principales antimicrobianos: antibacterianos, antif\u00fangicos, antiparasitarios y antiv\u00edricos, y adquirir las habilidades cl\u00ednicas necesarias para poder usar los f\u00e1rmacos empleados ambulatoriamente en las infecciones comunitarias m\u00e1s comunes \u2022 Saber reconocer y diagnosticar las infecciones producidas por bacterias, virus, hongos y par\u00e1sitos, y adquirir las habilidades y m\u00e9todos de trabajo cl\u00ednico para poder orientar el manejo de las infecciones aut\u00f3ctonas e importadas producidas por dichos microorganismos \u2022 Saber reconocer y diagnosticar las infecciones adquiridas en la comunidad, y adquirir las habilidades y m\u00e9todos de trabajo cl\u00ednico para poder orientar el manejo de los procesos infecciosos organoespec\u00edficos y sist\u00e9micos \u2022 Saber reconocer y diagnosticar las infecciones asociadas con alteraciones en los sistemas defensivos del organismo, y adquirir las habilidades y m\u00e9todos de trabajo cl\u00ednico para poder orientar el manejo de las infecciones asociadas con procedimientos m\u00e9dicos y quir\u00fargicos, y las infecciones en pacientes inmunocomprometidos \u2022 Conocer el \u00e1mbito de la Salud Internacional o Global, y adquirir las habilidades y m\u00e9todos de trabajo cl\u00ednico para poder orientar el manejo de las enfermedades importadas y emergentes \u2022 Conocer las principales estrategias de vigilancia y control de la infecci\u00f3n asociada con procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos (\u00abnosocomial\u00bb) \u2022 Conocer las estrategias de prevenci\u00f3n (conductuales, profilaxis antibi\u00f3tica y vacunaci\u00f3n) de las principales enfermedades transmisibles y adquirir las habilidades para aplicarlas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2022 Saber consultar la literatura cient\u00edfica, bases de datos, fuentes documentales e informaci\u00f3n de calidad en enfermedades infecciosas patolog\u00eda de las enfermedades infecciosas, sus manifestaciones cl\u00ednicas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento; las enfermedades espec\u00edficas producidas por los principales grupos de pat\u00f3genos; los s\u00edndromes infecciosos m\u00e1s importantes, y los escenarios cl\u00ednicos m\u00e1s frecuentes en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica (tabla 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "La metodolog\u00eda docente incluye las siguientes actividades: \u2022 Conocer el microbioma humano y su relaci\u00f3n con la salud y la enfermedad \u2022 Conocer las alteraciones en los sistemas defensivos del organismo, que hacen que los pacientes sean vulnerables a las infecciones por determinados microorganismos, los factores de mayor riesgo y las medidas preventivas que pueden emplearse \u2022 Saber clasificar las infecciones en pacientes inmunocomprometidos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas de las infecciones. Enfoque general del paciente con sospecha de infecci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Principales s\u00edndromes cl\u00ednicos en infecciones organoespec\u00edficas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "\u2022 Saber identificar los principales signos y s\u00edntomas de presentaci\u00f3n de las enfermedades infecciosas aut\u00f3ctonas e importadas, tanto en el hu\u00e9sped normal como en el hu\u00e9sped inmunodeprimido, en sus diferentes localizaciones \u2022 Saber reconocer y orientar los principales s\u00edndromes infecciosos organoespec\u00edficos y sist\u00e9micos, muy especialmente los que requieren atenci\u00f3n m\u00e9dica urgente \u2022 Adquirir las habilidades y m\u00e9todos de trabajo relacionados con el enfoque cl\u00ednico y la atenci\u00f3n urgente de las infecciones asociadas con procedimientos m\u00e9dicos y quir\u00fargicos, y en pacientes inmunocomprometidos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Principales s\u00edndromes cl\u00ednicos en infecciones sist\u00e9micas. Sepsis y shock s\u00e9ptico Enfoque general del paciente con sospecha de infecci\u00f3n Diagn\u00f3stico de los procesos infecciosos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Pruebas para el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las enfermedades Infecciosas (i)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "\u2022 Conocer la exactitud diagn\u00f3stica, indicaciones e interpretaci\u00f3n de los principales biomarcadores de infecci\u00f3n en plasma y otros l\u00edquidos biol\u00f3gicos, y las pruebas de imagen empleadas para el diagn\u00f3stico de las enfermedades infecciosas \u2022 Conocer las muestras m\u00e1s adecuadas para el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de los principales procesos infecciosos \u2022 Conocer la exactitud diagn\u00f3stica, indicaciones e interpretaci\u00f3n de las principales pruebas microbiol\u00f3gicas \u2022 Conocer el significado del aislamiento de los microorganismos en las principales muestras cl\u00ednicas \u2022 Conocer los m\u00e9todos de estudio in vitro de la actividad antibi\u00f3tica Pruebas para el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las enfermedades infecciosas (ii) M\u00e9todos para el estudio in vitro de la actividad de los antimicrobianos Tratamiento de los procesos infecciosos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica Fundamentos para el uso cl\u00ednico de los antimicrobianos. Profilaxis, tratamiento adelantado, tratamiento emp\u00edrico y tratamiento espec\u00edfico",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "\u2022 Saber diferenciar entre el uso profil\u00e1ctico, adelantado, emp\u00edrico y dirigido de los antimicrobianos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2022 Conocer los principales f\u00e1rmacos antibacterianos, antiv\u00edricos, antif\u00fangicos y antiparasitarios que se emplean en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y su espectro de actividad antimicrobiana \u2022 Conocer las indicaciones de uso de los principales f\u00e1rmacos antibacterianos, antiv\u00edricos, antif\u00fangicos y antiparasitarios y saber razonar los factores que condicionan la elecci\u00f3n de un f\u00e1rmaco concreto o de una pauta de tratamiento para tratar un proceso infeccioso \u2022 Conocer los fundamentos de las combinaciones de antimicrobianos: antibacterianos, antif\u00fangicos y antiv\u00edricos, incluyendo los antirretrov\u00edricos \u2022 Conocer los efectos secundarios m\u00e1s frecuentes de los principales f\u00e1rmacos antibacterianos, antiv\u00edricos, antif\u00fangicos y antiparasitarios \u2022 Conocer los inconvenientes asociados con el uso excesivo e inadecuado de los antibi\u00f3ticos \u2022 Saber elegir una pauta antibi\u00f3tica emp\u00edrica en los principales s\u00edndromes infecciosos organoespec\u00edficos y sist\u00e9micos Factores que condicionan la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en los procesos infecciosos organoespec\u00edficos y sist\u00e9micos. Bases y recomendaciones para el uso de las combinaciones de antimicrobianos Efectos adversos y otros inconvenientes asociados con el uso excesivo e inadecuado de los antibi\u00f3ticos c) Trabajo en grupo. Los alumnos estudian una serie de 2-4 problemas y/o casos cl\u00ednicos seleccionados ilustrando los distintos aspectos de los temas tratados en cada sesi\u00f3n docente. Desarrollan el trabajo en peque\u00f1os grupos de 3-4 alumnos. En la entrega y presentaci\u00f3n de las conclusiones del trabajo debe quedar clara la labor de coordinaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y desempe\u00f1o de tareas, y la contribuci\u00f3n proporcional de cada alumno al trabajo, consensuado y firmado por todos los miembros del grupo. Se asigna una carga de trabajo de 1 h para cada trabajo de grupo. Esta actividad se contabiliza para evaluaci\u00f3n continuada. d) Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de los estudiantes. Se programan sesiones adicionales de 1 h para que los alumnos tengan la oportunidad de presentar y discutir los casos y/o problemas resueltos en grupos. En estas sesiones, un total de 4 alumnos, representando a 4 grupos de trabajo diferentes, presentan al pleno de la clase las conclusiones de su trabajo en un tiempo m\u00e1ximo de 5 min, con un turno de preguntas e intervenciones moderadas por los profesores, seguido de un resumen y conclusiones por parte de estos \u00faltimos. Esta actividad se contabiliza para evaluaci\u00f3n continuada. e) Foto-quiz-sesiones de invitaci\u00f3n al diagn\u00f3stico. Se programa una sesi\u00f3n de 1 h en la que se presentan casos cortos de diagn\u00f3stico a primera vista sobre los temas tratados en cada m\u00f3dulo. Esta actividad se contabiliza para evaluaci\u00f3n continuada. f) Actividades pr\u00e1cticas en los hospitales. Se realizan en las Unidades de Enfermedades Infecciosas y en los Servicios de Microbiolog\u00eda 00 a 12 ,00 horas a lo largo de la asignatura \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb (3 \u2022 de grado) y engloban diferentes tipos de modalidades formativas dirigidas a adquirir las habilidades instrumentales y cl\u00ednicas para poder orientar el manejo de los procesos infecciosos. g) Estudio de casos reales. Esta actividad tiene lugar a lo largo de la asignatura \u00abTalleres integrados iii\u00bb (4 \u2022 de grado) y consiste en el estudio de casos cl\u00ednicos reales ingresados en el hospital o atendidos en consultas externas que son elegidos por los tutores cl\u00ednicos de los hospitales. El estudiante analiza toda la informaci\u00f3n disponible en la historia cl\u00ednica: anamnesis, examen f\u00edsico, pruebas complementarias y tratamientos administrados. Siempre que sea posible y/o necesario, el estudiante completa la anamnesis con el paciente, verifica los hallazgos semiol\u00f3gicos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y presencia la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias. Tras el estudio del caso, el alumno redacta un informe en el que debe incluir el motivo de consulta o ingreso, un resumen de la anamnesis y los hallazgos claves del examen f\u00edsico, los resultados e interpretaci\u00f3n de las pruebas complementarias realizadas, detallar los tratamientos aplicados, proponer el diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico y/o espec\u00edfico, las pruebas complementarias adicionales a realizar y la actitud terap\u00e9utica. h) Seminarios de casos de los estudiantes. Se realiza a lo largo de la asignatura \u00abTalleres integrados iii\u00bb (4 \u2022 de grado) y consiste en sesiones semanales de discusi\u00f3n entre peque\u00f1os grupos de alumnos bajo la supervisi\u00f3n y eventual participaci\u00f3n de un profesor. En estas sesiones cada alumno presenta al menos uno de los casos estudiados en el hospital a lo largo de la semana. i) Symposia de estudiantes. Se realizan a lo largo de la asignatura \u00abTalleres integrados iii\u00bb (4 \u2022 de grado). Los estudiantes revisan un tema monogr\u00e1fico de actualidad sobre enfermedades infecciosas y lo presentan en sesi\u00f3n plenaria al resto de la clase. Desarrollan el trabajo en grupos de 4-6 alumnos y se les asigna un tutor con el que pueden consultar las dudas. Las presentaciones de los alumnos son seguidas de un turno de preguntas e intervenciones moderadas por los profesores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2950,
                    "end": 2957,
                    "text": "00 a 12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "M\u00f3dulo I. Aspectos generales relacionados con la patolog\u00eda de las enfermedades infecciosas, sus manifestaciones cl\u00ednicas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento Contenidos y resultados del aprendizaje Este m\u00f3dulo incluye los siguientes temas: 1) vulnerabilidad del hu\u00e9sped a la infecci\u00f3n; 2) manifestaciones cl\u00ednicas de las infecciones y enfoque general del paciente con sospecha de infecci\u00f3n; 3) diagn\u00f3stico de los procesos infecciosos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, y 4) tratamiento de los procesos infecciosos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica (tabla 4). Los contenidos espec\u00edficos de cada uno de los temas y los resultados del aprendizaje se detallan en la tabla 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "En este m\u00f3dulo se estudian las infecciones producidas por bacterias, virus, hongos y par\u00e1sitos. Para agrupar los temas se ha tenido en cuenta, adem\u00e1s de la clasificaci\u00f3n taxon\u00f3mica de los microorganismos, los perfiles cl\u00ednicos y el enfoque diagn\u00f3stico. El m\u00f3dulo comprende los siguientes temas: 1) enfermedades infecciosas producidas por pat\u00f3genos bacterianos cl\u00e1sicos; 2) enfermedades infecciosas producidas por bacterias toxig\u00e9nicas; 3) enfermedades infecciosas producidas por micobacterias y bacterias afines; 4) zoonosis y bacterias transmitidas por artr\u00f3podos vectores; 5) enfermedades infecciosas producidas por hongos; 6) enfermedades infecciosas producidas por virus, y 7) enfermedades infecciosas producidas por par\u00e1sitos (tabla 4). Los contenidos espec\u00edficos de cada uno de los temas y los resultados del aprendizaje se detallan en las tablas 6 y 7.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos y resultados del aprendizaje"
        },
        {
            "text": "M\u00f3dulo III. Enfoque cl\u00ednico de los principales s\u00edndromes en patolog\u00eda infecciosa",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos y resultados del aprendizaje"
        },
        {
            "text": "En este m\u00f3dulo los estudiantes deben aprender a reconocer y diagnosticar los principales s\u00edndromes infecciosos organoespec\u00edficos y sist\u00e9micos, y desarrollar las habilidades y m\u00e9todos de trabajo necesarios para orientar el tratamiento. Para agrupar las sesiones se ha tenido en cuenta la frecuencia e importancia de los diferentes s\u00edndromes. El m\u00f3dulo comprende los siguientes temas: 1)infecciones del tracto respiratorio; 2) infecciones del tracto genital y urinario; 3) infecciones de piel, tejidos blandos y articulaciones; 4) infecciones del sistema nervioso central; 5) infecciones ent\u00e9ricas y abdominales; 6) infecciones card\u00edacas y endovasculares; 7) VIH/sida y hepatitis; 8) enfermedades emergentes e importadas Tabla 7 Contenidos espec\u00edficos de los temas sobre enfermedades infecciosas producidas por hongos, virus y par\u00e1sitos en el grado de Medicina de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos y resultados del aprendizaje"
        },
        {
            "text": "Resultados del aprendizaje Enfermedades infecciosas producidas por hongos Concepto de micosis aut\u00f3ctonas y oportunistas. Epidemiolog\u00eda y factores de riesgo. Aspectos b\u00e1sicos de la interacci\u00f3n hu\u00e9sped-par\u00e1sito",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Saber reconocer las caracter\u00edsticas generales de las infecciones f\u00fangicas superficiales y profundas, incluyendo los procedimientos para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u2022 Saber reconocer las caracter\u00edsticas diferenciales cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y diagn\u00f3sticas de las principales micosis oportunistas (candidiasis, criptococosis, aspergilosis, zigomicosis) y end\u00e9micas (histoplasmosis, coccidioidomicosis) y ser capaz de identificar los principales s\u00edndromes cl\u00ednicos \u2022 Saber orientar el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las principales micosis oportunistas M\u00f3dulo IV. Actividades pr\u00e1cticas y estudio de escenarios cl\u00ednicos en los hospitales Contenidos y resultados del aprendizaje Este m\u00f3dulo del programa se desarrolla a lo largo de las asignaturas \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb (3 \u2022 de grado) y \u00abTalleres integrados iii\u00bb (4 \u2022 de grado)y tiene como objetivo la adquisici\u00f3n de un conjunto de habilidades y actitudes fundamentales para el ejercicio de la Medicina cl\u00ednica en el campo de las enfermedades infecciosas. El m\u00f3dulo incluye actividades pr\u00e1cticas y participaci\u00f3n en sesiones de estudio de escenarios cl\u00ednicos y de resoluci\u00f3n de problemas (tabla 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos"
        },
        {
            "text": "Se espera que al final del m\u00f3dulo los estudiantes hayan adquirido las siguientes competencias: 1) reconocer los principales datos cl\u00ednicos de sospecha de una infecci\u00f3n grave; 2) conocer las indicaciones y saber interpretar los resultados de las principales pruebas diagn\u00f3sticas (biol\u00f3gicas y de imagen) a realizar en las infecciones Tabla 9 Contenidos espec\u00edficos de los temas sobre VIH/sida y hepatitis y enfermedades emergentes e importadas en el grado de Medicina de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos"
        },
        {
            "text": "Resultados del aprendizaje Infecci\u00f3n por el VIH/sida y por virus de las hepatitis Epidemiolog\u00eda e historia natural de la infecci\u00f3n por el VIH. Retrovirolog\u00eda e inmunopatogenia de la infecci\u00f3n por el VIH. Diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por el VIH. Diagn\u00f3stico, tratamiento y profilaxis de infecciones y tumores oportunistas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Conocer la epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n por el VIH y los virus de la hepatitis que producen infecciones cr\u00f3nicas y los procedimientos para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y virol\u00f3gico \u2022 Saber reconocer los principales s\u00edndromes cl\u00ednicos de presentaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el VIH y sus complicaciones, y conocer c\u00f3mo se eval\u00faa y se trata la infecci\u00f3n por el VIH/sida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Saber reconocer los principales s\u00edndromes cl\u00ednicos de presentaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por los virus de la hepatitis y sus complicaciones, y conocer c\u00f3mo se eval\u00faa y se trata la infecci\u00f3n cr\u00f3nica producida por estos virus saber obtener sin supervisi\u00f3n espec\u00edmenes de piel-tejidos blandos, mucosas, secreciones respiratorias, sangre y orina; 5) haber visto obtener muestras invasivas para estudio microbiol\u00f3gico (LCR, pleural, peritoneal, lavado broncoalveolar, adenopat\u00edas, etc.); 6) haber practicado bajo tutela pruebas r\u00e1pidas para diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico: Gram y Ziehl, aglutinaci\u00f3n en porta, detecci\u00f3n de ant\u00edgeno y una prueba de Mantoux; 7) conocer el significado del aislamiento de los principales microorganismos en hemocultivo, urocultivo, l\u00edquidos biol\u00f3gicos est\u00e9riles (LCR, pleural, peritoneal), piel y mucosas; 8) conocer el uso cl\u00ednico de los principales f\u00e1rmacos antibacterianos, antiv\u00edricos, antif\u00fangicos y antiparasitarios que se emplean en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica; 9) conocer los inconvenientes y los efectos secundarios m\u00e1s frecuentes de los principales f\u00e1rmacos antibacterianos, antiv\u00edricos, antif\u00fangicos y antiparasitarios; 10) conocer los fundamentos para elegir una pauta antibi\u00f3tica emp\u00edrica en los principales s\u00edndromes infecciosos; y 11) ser capaces de aplicar las medidas de prevenci\u00f3n de las principales enfermedades transmisibles (lavado de manos, normas de aislamiento, uso de equipos de protecci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contenidos"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n es el indicador fundamental del progreso en el aprendizaje del estudiante ya que debe medir si se han alcanzado suficientemente los conocimientos (saber), habilidades (saber hacer) y actitudes (saber ser). Una novedad importante en el EEES es el cambio en la metodolog\u00eda de las evaluaciones. A diferencia del sistema tradicional, que eval\u00faa la asimilaci\u00f3n de conocimientos mediante un examen, el modelo del EEES propone que, asumiendo el papel de orientador, el profesor eval\u00fae el proceso de aprendizaje del estudiante, no solo para sancionar sus resultados, sino para ayudarle a cumplir objetivos mediante un seguimiento continuo de su trabajo. Adem\u00e1s, el nuevo sistema pretende m\u00e1s verificar competencias (aptitud para integrar y aplicar los conocimientos, habilidades y actitudes en el desempe\u00f1o de tareas) obtenidas por el propio estudiante en cada materia. As\u00ed, aunque puedan llevarse a cabo ex\u00e1menes tradicionales al final de las asignaturas, se pretende Tabla 10 Evaluaci\u00f3n de los resultados del aprendizaje en enfermedades infecciosas en el grado de Medicina de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de los resultados del aprendizaje"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tareas aut\u00f3nomas -Informes de los trabajos individuales y grupales realizados -Informes y reflexiones sobre los casos estudiados durante las actividades pr\u00e1cticas \u2022 Tareas compartidas -Presentaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos y de trabajos individuales y grupales -Presentaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la discusi\u00f3n en los simposia -Foto-quiz-sesiones de Invitaci\u00f3n al diagn\u00f3stico",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n formativa"
        },
        {
            "text": "\u2022 Prueba escrita de respuestas cerradas: constituida por 50 preguntas de tipo test con respuestas de elecci\u00f3n m\u00faltiple \u2022 Prueba escrita de respuestas abiertas: constituida por 5 ejercicios de resoluci\u00f3n de casos cl\u00ednicos \u2022 Informe de observaci\u00f3n cuantitativo de los tutores cl\u00ednicos de actividades pr\u00e1cticas \u2022 Prueba de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica objetiva y estructurada basada en la resoluci\u00f3n de casos cl\u00ednicos reales (Talleres III) que predominen los procedimientos de evaluaci\u00f3n formativa destinados a facilitar el seguimiento del aprendizaje del estudiante, entre ellos la presentaci\u00f3n de temas, trabajos o proyectos, informes/memorias de pr\u00e1cticas, pruebas de ejecuci\u00f3n de tareas reales o simuladas, sistemas de autoevaluaci\u00f3n (oral, escrita, individual, en grupo) e informes de observaci\u00f3n de los tutores. Para la evaluaci\u00f3n de los resultados del aprendizaje en enfermedades infecciosas en la UMH se emplean diversas pruebas orientadas a realizar los 2 tipos de evaluaci\u00f3n (tabla 10). Las calificaciones obtenidas en las actividades de evaluaci\u00f3n formativa suponen el 30% del total de la nota global de la asignatura \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb (3 \u2022 de grado) y el 75% de \u00abTalleres integrados iii\u00bb (4 \u2022 de grado).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 426,
                    "text": "(Talleres III)",
                    "ref_id": "TABREF2"
                }
            ],
            "section": "Evaluaci\u00f3n acumulativa"
        },
        {
            "text": "Como fuentes de retroinformaci\u00f3n se utilizan los resultados de las evaluaciones, la informaci\u00f3n obtenida en las comisiones orientadas a mejorar la docencia (Comisi\u00f3n de Curso, Comisi\u00f3n de Grado y Comisi\u00f3n de Departamento) y la procedente de las encuestas docentes. Se realiza una encuesta que recoge la opini\u00f3n del alumnado sobre el inter\u00e9s de los temas tratados, la efectividad del profesorado en la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de actividades docentes, utilidad de los objetivos espec\u00edficos, valoraci\u00f3n de las pruebas y grado de coordinaci\u00f3n de los distintos medios docentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n acumulativa"
        },
        {
            "text": "En este art\u00edculo hemos comentado las implicaciones que la integraci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol en el EEES puede tener en la docencia de las enfermedades infecciosas, y hemos descrito el programa de aprendizaje de la patolog\u00eda infecciosa del grado de Medicina de la UMH de Alicante, una Facultad a la que acceden anualmente 130 estudiantes y que cuenta con 4 hospitales universitarios para la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica del alumnado. En el caso de la patolog\u00eda infecciosa, la participaci\u00f3n activa de las Unidades de Enfermedades Infecciosas de los 4 centros en la docencia tiene un papel cr\u00edtico para la viabilidad del programa, ya que permite la distribuci\u00f3n de los alumnos en peque\u00f1os grupos para que puedan introducirse en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y el estudio de casos. Para que el cambio en la metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza que el nuevo escenario del EEES plantea pueda llevarse a cabo y se logren los resultados del aprendizaje y competencias esperadas en un programa como el descrito, es esencial que existan recursos materiales y humanos adecuados a las nuevas obligaciones y responsabilidades del profesorado. La ense\u00f1anza en peque\u00f1os grupos, el desarrollo de m\u00e9todos activos de ense\u00f1anza y las tutor\u00edas demandan una mayor dedicaci\u00f3n que las lecciones magistrales y las pr\u00e1cticas tradicionales de las universidades espa\u00f1olas, y requieren una plantilla docente bien dimensionada. Es imperativo que las universidades y los hospitales reconozcan esta necesidad y provean los recursos suficientes para asegurar que los futuros m\u00e9dicos reciben una formaci\u00f3n adecuada en patolog\u00eda infecciosa y en el resto de las disciplinas que conforman el nuevo grado de Medicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones finales"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The need for more efficacy in medical education",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guilbert Chastonay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Med Educ",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "235--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Changing face of medical curricula",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Angelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Prideaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "699--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Design, implementation and evaluation of a community health training program in an integrated problem-based medical curriculum: A fifteen-year experience at the University of Geneva Faculty of Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastonay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Vu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Humair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mpinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernheim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Med Educ Online",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Changing the culture of a medical school by orienting students and faculty toward community medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Miller-Cribbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clancy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van De Wiele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Teague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Crow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Acad Med",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "1630--1635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Three domains of competency in global health education: Recommendations for all medical students",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Houpt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acad Med",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "222--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "\u00abGenes to society\u00bb-the logic and process of the new curriculum for the Johns Hopkins University School of Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wiener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Goodspeed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acad Med",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "498--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Global health education for medical students: New learning opportunities and strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Goldner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bollinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Med Teach",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "58--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Educational handbook for health personnel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "WHO Offset Publication",
            "volume": "",
            "issn": "35",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "La docencia de la patolog\u00eda infecciosa en los estudios de grado de medicina",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paissa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Torre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "33--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias oficiales. BOE n\u00fam. 260 de 30/10",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bolet\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial Del Estado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Infectious diseases subspecialty: Declining demand challenges and opportunities",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandrasekar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Havlichek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1593--1601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "World Federation for Medical Education. The Edinburg Declaration",
            "authors": [],
            "year": 1988,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "8068",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The Edinburg Declaration: Ten years afterwards",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Walton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Basic Science Educator",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "3--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Disponible en: www.eees.es/documentacion",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Resoluci\u00f3n 9440 de 16 de mayo de 2011, de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, por la que se publica el plan de estudios de Graduado en Medicina BOE",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bolet\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial Del Estado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Contenidos y competencias comunes e instrumentales obligatorias en patolog\u00eda infecciosa especificados en el Libro Blanco del T\u00edtulo de Grado de Medicina",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Organizaci\u00f3n del plan de estudios del grado de Medicina de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez Distribuci\u00f3n de los cr\u00e9ditos (ECTS) CT: cr\u00e9ditos te\u00f3ricos; CP: cr\u00e9ditos pr\u00e1cticos; PMQ: patolog\u00eda m\u00e9dico-quir\u00fargica; S: semestre. a Incluye Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda. b Incluye Patolog\u00eda de las enfermedades infecciosas.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Sesiones docentes obligatorias. Consisten en sesiones de 1-2 h de duraci\u00f3n que constan de lecciones o sesiones expositivas de 35-45 min, en las que se proporciona una visi\u00f3n sint\u00e9tica y Trabajo individual. Se asigna una carga de trabajo individual de 1 h para la preparaci\u00f3n previa de cada sesi\u00f3n docente, para lo que se facilita a los estudiantes material did\u00e1ctico espec\u00edfico. Estructura general de la asignatura \u00abPatolog\u00eda de las enfermedades infecciosas\u00bb impartida en el grado de Medicina de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez M\u00f3dulo I. Aspectos generales relacionados con la patolog\u00eda de las enfermedades infecciosas, sus manifestaciones cl\u00ednicas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento \u2022 Vulnerabilidad del hu\u00e9sped a la infecci\u00f3n \u2022 Manifestaciones cl\u00ednicas de las infecciones. Enfoque general del paciente con sospecha de infecci\u00f3n \u2022 Diagn\u00f3stico de los procesos infecciosos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2022 Tratamiento de los procesos infecciosos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednicaM\u00f3dulo II. Principales enfermedades infecciosas producidas por microorganismos espec\u00edficos\u2022 Enfermedades infecciosas producidas por bacterias (i). Pat\u00f3genos bacterianos cl\u00e1sicos \u2022 Enfermedades infecciosas producidas por bacterias (ii). Pat\u00f3genos toxig\u00e9nicos \u2022 Enfermedades infecciosas producidas por bacterias (iii). Micobacterias y bacterias afines \u2022 Enfermedades infecciosas producidas por bacterias (iv). Zoonosis y bacterias transmitidas por artr\u00f3podos vectores \u2022 Enfermedades infecciosas producidas por hongos \u2022 Enfermedades infecciosas producidas por virus \u2022 Enfermedades infecciosas producidas por par\u00e1sitos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Saber orientar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico y el tratamiento de los principales s\u00edndromes cl\u00ednicos Caracter\u00edsticas diferenciales y criterios diagn\u00f3sticos de los principales s\u00edndromes cl\u00ednicos Enfoque diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de los distintos s\u00edndromes. El problema de la bacteriemia \u00abprimaria\u00bb (tabla 4). Los contenidos espec\u00edficos de cada uno de los temas y los resultados del aprendizaje se detallan en las tablas 8 y 9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Programas de seguimiento de los pacientes infectados por el VIH. Tratamiento antirretrov\u00edrico. Efectos secundarios del tratamiento antirretrov\u00edrico. Resistencias al tratamiento antirretrov\u00edrico. Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el VIH Epidemiolog\u00eda e historia natural de la infecci\u00f3n por los virus de la hepatitis B, C y E. Inmunopatogenia. Diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n Enfermedades emergentes e importadas Concepto de enfermedad importada y emergente, y de alertas sanitarias. Epidemiolog\u00eda de las principales enfermedades infecciosas a escala mundial. Mecanismos de transmisi\u00f3n de las enfermedades infecciosas tropicales m\u00e1s frecuentes \u2022 Saber reconocer las principales enfermedades infecciosas emergentes e importadas producidas por par\u00e1sitos, hongos, bacterias, micobacterias y virus, y los procedimientos para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u2022 Saber reconocer las caracter\u00edsticas diferenciales cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y diagn\u00f3sticas de las principales enfermedades emergentes y ser capaz de identificar los s\u00edndromes cl\u00ednicos m\u00e1s caracter\u00edsticos \u2022 Conocer los principales problemas de salud que afectan a poblaciones inmigrantes y viajeros \u2022 Saber orientar el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las principales enfermedades infecciosas emergentes e importadas Caracter\u00edsticas diferenciales de los principales s\u00edndromes infecciosos adquiridos en el exterior. S\u00edndromes cl\u00ednicos generales y s\u00edndromes organoespec\u00edficos caracter\u00edsticos. Enfoque diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico Consultas de atenci\u00f3n al viajero. Consejos al viajero internacional. Vacunaci\u00f3n internacional. Enfoque pr\u00e1ctico de los viajeros tras el regreso generalizadas o de \u00f3rgano o sistema.; 3) conocer las t\u00e9cnicas de recogida y transporte de muestras para estudio microbiol\u00f3gico; 4)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}