{
    "paper_id": "afc17f2e1e1517681a668f05f190a7d4dd58ff9e",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect La BPCO : une maladie qui commence pr\u00e9cocement COPD: An early disease Une fragilit\u00e9 bronchique pr\u00e9disposante",
        "authors": [
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Margelidon-Cozzolino",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Chbini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de cardiologie",
                    "institution": "universit\u00e9 Cadi Ayyad",
                    "location": {
                        "settlement": "Marrakech",
                        "country": "Maroc"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Freymond",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Devouassoux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pneumologie",
                    "institution": "h\u00f4pital de la Croix Rousse",
                    "location": {
                        "settlement": "hospices civils de Lyon"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Belaaouaj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "facult\u00e9 de m\u00e9decine Lyon Sud",
                    "location": {
                        "postCode": "69310",
                        "settlement": "Pierre-B\u00e9nite",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Pacheco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "facult\u00e9 de m\u00e9decine Lyon Sud",
                    "location": {
                        "addrLine": "universit\u00e9 Claude-Bernard Lyon 1",
                        "postCode": "69310",
                        "settlement": "Service de pneumologie A, centre hospitalier de Lyon Sud, hospices civils de Lyon, Pierre-B\u00e9nite",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Disponible sur Internet le 3 d\u00e9cembre 2015 MOTS CL\u00c9S BPCO ; G\u00e9n\u00e9tique ; Microbiome ; Toll-like receptor ; Micro-ARNs ; Stress oxydatif",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Cette revue g\u00e9n\u00e9rale aborde les m\u00e9canismes qui sous-tendent les ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9n\u00e9tiques dans la BPCO. L'inflammation de la paroi bronchique met en jeu de nombreux m\u00e9canismes cellulaires et biochimiques. Les diff\u00e9rents mod\u00e8les exp\u00e9rimentaux de la maladie sont pr\u00e9sent\u00e9s en insistant sur l'importance du stress oxydatif, et sur les connaissances nouvelles concernant le microbiome pulmonaire. \u00c0 partir de cette base physiopathologique, nous d\u00e9veloppons une r\u00e9flexion sur les diff\u00e9rentes cibles g\u00e9n\u00e9tiques susceptibles d'influencer le mod\u00e8le. Ces derni\u00e8res sont \u00e0 l'origine de recherches sur les marqueurs dans l'air exhal\u00e9 et de nouveaux impacts pharmacologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "COPD; Genetic; Microbiome; Toll-like receptor; MicroRNA; Oxydative stress Summary This general review deals with the mechanisms which underlie the genetic factors in COPD. Many cellular and biochemical mechanisms occur in bronchial inflammation. We present the experimental models of COPD, insisting on the importance of oxydative stress, and on recent knowledge about the lung microbiome. Starting from this pathophysiology basis, we show how various genetic targets are able to interfere with the disease model. Thanks to these genetic targets, new markers in exhaled breath condensates and new drug targets are rising. \u00a9 2015 Elsevier Masson SAS. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "La bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO), troisi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 \u00e0 l'horizon 2020, troisi\u00e8me pr\u00e9occupation de sant\u00e9 publique pour l'OMS [1] r\u00e9alise au travers d'une inflammation bronchique une obstruction bronchique progressive et irr\u00e9versible [2] . Ce vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 bronchopulmonaire [3] n\u00e9cessite d'identifier les facteurs qui conduisent \u00e0 cette situation. Chez l'adulte ces facteurs sont bien connus : il s'agit du tabac, des expositions professionnelles, de la pollution atmosph\u00e9rique [4] . Le diagnostic de BPCO est pos\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 l'inflammation bronchique est install\u00e9e et les l\u00e9sions pulmonaires en r\u00e9sultant fix\u00e9es. Les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques nous am\u00e8nent \u00e0 nous nous interroger sur la pr\u00e9cocit\u00e9 d'apparition de cette pathologie, mettant en \u00e9vidence d'autres facteurs pr\u00e9disposants : seuls 20 % des fumeurs d\u00e9veloppent une BPCO [5] [6] [7] . Cette maladie est donc multifactorielle et fait intervenir des facteurs environnementaux d\u00e9clenchants ou aggravants, intriqu\u00e9s avec des facteurs pr\u00e9disposants g\u00e9n\u00e9tiques [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 519,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 869,
                    "end": 872,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 876,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 880,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1056,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une fragilit\u00e9 bronchique pr\u00e9disposante"
        },
        {
            "text": "La BPCO devient une v\u00e9ritable maladie p\u00e9diatrique [8] . En effet les maladies de la petite enfance affectant l'arbre bronchique sont susceptibles de faire le lit de la BPCO lorsque le tabac s'ajoute \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires latents. Le tabagisme maternel, les infections virales, les perturbations nutritionnelles, la pollution et la pr\u00e9maturit\u00e9 sont susceptibles d'agir \u00e0 la fois in utero et en post natal [4, [8] [9] [10] . Compte tenu de l'\u00e2ge de d\u00e9but du tabagisme de plus en plus jeune, en particulier chez les femmes, la question de la pr\u00e9cocit\u00e9 de la BPCO est une v\u00e9ritable r\u00e9alit\u00e9 [11, 12] . Dans la \u00ab Tucson Children's Respiratory Study \u00bb de 1980 \u00e0 1984, \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur 169 enfants vus \u00e0 la naissance \u00e0 2,3 mois puis 11, 16 et 22 ans, a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 le fait qu'une faible fonction respiratoire \u00e0 la naissance est un facteur de risque d'obstruction bronchique chez l'adulte jeune [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 53,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 417,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 425,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 902,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une fragilit\u00e9 bronchique pr\u00e9disposante"
        },
        {
            "text": "Le risque d'\u00e9volution de l'inflammation \u00e0 la cicatrisation dans l'alt\u00e9ration bronchique de l'asthme a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le support biologique de cette fragilit\u00e9 bronchique L'inflammation bronchique est un v\u00e9ritable carrefour physiopathologique des maladies bronchiques"
        },
        {
            "text": "Depuis, de multiples travaux ont parl\u00e9 de remodelage bronchique non seulement dans l'asthme mais \u00e9galement dans la BPCO (Fig. 1) [14, 15] . Les perturbations de la structure bronchique s'accompagnent d'une accumulation de cellules m\u00e9senchymateuses et immunitaires \u00e0 la base de l'inflammation, de l'angiogen\u00e8se, de la fibrose cicatricielle, de la r\u00e9paration \u00e9pith\u00e9liale et de la destruction du parenchyme [15] [16] [17] . Les aspects histopathologiques permettent de distinguer l'asthme de la BPCO [18] mais au niveau des bronches de gros et moyens calibres, des ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires assez proches apparaissent [14, 19] . Les cellules inflammatoires concern\u00e9es sont n\u00e9anmoins diff\u00e9rentes avec surtout des macrophages et des polynucl\u00e9aires neutrophiles dans la BPCO ; des \u00e9osinophiles et des lymphocytes CD8 dans l'asthme (Tableau 1) [17, [19] [20] [21] . Les ph\u00e9nom\u00e8nes destructifs au niveau des espaces alv\u00e9olaires ne sont vus que dans la BPCO. Dans la BPCO, les aspects physiopathologiques pr\u00e9dominants sont l'obstruction des petites voies a\u00e9riennes avec une inflammation lymphocytaire et une fibrose p\u00e9riph\u00e9rique, l'emphys\u00e8me et l'hypers\u00e9cr\u00e9tion de mucus [17, 19] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 501,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 619,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 623,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 841,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 846,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 851,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 856,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1162,
                    "end": 1166,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1167,
                    "end": 1170,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 128,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Le support biologique de cette fragilit\u00e9 bronchique L'inflammation bronchique est un v\u00e9ritable carrefour physiopathologique des maladies bronchiques"
        },
        {
            "text": "Les acteurs cellulaires de l'inflammation \u00e0 la cicatrisation et \u00e0 la destruction sont multiples (Fig. 2 ). [17] ; elle joue un r\u00f4le de protection par coh\u00e9sion cellulaire (gr\u00e2ce aux mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion et aux int\u00e9grines) [17] ; le renouvellement de ces cellules est assur\u00e9 par une r\u00e9gulation fine positive ou n\u00e9gative associ\u00e9e \u00e0 des processus apoptotiques [22] ; elle est \u00ab un v\u00e9ritable chef d'orchestre \u00bb des r\u00e9actions inflammatoires gr\u00e2ce \u00e0 la plaque tournante du facteur de transfert NF-B [23, 24] . Elle poss\u00e8de de multiples r\u00e9cepteurs immunologiques et pharmacologiques. Elle exerce en tandem avec le fibroblaste une action dans la r\u00e9paration tissulaire par l'interm\u00e9diaire du TGF-\u2424 [17] . Elle secr\u00e8te des d\u00e9fensines antibiotiques naturelles [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 496,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 692,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 103,
                    "text": "(Fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00c0 partir de ces constatations histopathologiques, comment envisager les supports cytologiques biochimiques et g\u00e9n\u00e9tiques ?"
        },
        {
            "text": "Les polynucl\u00e9aires neutrophiles [17] [17] . La diminution du VEMS est corr\u00e9l\u00e9e au nombre de polynucl\u00e9aires neutrophiles mais ce n'est pas le cas avec l'emphys\u00e8me [25, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 36,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les polynucl\u00e9aires neutrophiles"
        },
        {
            "text": "Les macrophages alv\u00e9olaires jouent un r\u00f4le important dans la BPCO. Ils sont activ\u00e9s par la fum\u00e9e de cigarette. Leur nombre est multipli\u00e9 par 5 \u00e0 10 dans les bronches, le parenchyme pulmonaire, le lavage alv\u00e9olaire et les expectorations induites. Le nombre de macrophages alv\u00e9olaires est corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO [17] . Ils sont localis\u00e9s en particulier au niveau des l\u00e9sions emphys\u00e9mateuses. Cette cellule joue un r\u00f4le de plaque tournante dans la BPCO. Les corticost\u00e9ro\u00efdes sont inefficaces sur les macrophages de sujets BPCO, du fait d'une diminution de l'activit\u00e9 histone d\u00e9ac\u00e9tylase. La baisse de cette activit\u00e9 enzymatique corr\u00e8le avec l'augmentation du TNF-\u2423, de l'interleukine 8 et de la diminution de la r\u00e9ponse aux corticost\u00e9ro\u00efdes [17, 27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 756,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les macrophages alv\u00e9olaires"
        },
        {
            "text": "Les cellules dendritiques sont des cellules professionnelles pour la pr\u00e9sentation de l'antig\u00e8ne, l'initiation et l'orchestration de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e et adaptative [28] . Elles sont immatures dans la muqueuse bronchique et mature dans le ganglion. Dans la BPCO, les cellules dendritiques immatures augmentent dans les petites bronches et dans les grosses bronches [29] . La fum\u00e9e de cigarette induit une diminution de la maturation des cellules dendritiques, favorisant les infections, les exacerbations et l'augmentation des CD8 [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cellules dendritiques"
        },
        {
            "text": "Le nombre total de lymphocytes T augmente dans le poumon du sujet BPCO et tout particuli\u00e8rement les lymphocytes CD8 [17, 24] . Les r\u00e9cepteurs IP10, MIG et I-TAC qui augmentent sur les cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiolaires favorisent le recrutement des lymphocytes CD8 par l'interm\u00e9diaire de CXCR3 [17] . L'augmentation des lymphocytes CD8 est favoris\u00e9e par : les antig\u00e8nes bact\u00e9riens ou viraux, les antig\u00e8nes provenant de la prot\u00e9olyse, les antig\u00e8nes favoris\u00e9s par la fum\u00e9e de cigarette, les auto-antig\u00e8nes venant des cellules endoth\u00e9liales vasculaires. L'augmentation des lymphocytes CD8 favorise l'apoptose des cellules alv\u00e9olaires et le processus emphys\u00e9mateux. L'augmentation des lymphocytes CD4 perp\u00e9tue l'inflammation [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 727,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les lymphocytes"
        },
        {
            "text": "Les capacit\u00e9s de r\u00e9paration tissulaire de cette cellule sont diminu\u00e9es par diminution du chimiotactisme de la fibronectine, par \u00e9l\u00e9vation de la production de prostaglandine E, avec une augmentation des r\u00e9cepteurs EP2 et EP4 sur les fibroblastes. Il existe une augmentation de la production du TGF-\u2424, une diminution de la r\u00e9ponse \u00e0 cette cytokine. Les alt\u00e9rations du fibroblaste corr\u00e8lent avec la diminution du VEMS et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'emphys\u00e8me [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le fibroblaste"
        },
        {
            "text": "Une augmentation de la surface de vascularisation est constat\u00e9e surtout au niveau des petites bronches dans la BPCO. Elle est moins significative que dans l'asthme [32] . Elle s'associe \u00e0 un remodelage vasculaire des art\u00e8res de petit calibre du parenchyme avec une augmentation des cellules musculaires lisses, une augmentation des d\u00e9p\u00f4ts d'\u00e9lastine et de collag\u00e8ne, une augmentation des lymphocytes CD8 [33] . Dans la BPCO, la diminution du VEMS corr\u00e8le avec la synth\u00e8se de VEGF et l'augmentation du r\u00e9cepteur R1 du VEGF [34] . Il existe un v\u00e9ritable tandem entre la cellule endoth\u00e9liale bronchique et le fibroblaste en termes de r\u00e9gulation de la synth\u00e8se du TGF-\u2424, du VEGF et des m\u00e9tallo-prot\u00e9ases [35] . Le TGF-\u2424 favorise la fibrose d\u00e9pos\u00e9e au niveau de la matrice extracellulaire, le VEGF favorise l'angiogen\u00e8se et les m\u00e9tallo-prot\u00e9ases la destruction de la matrice extracellulaire (Fig. 3 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 526,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 886,
                    "end": 893,
                    "text": "(Fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "La cellule endoth\u00e9liale vasculaire"
        },
        {
            "text": "L'environnement et en particulier la fum\u00e9e de cigarette agissent sur ces diff\u00e9rents acteurs cellulaires : cellules \u00e9pith\u00e9liales et endoth\u00e9liales, neutrophiles, monocytes, CD8, fibroblaste, macrophages, en particulier sur la r\u00e9gulation du stress oxydant [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le r\u00f4le de l'environnement"
        },
        {
            "text": "Sur un mod\u00e8le exp\u00e9rimental de souris, l'\u00e9tude de l'action de la fum\u00e9e de cigarettes sur des cultures de cellules de CLARA met en \u00e9vidence par micro-arrays l'activation de 35 g\u00e8nes dont 21 li\u00e9s au facteur de transfert NRF2 qui a, sous sa d\u00e9pendance, le cytochrome p450, la glutathion r\u00e9ductase, la thioredoxine et la glutathion transf\u00e9rase [36] . NRF2 est un facteur de transcription essentiel dans la r\u00e9gulation de la d\u00e9fense anti-oxydante. DJ-1 est son stabilisateur [37] . Chez la souris, la d\u00e9l\u00e9tion de NFR2 entra\u00eene de l'emphys\u00e8me [38] . Dans la BPCO chez l'homme, on constate une baisse de DJ-1, une baisse de la prot\u00e9ine NRF2 [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 539,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le r\u00f4le de l'environnement"
        },
        {
            "text": "Ces modifications ont des cons\u00e9quences sur la biochimie cellulaire : le stress oxydatif augmente localement dans l'arbre bronchique. En est t\u00e9moin dans l'air exhal\u00e9, l'augmentation de H 2 O 2 , du 8-isoprostane, de l'\u00e9thane. Le stress oxydatif active NF-B qui agit sur l'expression de nombreux g\u00e8nes : CXCL1, CXCL8, MMP9, TGF-\u2424 [17] . Le stress oxydant active des facteurs inhibiteurs des sirtuines (agents anti-vieillissement) (Fig. 4) [17] . Les radicaux libres de l'oxyg\u00e8ne oxydent la m\u00e9thionine de l'alpha1-anti-trypsine [39] , perturbent la balance \u00e9lastase-anti-\u00e9lastase, modifient la structure de l'\u00e9lastase, la rendent plus sensible aux prot\u00e9ases [17] . Les radicaux libres de l'oxyg\u00e8ne augmentent NF-B et induisent une production accrue d'interleukine 8 et de TNF-\u2423. Les radicaux libres diminuent l'activit\u00e9 HDAC2 favorisant l'\u00e9l\u00e9vation de NF-B et la perte d'activit\u00e9 des corticost\u00e9ro\u00efdes [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 441,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 659,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 902,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 436,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Le r\u00f4le de l'environnement"
        },
        {
            "text": "L'un des points clefs dans ces modifications pr\u00e9coces du m\u00e9tabolisme cellulaire li\u00e9es \u00e0 l'environnement et notamment au tabac serait la r\u00e9gulation du transcriptome cellulaire via l'intervention de micro-ARNs (miARN) [41, 42] . Il s'agit de petites s\u00e9quences simple brin d'ARN, non codantes, qui r\u00e9gulent n\u00e9gativement la transcription des ARN messagers (ARNm) en prot\u00e9ines. Ils fonctionnent en Clusters regroupant plusieurs ARNmi du g\u00e9nome ayant une action homog\u00e8ne et coh\u00e9rente sur l'expression d'un certain nombre de prot\u00e9ines [41] [42] [43] [44] . De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, dans un premier temps, l'exposition \u00e0 la fum\u00e9e de cigarette provoque une diminution des ARNmi dans les macrophages alv\u00e9olaires (miR-452, miR-146a, miR-34c) ce qui a pour cons\u00e9quence l'augmentation de l'expression de certaines prot\u00e9ines intervenant dans les \u00e9tapes pr\u00e9coces de l'inflammation bronchique : MMP12, la cyclo-oxyg\u00e9nase de type 2 (COX-2) [41] . Ezzie et al. retrouvent 70 ARNmi exprim\u00e9s diff\u00e9remment sur le plan qualitatif dans du tissu pulmonaire chez des sujets BPCO par rapport \u00e0 des fumeurs \u00ab sains \u00bb : certains voient leur quantit\u00e9 diminu\u00e9e, d'autres augment\u00e9e [45] . Des diff\u00e9rences similaires sont retrouv\u00e9es dans une \u00e9tude s'int\u00e9ressant au lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire (LBA) [44] . Ces ARNmi surexprim\u00e9s (miR-223, miR15-b, miR 132-212 ont \u00e9t\u00e9 les plus \u00e9tudi\u00e9s) alt\u00e8rent l'expression de certaines prot\u00e9ines comme SMAD7 (impliqu\u00e9e dans la voie du TGF-\u2424), les prot\u00e9ines de la famille Wnt, la prot\u00e9ine CFTR, le r\u00e9cepteur TLR4, la prot\u00e9ine myD88 ou encore l'alpha1-antitrypsine [41, 42, 44] . \u00c0 l'inverse, la r\u00e9pression des ARNmi de la famille let7c est inversement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'augmentation du r\u00e9cepteur du TNF-\u2423 de type 2 dos\u00e9 dans les expectorations, et au VEMS [42] , tout comme la diminution du miR-34c est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 une augmentation de la SERPINE-1 dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales et \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'emphys\u00e8me mesur\u00e9e par la diffusion du monoxyde de carbone [46] . [49] . Les exacerbations infectieuses surviennent une fois la maladie bronchique install\u00e9e, mais de nouveaux travaux se sont int\u00e9ress\u00e9s aux modifications intervenant plus pr\u00e9cocement du microbiome pulmonaire et son influence sur l'inflammation bronchique dans la BPCO. Les r\u00e9sultats de ces \u00e9tudes sont pour le moment assez contrast\u00e9s. Le microbiome pulmonaire n'est pas modifi\u00e9 chez les fumeurs \u00ab sains \u00bb (sans BPCO), mais est alt\u00e9r\u00e9 chez les sujets malades (avec BPCO), qu'ils soient fumeurs actifs ou sevr\u00e9s [50] [51] [52] . La nature de ces alt\u00e9rations du microbiome n'a pas encore \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tablie, certaines \u00e9tudes ont montr\u00e9 une diminution de la diversit\u00e9 bact\u00e9rienne [50, 53] , d'autres \u00e0 l'inverse une augmentation de diversit\u00e9 [51, 52, 54] , et ceci est certainement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge des patients [52] , au manque d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des populations \u00e9tudi\u00e9es (degr\u00e9s de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9s diff\u00e9rents entre les \u00e9tudes, et pas tous repr\u00e9sent\u00e9s dans certaines), \u00e0 la petite taille des \u00e9chantillons, au d\u00e9s\u00e9quilibre num\u00e9rique des diff\u00e9rents groupes compar\u00e9s dans ces \u00e9tudes, aux m\u00e9thodes de pr\u00e9l\u00e8vements diff\u00e9rentes (lavage bronchioloalv\u00e9olaire, biopsies pulmonaires, pi\u00e8ce op\u00e9ratoire apr\u00e8s transplantation), \u00e0 la prise de corticost\u00e9ro\u00efdes inhal\u00e9s ou d'antibiotiques [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 547,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 921,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1149,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1262,
                    "end": 1266,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1560,
                    "end": 1564,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1565,
                    "end": 1568,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1569,
                    "end": 1572,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1747,
                    "end": 1751,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1949,
                    "end": 1953,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1956,
                    "end": 1960,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 2466,
                    "end": 2470,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 2471,
                    "end": 2475,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2476,
                    "end": 2480,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 2636,
                    "end": 2640,
                    "text": "[50,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 2641,
                    "end": 2644,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 2698,
                    "end": 2702,
                    "text": "[51,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2703,
                    "end": 2706,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 2707,
                    "end": 2710,
                    "text": "54]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 2763,
                    "end": 2767,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 3222,
                    "end": 3226,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le r\u00f4le de l'environnement"
        },
        {
            "text": "Segal [56] et Sze [51] remarquent que le tabagisme seul n'est pas suffisant pour alt\u00e9rer le microbiome, mais que d'autres facteurs pr\u00e9disposants doivent s'ajouter, notamment les alt\u00e9rations du m\u00e9canisme de clairance mucociliaire qui permet l'\u00e9limination des germes bronchiques et qui fait partie du cort\u00e8ge des alt\u00e9rations physiopathologiques de la BPCO [57, 58] . La composition du microbiome r\u00e9sulte d'un \u00e9quilibre entre, d'une part, la contamination du poumon par micro-inhaltion de germes oro-pharyng\u00e9s et, d'autre part, l'\u00e9limination de ceux-ci par l'ascenseur muco-ciliaire [55] . Ceci semble \u00eatre confirm\u00e9 par une \u00e9tude r\u00e9cente [59] s'int\u00e9ressant \u00e0 l'alt\u00e9ration des prot\u00e9ines composant le mucus chez la souris, notamment les cons\u00e9quences d'une disparition de la prot\u00e9ine Muc5b chez des souris knock-out pour le g\u00e8ne codant cette prot\u00e9ine, qui provoquent semble-t-il une inflammation bronchique et une \u00e9mergence de plusieurs bact\u00e9ries en particulier Staphylococcus aureus, \u00e0 l'origine d'\u00e9pisodes aigus d'infections s\u00e9v\u00e8res chez ces souris. Or ce g\u00e8ne est soumis \u00e0 un polymorphisme chez les mammif\u00e8res et en particulier chez l'homme, \u00e0 l'origine probablement de variations interindividuelles des propri\u00e9t\u00e9s rh\u00e9ologiques du mucus et de l'efficacit\u00e9 de la clairance muco-ciliaire. D'autres polymorphismes de g\u00e8nes intervenant dans le fonctionnement des diff\u00e9rents acteurs de cette clairance (cellule \u00e9pith\u00e9liale, cellules immunitaires) pourraient \u00e9galement engendrer de cette fa\u00e7on des variations dans l'alt\u00e9ration du microbiome [55, 56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 6,
                    "end": 10,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 18,
                    "end": 22,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 639,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1532,
                    "end": 1536,
                    "text": "[55,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1537,
                    "end": 1540,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement microbien et immunit\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'interaction entre microbiome et immunit\u00e9 reste encore tr\u00e8s peu connue dans la BPCO. L'\u00e9tude de Segal et al. [56] a d\u00e9montr\u00e9 chez des sujets sains avec diff\u00e9rents statuts tabagiques, qu'un microbiome enrichi de germes oro-pharyng\u00e9s est significativement associ\u00e9 avec une inflammation bronchique, mesur\u00e9e par le NO excr\u00e9t\u00e9 et la lymphocytose alv\u00e9olaire. Les alt\u00e9rations du microbiome observ\u00e9es dans la BPCO avec l'apport de nouveaux germes par microinhalation pourraient \u00eatre \u00e0 l'origine d'une inflammation chronique bronchique permanente \u00e0 bas bruit [60] . Les cellules dendritiques bronchiques s\u00e9cr\u00e8tent des cytokines \u00e0 polarit\u00e9 anti-inflammatoire en r\u00e9ponse \u00e0 certains germes commensaux (IL-10, IL-23, IL-12-p70) alors que le contact avec des germes pathog\u00e8nes comme Haemophilus entra\u00eene une r\u00e9ponse cytokinique pro-inflammatoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement microbien et immunit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9cepteurs de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e sont impliqu\u00e9s dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne : notamment ceux de la famille des Tolllike receptors (TLR) et des NOD-like receptors (NLR). Ces r\u00e9cepteurs que l'on trouve soit \u00e0 \u00e0 la surface (TLR), soit pour certains dans le cytoplasme (NLR) de diff\u00e9rents acteurs cellulaires des voies a\u00e9riennes (cellules musculaires lisses, cellules \u00e9pith\u00e9liales, macrophages), jouent un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9gulation de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e et de l'immunit\u00e9 adaptative, en d\u00e9tectant des motifs antig\u00e9niques conserv\u00e9s communs \u00e0 certains agents microbiens bact\u00e9riens et viraux (les PAMPs : pathogen-associated molecular patterns, comme le lipopolysaccharide bact\u00e9rien LPS, ou les acides nucl\u00e9iques exog\u00e8nes) ou \u00e0 certains autres motifs antig\u00e9niques constituant des signaux de danger (les DAMPs : damage-associated molecular patterns) pouvant correspondre \u00e0 des particules inorganiques exog\u00e8nes (polluants, certains composant de la fum\u00e9e de cigarette), ou \u00e0 des constituants endog\u00e8nes expos\u00e9s lors de la destruction tissulaire [61] [62] [63] . L'inactivation compl\u00e8te du TLR4 chez des souris knock-out provoque un emphys\u00e8me pr\u00e9coce [64] . L'expression \u00e0 la surface cellulaire du TLR4 est modifi\u00e9e par l'exposition \u00e0 la fum\u00e9e de cigarette, et la r\u00e9ponse engendr\u00e9e par la stimulation du TLR 2 \u00e0 la surface des macrophages alv\u00e9olaires est alt\u00e9r\u00e9e [60] . L'expression de surface du TLR5 subit elle aussi une downregulation suite \u00e0 l'exposition au tabac [65] . D'autre part, plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 la pr\u00e9sence de nombreuses bact\u00e9ries, pourvoyeuses de PAMPs dans le tabac susceptibles de stimuler ces TLR [66] . Le r\u00f4le des NLR est beaucoup moins document\u00e9. NOD 1 et 2 sont deux sous-types impliqu\u00e9s dans la signalisation NF-B d\u00e9pendante de l'activation des polynucl\u00e9aires neutrophiles apr\u00e8s stimulation par des agents infectieux comme H. influenzae ou S. pneumoniae [62] . Ces deux r\u00e9cepteurs jouent un r\u00f4le dans la r\u00e9gulation du microbiome intestinal et il pourrait en \u00eatre de m\u00eame pour le microbiome pulmonaire [62] . Les souris dont le g\u00e8ne de NOD 2 est d\u00e9ficient ont une clairance bact\u00e9rienne diminu\u00e9e [63] . NLRP3 peut \u00eatre stimul\u00e9 par l'acide urique, un marqueur des dommages cellulaires, et pourrait contribuer \u00e0 l'inflammation bronchique via la constitution d'un inflammasome, complexe prot\u00e9ique d\u00e9clenchant par des r\u00e9actions de signalisation cellulaire en cascade la transcription d'interleukine-1b\u00eata (IL-1\u2424) et de la caspase-1 conduisant au processus de pyroptose aboutissant \u00e0 la mort cellulaire [62, 63] . Cependant, ce m\u00e9canisme semble \u00eatre en cause seulement lors des exacerbations infectieuses [67, 68] , notamment virale o\u00f9 NLRP3 agit en synergie avec NLRC5 [69] , la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la progression de la BPCO \u00e9tant ind\u00e9pendantes de l'activation de NLRP3 [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1028,
                    "end": 1032,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1033,
                    "end": 1037,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1038,
                    "end": 1042,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1137,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1345,
                    "end": 1349,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1450,
                    "end": 1454,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1605,
                    "end": 1609,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1867,
                    "end": 1871,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2014,
                    "end": 2018,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2107,
                    "end": 2111,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 2509,
                    "end": 2513,
                    "text": "[62,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2514,
                    "end": 2517,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 2611,
                    "end": 2615,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 2616,
                    "end": 2619,
                    "text": "68]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 2676,
                    "end": 2680,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 2769,
                    "end": 2773,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement microbien et immunit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rents mod\u00e8les de souris g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour explorer les m\u00e9canismes de la BPCO. En 1992, D'Armiento montre qu'en augmentant l'expression de MMP1, on induit de l'emphys\u00e8me sur un mod\u00e8le murin [70] . Les souris KO en MMP12 sont prot\u00e9g\u00e9es de l'emphys\u00e8me induit par la fum\u00e9e de cigarette. Les souris transg\u00e9niques interleukine 13 ont une augmentation de MMP12 et de MMP1, les transg\u00e9niques interf\u00e9ron gamma ont une augmentation de l'activit\u00e9 cyst\u00e9ine prot\u00e9inase avec augmentation des ph\u00e9nom\u00e8nes d'apoptose ; les souris transg\u00e9niques alpha 5 b\u00eata 6 ont une diminution de la production de TGF-\u2424, une augmentation de MMP12 et pr\u00e9sentent de l'emphys\u00e8me [71] . Les souris Dutch Mice transfect\u00e9es en interleukine 13 pr\u00e9sentent une \u00e9l\u00e9vation de MMP12, MMP9, et une activation du TGF-\u2424 et sur le plan histopathologique un \u00e9largissement des espaces a\u00e9riens avec remodelage des petites bronches [71] . Le mod\u00e8le British Mice transfect\u00e9 en interf\u00e9ron gamma a une augmentation de la cyst\u00e9ine prot\u00e9inase, une activation de l'apoptose et des ph\u00e9nom\u00e8nes d'emphys\u00e8me [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 680,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 916,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1082,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Wang [72] , de l'expression g\u00e9nique sur tissu bronchopulmonaire, a permis d'observer sur 48 pr\u00e9l\u00e8vements pulmonaires de sujets BPCO \u00e0 des stades GOLD vari\u00e9s que 203 g\u00e8nes \u00e9voluaient parall\u00e8lement aux fluctuations du VEMS. Parmi ces 203 g\u00e8nes, on constate une augmentation des g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans le m\u00e9tabolisme de la matrice et une diminution des g\u00e8nes \u00e0 fonction anti-inflammatoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les aspects g\u00e9n\u00e9tiques de la BPCO sont retrouv\u00e9s chez l'humain avec des notions d'agr\u00e9gation familiale : avec une augmentation de la pr\u00e9valence chez les apparent\u00e9s ind\u00e9pendamment du facteur tabac [73] . Dans les \u00e9tudes des jumeaux, on constate une augmentation de l'h\u00e9ritabilit\u00e9 pour le VEMS et les \u00e9tudes de s\u00e9gr\u00e9gation ont permis de trouver de nombreux polymorphismes corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la BPCO [74] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Parmi les g\u00e8nes candidats, ceux concernant les prot\u00e9ases et les antiprot\u00e9ases tiennent une place importante. Le plus connu d'entre eux est le d\u00e9ficit en alpha1-anti-trypsine mis en \u00e9vidence en 1963 par Laurell et Eriksson qui ont montr\u00e9 qu'une diminution de l'alpha1-anti-trypsine corr\u00e9lait avec l'apparition de l'emphys\u00e8me [75] . L'effondrement des taux d'alpha1-anti-trypsine se voit surtout dans l'isoforme Z. Les mutations S et Z sont les plus fr\u00e9quentes de l'alpha1-anti-trypsine. C'est dans la forme ZZ que le taux d'alpha1-anti-trypsine est le plus bas et que le d\u00e9clin de la fonction pulmonaire est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 m\u00eame en l'absence de tabac. Il existe n\u00e9anmoins de grandes variations inter-individuelles. Il existe des d\u00e9ficits interm\u00e9diaires en alpha1-anti-trypsine : MS, MZ, SZ. Dans la BPCO, on constate une augmentation du g\u00e9notype MZ [76, 77] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 845,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "77]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Parmi les autres antiprot\u00e9ases, l'alpha1-antichymotrypsine s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le foie et le macrophage alv\u00e9olaire poss\u00e8de des polymorphismes d\u00e9crits par Lindmark [78] ; l'alpha2 macroglobuline \u00e9galement [78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9tallo-prot\u00e9ases de la matrice (MMP) sont une famille de 20 enzymes prot\u00e9olytiques, avec tout particuli\u00e8rement MMP1, MMP9, MMP12. Nous avons envisag\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment les travaux de D'Armiento de 1992 et de Shapiro de 1997 [70, 79] . Les travaux de Joos de 2002 montrent que les polymorphismes de MMP1 et MMP12 sont associ\u00e9s \u00e0 un d\u00e9clin de la fonction respiratoire [80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[70,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "79]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les inhibiteurs de m\u00e9talloprot\u00e9inase TIMP sont augment\u00e9s dans le s\u00e9rum des asthmatiques et des sujets BPCO. Il existe une corr\u00e9lation entre la pr\u00e9sence de polynucl\u00e9aires neutrophiles dans la BPCO et MMP9 et une corr\u00e9lation entre la diminution du VEMS et l'expression de TIMP1 [81] . Il existe des polymorphismes de TIMP2 (853/A) [82] . Les prot\u00e9ines de structure peuvent \u00eatre g\u00e9n\u00e9tiquement polymorphiques et repr\u00e9senter une cible. L'\u00e9lastine peut \u00eatre modifi\u00e9e dans son exon terminal (C-2318 G>A) dans les formes s\u00e9v\u00e8res de BPCO [83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les enzymes de d\u00e9toxification repr\u00e9sentent des g\u00e8nes candidats potentiels. Le microsomal epoxide hydrolase exprim\u00e9 dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques pr\u00e9sente un niveau d'activit\u00e9 variable. La forme lente se voit plus dans l'emphys\u00e8me et la BPCO [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les glutathions S tranf\u00e9rases participent \u00e0 la d\u00e9toxification des hydrocarbures aromatiques. Une d\u00e9l\u00e9tion homozygote de GSTM1 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez les caucasiens en association \u00e0 l'emphys\u00e8me [85] . Chez les Japonais, un polymorphisme de GSTP1 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans la BPCO [86] . De nombreux g\u00e8nes sont impliqu\u00e9s dans le stress oxydant. Une \u00e9tude de S. Pierrou de 2007, sur cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques \u00e0 l'aide de micro-arrays, met en \u00e9vidence l'intervention de 642 g\u00e8nes du stress oxydant. Trois cent quarante et un s'expriment diff\u00e9remment entre fumeurs sains et non fumeurs sains et 200 s'expriment diff\u00e9remment entre fumeurs sains et BPCO [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 649,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Parmi ces g\u00e8nes candidats anti-oxydants, on retient des polymorphismes dans le g\u00e8ne promoteur de l'Heme oxygenase, sur la superoxyde dismutase 3 [88] [89] [90] , mais il n'y a pas de polymorphisme sur la catalase [91] . Parmi les grandes \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques nous retiendrons l'\u00e9tude Suisse Sapaldia sur 4686 sujets avec une \u00e9tude des polymorphismes GSTM1 -GSTT1 et GSTP1 sur une population de 18 \u00e0 60 ans. Une d\u00e9l\u00e9tion homozygote de GSTT1 s'accompagne d'un d\u00e9clin du VEMS quel que soit le statut tabagique chez l'homme [92] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Des g\u00e8nes candidats anti-vieillissement sont \u00e0 l'\u00e9tude : en particulier l'histone d\u00e9ac\u00e9tylase-sirtuin (SIRT1). SIRT1 diminue dans les macrophages de sujets fumeurs [93] . On rappelle que la fum\u00e9e de cigarette au travers de sa production de radicaux libres de l'oxyg\u00e8ne active NF-B ; NF-B favorise l'ac\u00e9tylation des histones, permettant la production de cytokines pro-inflammatoires (Fig. 5 ). La r\u00e9gulation de cet ac\u00e9tylation se fait par l'enzyme HDAC2 SIRT1. La baisse de l'activit\u00e9 de cette derni\u00e8re favorise l'activation de NF-B [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 389,
                    "text": "(Fig. 5",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "De nombreux g\u00e8nes candidats m\u00e9diateurs de l'inflammation ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9s, comme la VDBP (vitamin D-binding protein). Trois isoformes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. Il existe une augmentation du risque de BPCO chez les sujets homozygotes 1F [94] . Le TNF-\u2423 qui agit sur le recrutement et l'activation des polynucl\u00e9aires neutrophiles poss\u00e8de plusieurs polymorphismes : le 308 A est associ\u00e9 \u00e0 la BPCO [95] . Pour le TGF-\u2424 qui aurait un r\u00f4le protecteur, l'all\u00e8le du codon 10 est plus fr\u00e9quent chez les sujets normaux [90] . Pour le GCSF, l'all\u00e8le 1719 T du CSF3 est protecteur vis-\u00e0-vis du d\u00e9clin de la fonction [96] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 505,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9cepteurs Toll ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. Certains variants du TLR4 sont associ\u00e9s \u00e0 une diminution du signal de transduction par le LPS, ce qui peut paradoxalement se traduire par deux effets oppos\u00e9s : soit une r\u00e9duction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO (polymorphisme TLR4-D299G), soit une susceptibilit\u00e9 accrue aux infections associ\u00e9es \u00e0 la progression de la BPCO (polymorphisme TLR4-T399I) [61] . Le variant T1486C du TLR9 est \u00e9galement statistiquement plus fr\u00e9quent chez les sujets BPCO [61] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Trente-six polymorphismes des g\u00e8nes CRP, interleukines 6, fibrinog\u00e8ne ont \u00e9t\u00e9 retenus dans l'\u00e9tude de Sunyer de 2008 : Airgene Study [97] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Pour conclure, de nombreux processus physiopathologiques cellulaires, sous-tendus par des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques intriqu\u00e9s avec l'exposition au tabac interviennent dans le d\u00e9veloppement de la BPCO. Ces processus repr\u00e9sentent autant de cibles pharmacologiques, \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement de nouvelles th\u00e9rapeutiques : traitements antiprot\u00e9ases (inhibiteur de l'\u00e9lastase, inhibiteurs des MMP comme le marimastat), antagonistes des r\u00e9cepteurs des m\u00e9diateurs de l'inflammation (antagonistes des r\u00e9cepteurs BLD1), anticorps anti-cytokines ou anti-r\u00e9cepteurs des cytokines (comme le tocilizumab), antagonistes des r\u00e9cepteurs du chimiotactisme, inhibiteurs des voies de signalisation tyrosine kinase d\u00e9pendantes associ\u00e9es au TGF-\u2424, inhibition de l'activit\u00e9 kinase r\u00e9gulatrice de NF-B, stimulateurs des sirtuines, anti-oxydants, facteurs augmentant l'activit\u00e9 des histones d\u00e9sac\u00e9tylases afin de restaurer la sensibilit\u00e9 aux cortico\u00efdes [98] . L'identification de diff\u00e9rents ph\u00e9notypes de BPCO, refl\u00e9tant les anomalies g\u00e9n\u00e9tiques et cellulaires pr\u00e9dominantes dans la survenue de la BPCO chez chaque patient, est un des d\u00e9fis actuels dans le cadre du concept \u00e9mergent de traitement personnalis\u00e9. \u00c0 cet \u00e9gard, le d\u00e9veloppement de nouvelles m\u00e9thodes d'\u00e9valuation de l'inflammation, comme les expectorations induites, l'analyse des condensats d'air exhal\u00e9s (\u00e0 l'aide de nez \u00e9lectronique par exemple) et de nouveaux marqueurs (pH, leucotri\u00e8ne B4, prostaglandines, cytokines) para\u00eet int\u00e9ressant pour diff\u00e9rencier ces diff\u00e9rents ph\u00e9notypes (Tableau 2) [99] [100] [101] [102] [103] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 927,
                    "end": 931,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1535,
                    "end": 1539,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1540,
                    "end": 1545,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 1546,
                    "end": 1551,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 1552,
                    "end": 1557,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1558,
                    "end": 1563,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Approches g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "379",
            "issn": "11",
            "pages": "60968--60977",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "COPD as a disease of accelerated lung aging",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "173--80",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(11)60968-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Early origins of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Narang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Semin Fetal Neonatal Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "112--120",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1378/chest.08-1419"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease in non-smokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salvi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "09",
            "pages": "61303--61312",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.siny.2012.01.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Lung function and mortality in the United States: data from the First National Health and Nutrition Examination Survey follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Enright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "388--93",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(09)61303-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "COPD: epidemiology, prevalence, morbidity and mortality, and disease heterogeneity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "COPD: a pediatric disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "COPD",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "53--67",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15412550701815965"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Poor airway function in early infancy and lung function by age 22 years: a non-selective longitudinal cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "758--64",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1080/15412550701815965"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Combined effects of parental and active smoking on early lung function deficits: a prospective study from birth to age 26 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1029",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/thoraxjnl-2013-203538"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Definition, epidemiology and natural history of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pistelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Maio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldacci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "993--1013",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/thoraxjnl-2013-203538"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Recent trends in physician diagnosed COPD in women and men in the UK",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Egger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thakrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "789--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "L'alt\u00e9ration bronchique dans l'asthme \u00ab de l'inflammation \u00e0 la cicatrisation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacheco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Rev Fr Allergol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "27--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Remodelling of peripheral lung tissue in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "913--917",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/09031936.00026208"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Repair and remodeling of airway epithelium after injury in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganesan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sajjan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Respir Care Rep",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1183/09031936.00026208"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Angiogenesis and vascular remodeling in chronic airway diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Alagappan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "De Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Misra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cell Biochem Biophys",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "219--253",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s13665-013-0052-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease: molecular and cellular mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "672--88",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12013-013-9713-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Asthma and chronic obstructive pulmonary disease: similarities and differences",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Reddel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ten Hacken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "143--56",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ccm.2013.09.010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The nature of small-airway obstruction in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Utokaparch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzatu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2645--53",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.ccm.2013.09.010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Remodeling in asthma and COPD-differences and similarities",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sk\u00f6ld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Respir J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1752-699X.2010.00193.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Mechanisms in COPD: differences from asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "10--14",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/j.1752-699X.2010.00193.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Roles of apoptosis in airway epithelia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tesfaigzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "537--584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Bronchial asthma, chronic obstructive pulmonary disease and NF-kappaB",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Charokopos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Apostolopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalapodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leotsinidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karamanos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouzaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Med Chem",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "867--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The pathogenesis of chronic obstructive pulmonary disease: advances in the past 100 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ingenito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "367--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Analysis of sputum markers in the evaluation of lung inflammation and functional impairment in symptomatic smokers and COPD patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Puglisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benassi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Dis Markers",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "91--100",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3233/DMA-2011-0807"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Small airways dysfunction and neutrophilic inflammation in bronchial biopsies and BAL in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lapperre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Willems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Timens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hiemstra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "53--62",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3233/DMA-2011-0807"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Effect of high dose inhaled steroid on cells, cytokines, and proteases in induced sputum in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Culpitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Maziak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loukidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nightingale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Matthews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1635--1644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Pulmonary dendritic cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermaelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "530--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Accumulation of dendritic cells and increased CCL20 levels in the airways of patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Demedts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bracke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Pottelberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Testelmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Verleden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vermassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "998--1005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Dendritic cells in chronic obstructive pulmonary disease: new players in an old game",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsoumakidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Demedts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brusselle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Jeffery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "1180--1186",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.200711-1727PP"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Lung fibroblast repair functions in patients with chronic obstructive pulmonary disease are altered by multiple mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Togo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Holz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugiura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "248--60",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1164/rccm.200711-1727PP"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Quantitative analysis of bronchial wall vascularity in the medium and small airways of patients with asthma and COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "965--72",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1164/rccm.200706-929OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Characterization of pulmonary vascular remodelling in smokers and patients with mild COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Peinado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Melgosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "632--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Enhanced bronchial expression of vascular endothelial growth factor and receptors (Flk-1 and Flt-1) in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kranenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "De Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Alagappan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sterk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "106--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Remodeling in asthma and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Timens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "434--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Distal airways in mice exposed to cigarette smoke: Nrf2-regulated genes are increased in Clara cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "Adair-Kirk Tl",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Demello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "400--411",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1165/rcmb.2007-0295OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Decline in NRF2-regulated antioxidants in chronic obstructive pulmonary disease lungs due to loss of its positive regulator, DJ-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhotra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thimmulappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas-Acien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1164/rccm.200803-380OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Genetic ablation of Nrf2 enhances susceptibility to cigarette smoke-induced emphysema in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangasamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Thimmulappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Srisuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kensler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1248--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Oxidation of either methionine 351 or methionine 358 in alpha 1-antitrypsin causes loss of anti-neutrophil elastase activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taggart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervantes-Laurean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mcelvaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "27258--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Deacetylases and NF-kappaB in redox regulation of cigarette smoke-induced lung inflammation: epigenetics in pathogenesis of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajendrasozhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Edirisinghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Adenuga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Antioxid Redox Signal",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "799--811",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/ars.2007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Role of microRNAs in lung development and pulmonary diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sessa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pulm Circ",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "315--343",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1089/ars.2007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Role of MicroRNAs in lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Angulo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sznajder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "325--355",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.4103/2045-8932.114758"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Targeting translational control as a novel way to treat inflammatory disease: the emerging role of microRNAs",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Plank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "981--99",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/cea.12170"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "MicroRNA clusters: dysregulation in lung adenocarcinoma and COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina-Pinelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pastor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Suarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero-Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1740--1749",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/cea.12170"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Gene expression networks in COPD: microRNA and mRNA regulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ezzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Orellana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelinas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "122--153",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1183/09031936.00091513"
                ]
            }
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "MicroRNA-34c is associated with emphysema severity and modulates SERPINE1 expression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Savarimuthu Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Duhig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMC Genomics",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/thoraxjnl-2011-200089"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Infections and airway inflammation in chronic obstructive pulmonary disease severe exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bellettato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Braccioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1114--1135",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1186/1471-2164-15-88"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Viral infections in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Varkey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Varkey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "89--94",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/MCP.0b013e3282f4a99f"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Infectious etiology of acute exacerbations in severe COPD patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Domenech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Calatayud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "516--539",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/MCP.0b013e3282f4a99f"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Analysis of the lung microbiome in the ''healthy'' smoker and in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Erb-Downward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jinf.2013.09.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The lung tissue microbiome in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "201111--2075",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "The lung microbiome in moderate and severe chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pragman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0047305"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Disordered microbial communities in asthmatic airways",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0047305"
                ]
            }
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "A persistent and diverse airway microbiota present during chronic obstructive pulmonary disease exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "OMICS",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "9--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Bacterial microbiome of lungs in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Int J Chron Obstruct Pulmon Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "229--267",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2147/COPD.S38932"
                ]
            }
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Enrichment of lung microbiome with supraglottic taxa is associated with increased pulmonary inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Alekseyenko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Clemente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kulkarni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Microbiome",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.2147/COPD.S38932"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Regional impairment of mucociliary clearance in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smaldone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "O&apos;riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Messina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Langenback",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1390--1396",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1186/2049-2618-1-19"
                ]
            }
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Crystal RG. Smoking is associated with shortened airway cilia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Leopold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;mahony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tilley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Muc5b is required for airway defence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Livraghi-Butrico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcelwee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boerner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Nature",
            "volume": "505",
            "issn": "",
            "pages": "412--418",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nature12807"
                ]
            }
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Divergent proinflammatory profile of human dendritic cells in response to commensal and pathogenic bacteria associated with the airway microbiota",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Steen-Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laursen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/nature12807"
                ]
            }
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Dual role of Toll-like receptors in asthma and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bezemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Bergenhenegouwen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Georgiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kraneveld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pharmacol Rev",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "337--58",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1124/pr.111.004622"
                ]
            }
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "NOD-like receptors in lung diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaput",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suttorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Opitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Front Immunol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1124/pr.111.004622"
                ]
            }
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Jeyaseelan S. Investigating the role of nucleotide-binding oligomerization domain-like receptors in bacterial lung infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leissinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kulkarni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Downey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "1461--1469",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3389/fimmu.2013.00393"
                ]
            }
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Toll-like receptor 4 deficiency causes pulmonary emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "3050--3059",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1164/rccm.201311-2103PP"
                ]
            }
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Toll-like receptor-mediated activation of neutrophils by influenza A virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Padden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Finberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Blood",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "2028--2062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Human pathogens abundant in the bacterial metagenome of cigarettes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sapkota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "351--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Innate immunity but not NLRP3 inflammasome activation correlates with severity of stable COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Stefano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barczyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "516--540",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/thoraxjnl-2012-203062"
                ]
            }
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Role of IL-1\u2423 and the Nlrp3/caspase-1/IL-1\u2424 axis in cigarette smoke-induced pulmonary inflammation and COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bracke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Van Pottelberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Provoost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vanden",
                    "middle": [],
                    "last": "Berghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1019--1047",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/thoraxjnl-2012-203062"
                ]
            }
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Rhinovirus-induced calcium flux triggers NLRP3 and NLRC5 activation in bronchial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Triantafilou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Kuppeveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Triantafilou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "923--957",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1183/09031936.00158110"
                ]
            }
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Collagenase expression in the lungs of transgenic mice causes pulmonary emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;armiento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dalal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Cell",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "955--61",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1165/rcmb.2013-0032OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "The relationship between asthma and COPD. Lessons from transgenic mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Elias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "111--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Gene expression profiling in patients with chronic obstructive pulmonary disease and lung cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stepaniants",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Boie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mortimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "402--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Genetic risk factors of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Joos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Par\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sandford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Swiss Med Wkly",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "27--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Genetics of COPD: present and future",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoidal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "741--744",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "The electrophoretic \u24231-globulin pattern of serum in \u24231-antitrypsin deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Laurell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1963,
            "venue": "COPD",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3109/15412555.2013.771956"
                ]
            }
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Alpha1-antitrypsin polymerization and the serpinopathies: pathobiology and prospects for therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahadeva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "1585--90",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3109/15412555.2013.771956"
                ]
            }
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Risk of hospital admission for obstructive pulmonary disease in alpha(1)-antitrypsin heterozygotes of phenotype PiMZ",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Seersholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wilcke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok-Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirksen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "81--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "The molecular basis of alpha 1-antichymotrypsin deficiency in a heterozygote with liver and lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Faber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Poller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindmark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Hepatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "313--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Mighty mice: transgenic technology ''knocks out'' questions of matrix metalloproteinase function",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Matrix Biol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "527--560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "The role of matrix metalloproteinase polymorphisms in the rate of decline in lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Joos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shepherdson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Par\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "803--807",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Metalloproteinase-9/tissue inhibitor of metalloproteinase-1 in induced sputum in patients with asthma and chronic obstructive pulmonary disease and their relationship to airway inflammation and airflow limitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Xin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Zhonghua Jie He He Hu Xi Za Zhi",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "192--198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Association analysis of tissue inhibitor of metallopro-teinase2 gene polymorphisms with COPD in Egyptians",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hegab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Uchida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nomura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Morishima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "107--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "A functional mutation in the terminal exon of elastin in severe, early-onset chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kelleher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Broekelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Litonjua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sylvia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "355--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Association between polymorphism in gene for microsomal epoxide hydrolase and susceptibility to emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "630--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Frequency of glutathione S-transferase M1 deletion in smokers with emphysema and lung cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rae",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lamb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Hum Exp Toxicol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "356--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Genetic susceptibility for emphysematous changes of the lung in Japanese",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Budhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Isobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Oshima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Mol Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "321--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Expression of genes involved in oxidative stress responses in airway epithelial cells of smokers with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierrou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Broberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paw\u0142owski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Virtala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "577--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Microsatellite polymorphism in the heme oxygenase-1 gene promoter is associated with susceptibility to emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okinaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shibahara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Superoxide dismutase 3 polymorphism associated with reduced lung function in two large populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Juul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Crapo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nordestgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "906--918",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.200804-549OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Functional variants of antioxidant genes in smokers with COPD and in those with normal lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gamble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "394--403",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1164/rccm.200804-549OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Polymorphisms and functional activity in superoxide dismutase and catalase genes in smokers with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Choo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "684--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Glutathione S-transferase genotypes modify lung function decline in the general population: SAPALDIA cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Imboden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Downs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Senn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Matyas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00e4ndli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Russi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "8",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "SIRT1, an antiinflammatory and antiaging protein, is decreased in lungs of patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajendrasozhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kinnula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "861--70",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.200708-1269OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Association of vitamin D binding protein variants with susceptibility to chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Int Med Res",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1093--1101",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1164/rccm.200708-1269OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Tumor necrosis factor-alpha gene polymorphism in chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1436--1445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Association of genetic variations in the CSF2 and CSF3 genes with lung function in smoking-induced COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shumansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Par\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sandford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "25--34",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/09031936.00040307"
                ]
            }
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Systemic inflammation, genetic susceptibility and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pistelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Plana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "92--99",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1183/09031936.00040307"
                ]
            }
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "New therapies for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Princ Pract",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "330--338",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1183/09031936.00052507"
                ]
            }
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Pulmonary biomarkers in COPD exacerbations: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koutsokera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kostikas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nicod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fitting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1159/000316368"
                ]
            }
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Application of proteomics and peptidomics to COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelaia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Terracciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatrella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Busceti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Biomed Res Int",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1186/1465-9921-14-111"
                ]
            }
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Characterization of exhaled particles from the human lungs in airway obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Biller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Windt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hohlfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Aerosol Med Pulm Drug Deliv",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Exhaled breath analysis by electronic nose in airways disease. Established issues and key questions",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Der Schee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sterk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "705--720",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/cea.12052"
                ]
            }
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Non-invasive biomarkers of lung inflammation in smoking subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Malerba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montuschi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Med Chem",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "187--96",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/cea.12052"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "De l'inflammation \u00e0 la cicatrisation bronchique : m\u00e9canismes \u00e9l\u00e9mentaires du remodelage bronchique. Voie SMAD : voie de signalisation intracellulaire d\u00e9clench\u00e9e par l'activation du r\u00e9cepteur du TGF-\u2424 (transforming growth factor beta).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Physiopathologie de la BPCO : interactions des diff\u00e9rents acteurs cellulaires. TOLL R, TLR : toll-like receptor ; MAC : macrophage ; CEB : cellule \u00e9pith\u00e9liale bronchique ; F : fibroblaste ; PN : polynucl\u00e9aire neutrophile ; CEV : cellule endoth\u00e9liale vasculaire ; CD, CD8 : lymphocytes CD8 ; ECM : matrice extracellulaire ; TNFalpha : tumor necrosis factor alpha agissant sur son r\u00e9cepteur (R) ; IL-1 : interleukine 1 agissant sur son r\u00e9cepteur (R) ; GMCSF : granocyte macrophage colony-stimulating factor ; IL-8 : interleukine 8 ; TGFb\u00eata1 : transforming growth factor beta 1 ; LTB4 : leucotri\u00e8ne B4 ; ICAM : mol\u00e9cule d'adh\u00e9sion (intercellular adhesion molecule) interagissant avec le RLFA, r\u00e9cepteur LFA (autre mol\u00e9cule d'adh\u00e9sion) ; CXCL : mol\u00e9cules du chimiotactisme ; MMP : m\u00e9talloprot\u00e9ases matricielles ; TIMP : inhibiteurs tissulaires des m\u00e9talloprot\u00e9ases ; AAT : alpha1-anti-trypsine.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Fibrose et destruction dans la BPCO. CEB : cellule \u00e9pith\u00e9liale bronchique ; MMP : m\u00e9talloprot\u00e9inases matricielles ; VEGF : vascular endothelial growth factor ; TGF-\u2424 : transforming growth factor beta ; CEV : cellule endoth\u00e9liale vasculaire ; ECM : matrice extracellulaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Balance entre effets n\u00e9fastes et r\u00e9actions de d\u00e9fense vis-\u00e0-vis du stress oxydant. NF-kappaB : facteur de transcription NF-B ; CXCL1, CXCL8 : mol\u00e9cules du chimiotactisme ; MMP9 : m\u00e9talloprot\u00e9ase matricielle de type 9 ; TGF-\u2424 : transforming growth factor beta.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Un exemple de g\u00e8ne dont le polymorphisme pourrait intervenir : SIRT1. SIRT1 : Sirtuin 1 ; RX02 : radicaux libres oxydants ; HDAC2 : histone d\u00e9ac\u00e9tylase de type 2, famille de d\u00e9ac\u00e9tylases dont fait partie SIRT1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1 Aspects histopathologiques comparatifs de l'asthme et de la bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Virus et bact\u00e9ries sont des agents importants des exacerbations bronchiques dans la BPCO et participent \u00e0 l'entretien de ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires chroniques [47]. Ces virus peuvent \u00eatre identifi\u00e9s dans environ 50 % des cas d'exacerbations de BPCO : il s'agit de rhino-virus, de virus Influenzae, de VRS, de virus para-influenzae, de Coronavirus ou m\u00e9ta-pneumo-virus [48]. Les bact\u00e9ries peuvent \u00eatre mises en \u00e9vidence dans environ 55 % des cas avec de fa\u00e7on pr\u00e9dominante Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae, Moraxellla catarrahlis et staphylocoque dor\u00e9. Plus rarement le pyocyanique et les ent\u00e9robact\u00e9ries",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tableau 2 Les marqueurs dans les condensats exhal\u00e9s. Oxydes d'azote NO 2 (dioxyde d'azote) augmente dans la BPCO NO (monoxyde d'azote) diminue dans la BPCO Nitrohiols (RS-NO) augmentent chez le fumeur et dans la BPCO BPCO : bronchopneumopathie chronique obstructive.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}