{
    "paper_id": "b03b3df01220d5d440baf6f7542407c047c28ab9",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Marcela",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-Hurtado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Virolog\u00eda",
                    "institution": "Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico, M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Karla",
                "middle": [
                    "N"
                ],
                "last": "Cuevas-Recillas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Virolog\u00eda",
                    "institution": "Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico, M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ver\u00f3nica",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Flores-Salazar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Virolog\u00eda",
                    "institution": "Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico, M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Guerra-Infante",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Virolog\u00eda",
                    "institution": "Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico, M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "was positive in only 7 samples and no significant association was observed with any clinical or laboratory data. The titer of IgM antibodies against C. trachomatis associated with PCR-positive was 1:32 (RR = 2.74; 95% CI: 1.21 to 6.23; P = .008), however this titer was not associated with the presence of pneumonia. Conclusion: DNA detection in peripheral blood leukocytes could be useful for diagnosis of C. trachomatis infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2014 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. and Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Chlamydia trachomatis es considerada la bacteria que se a\u00edsla con mayor frecuencia en las infecciones de transmisi\u00f3n sexual 1 . En la mujer embarazada puede provocar embarazos ect\u00f3picos, partos pret\u00e9rmino, rotura prematura de membranas, corioamnionitis, aborto espont\u00e1neo y mortalidad perinatal 2 . El reci\u00e9n nacido puede adquirir la infecci\u00f3n cuando pasa a trav\u00e9s del canal de parto o durante la rotura prematura de membranas, y posiblemente tambi\u00e9n in utero [3] [4] [5] . Las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s comunes en el reci\u00e9n nacido son la conjuntivitis o la neumon\u00eda, las cuales aparecen entre las 4 y las 11 semanas despu\u00e9s del nacimiento 3, [5] [6] [7] . El diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por C. trachomatis en el reci\u00e9n nacido es dif\u00edcil y en algunas ocasiones tard\u00edo, y los m\u00e9todos empleados con mayor frecuencia son la detecci\u00f3n de anticuerpos IgM anti C. trachomatis mediante la prueba de microinmunofluorescencia (MIF) 7-9 y la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno mediante el cultivo celular e inmunofluorescencia directa 10, 11 . Se ha informado que uno o m\u00e1s \u00f3rganos de los reci\u00e9n nacidos pueden ser colonizados por esta bacteria; esta infecci\u00f3n generalizada posiblemente es mediante v\u00eda hemat\u00f3gena 12, 13 . Los monocitos son considerados como los susceptibles a la infecci\u00f3n por esta bacteria, los cuales en el tejido se transformar\u00e1n en macr\u00f3fagos 14, 15 . Desde el a\u00f1o 2001 se ha detectado Chlamydia trachomatis y/o Chlamydia pneumoniae en leucocitos de sangre perif\u00e9rica de personas adultas y ni\u00f1os en edad preescolar y escolar 15, 16 . El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue determinar la utilidad de la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para la detecci\u00f3n de ADN de C. trachomatis en sangre de reci\u00e9n nacidos con dificultad respiratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 645,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 649,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 657,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1015,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1016,
                    "end": 1018,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1194,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1195,
                    "end": 1197,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1342,
                    "end": 1345,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1346,
                    "end": 1348,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1527,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1528,
                    "end": 1530,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cincuenta reci\u00e9n nacidos con datos cl\u00ednicos de neumon\u00eda at\u00edpica o sepsis fueron evaluados para la detecci\u00f3n de ADN de C. trachomatis en leucocitos de sangre perif\u00e9rica. Se extrajeron 500 l de sangre en tubos microtainer con EDTA mediante la punci\u00f3n de la vena bas\u00edlica del dorso de la mano. De igual forma se obtuvieron muestras de lavado nasofar\u00edngeo, las cuales fueron depositadas en medio de transporte 2 SP. Las muestras de sangre fueron centrifugadas a 3.000 g \u00d7 10 min a 10 \u2022 C, posteriormente se recuperaron tanto la capa de c\u00e9lulas blancas (Buffy coat) como el plasma. Los leucocitos fueron utilizados para la extracci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos y la identificaci\u00f3n de ADN de Chlamydia mediante PCR de punto final. El plasma fue guardado en tubos Eppendorf a \u221270 \u2022 C para determinar la presencia de anticuerpos IgM anti C. trachomatis mediante MIF. Las muestras de lavado nasofar\u00edngeo fueron utilizadas para el diagn\u00f3stico de C. trachomatis mediante cultivo celular e inmunofluorescencia directa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y muestras"
        },
        {
            "text": "Antes de la obtenci\u00f3n del ADN de los leucocitos, se eliminaron los eritrocitos mediante 2 lavados con 1 ml de la soluci\u00f3n de lisis de gl\u00f3bulos rojos (Tris-HCl 10 mM, MgCl 5 mM y NaCl 10 mM) por centrifugaci\u00f3n a 1.500 g \u00d7 7 min a temperatura ambiente. Ya eliminados los eritrocitos, los leucocitos fueron incubados con 200 l de la soluci\u00f3n de lisis para gl\u00f3bulos blancos (Tris base 10 mM, EDTA 10 mM, NaCl 50 mM, SDS 0,2%, pH 7,6 con 10 l de proteinasa K a una concentraci\u00f3n de10 mg/ml) en ba\u00f1o mar\u00eda a 55 \u2022 C por 1 h. Posteriormente el ADN fue obtenido mediante la t\u00e9cnica de fenolcloroformo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de ADN"
        },
        {
            "text": "Se emplearon 2 t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) de punto final para confirmar la presencia del ADN de C. trachomatis. La primera de ellas fue para amplificar un producto del gen ompA de 129 pb y la segunda, para obtener un producto del mismo gen de 1.142 pb. Los iniciadores empleados para la primer PCR fueron los reportados por Dutilh et al. 17 : Momp1 (5 -GCCGCTTTGAGTTCTGCTTCCTC-3 ); Momp2 (5 -CCAAGTGGTGCAAGGATCGCA-3 ), y en la segunda PCR se utilizaron los iniciadores reportados por Yang et al. 18 : OMP1 (5 -GCCGCTTTGAGTT CTGCTTCCTC-3 ) y OMP2 (5 -ATTTACGTGAGCAGCTCTCT CAT-3 ). En la mezcla de reacci\u00f3n se utilizaron las siguientes concentraciones: 1,75 mM de MgCl 2 , 0,2 mM de dNTP, 25 pM de cada uno de los iniciadores, 2,5 U de Taq polimerasa (GoTaq \u00ae Flexi ADN polimerasa de Promega \u00a9 , Madison, WI, EE. UU.) y 5 l del ADN de la muestra para un volumen final de 25 l. En la primera PCR, la mezcla de reacci\u00f3n se incub\u00f3 durante 5 min a 95 \u2022 C, seguido por 35 ciclos de 1 min a 95 \u2022 C para la desnaturalizaci\u00f3n, seguido de 2 min a 61 \u2022 C para la alineaci\u00f3n y 1 min a 70 \u2022 C para la extensi\u00f3n. La elongaci\u00f3n final fue de 5 min a 70 \u2022 C. La segunda PCR se realiz\u00f3 bajo las mismas condiciones, solo cambi\u00f3 el tiempo y la temperatura de alineaci\u00f3n, las cuales fueron: 1 min a 59 \u2022 C (termociclador: MJ Research, Inc.Mod. PTC-100. Watertown, Mass, EE. UU.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 367,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 525,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de Chlamydia"
        },
        {
            "text": "Para la detecci\u00f3n de Mycoplasma se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de PCR descrita por Van Kuppeveld et al. 19 , y los iniciadores utilizados fueron: MGSO (5 -GCACCATCTGTCACTCTGTTAACCTC-3 y GPO-1 (5 -ACTCCTACGGGAGGCAGC AGTA-3 ). La mezcla y las condiciones de reacci\u00f3n fueron utilizadas tal como se describi\u00f3 previamente 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 310,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de Mycoplasma spp."
        },
        {
            "text": "La t\u00e9cnica de microinmunofluorescencia (MIF) se llev\u00f3 a cabo de acuerdo con el procedimiento descrito en el instructivo de los proveedores (Chlamydia pneumoniae IgG/IgM Micro-IF Test kit, Ani Labsystems Ltd. Oy, Vantaa, Finlandia). La presencia de fluorescencia y la intensidad de esta se evaluaron mediante un microscopio de epifluorescencia Axio Scope.A1 (Carl Zeiss, Alemania).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microinmunofluorescencia"
        },
        {
            "text": "Para el cultivo celular se emplearon c\u00e9lulas McCoy, y la detecci\u00f3n de Chlamydia trachomatis se llev\u00f3 a cabo mediante inmunofluorescencia directa empleando el kit comercial Chlamydial Direct IF (BioM\u00e9rieux SA. F-69280 Marcy l'Etoile, Francia); posteriormente se sigui\u00f3 el procedimiento tal y como se describi\u00f3 previamente 20 . Cultivo celular para virus sincitial respiratorio Las muestras de lavado nasofar\u00edngeo fueron depositadas en el medio de transporte, el cual fue utilizado para infectar c\u00e9lulas Hep-2 y Vero. La identificaci\u00f3n del virus se realiz\u00f3 mediante el uso de anticuerpos monoclonales anti-virus sincitial respiratorio (RSV3-FITC Novocastra, Leica Biosystem, Balliol Business Park West, Reino Unido). El procesamiento de las muestra se realiz\u00f3 tal y como se describi\u00f3 previamente 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 796,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cultivo celular para Chlamydia trachomatis"
        },
        {
            "text": "Se realizaron cultivos microbiol\u00f3gicos de aspirado bronquial. Se utilizaron medios artificiales selectivos y diferenciales para el aislamiento de las bacterias y levaduras; la identificaci\u00f3n de estos se realiz\u00f3 mediante pruebas bioqu\u00edmicas en un equipo automatizado Vitek 2 compact (BioM\u00e9rieux)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cultivo microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Los resultados fueron sometidos a an\u00e1lisis estad\u00edstico mediante la prueba t de Student (a un nivel de significaci\u00f3n de p = 0,05) para pruebas param\u00e9tricas. Para pruebas no param\u00e9tricas se utiliz\u00f3 el ji-cuadrado. La magnitud de las asociaciones entre las variables fue expresada como riesgo relativo (RR) en un intervalo de confianza del 95%. Las diferencias fueron consideradas estad\u00edsticamente significativas cuando el valor de p fue menor de 0,05. La informaci\u00f3n obtenida fue analizada con el programa SPSS para Windows (versi\u00f3n 17.0.1, 2008; IBM Corporation, New Orchard Road. Armonk, NY, EE. UU.). Tambi\u00e9n se determinaron la sensibilidad y la especificidad de cada una de las pruebas para la detecci\u00f3n de C. trachomatis. Para ello se consideraron pacientes positivos a la infecci\u00f3n por esta bacteria cuando 2 o m\u00e1s de las pruebas de diagn\u00f3stico fueron positivas (amplificaci\u00f3n positiva del gen ompA, cultivo celular positivo o t\u00edtulo de anticuerpos IgM mayor o igual a 1:32).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se muestra la informaci\u00f3n referida a los datos cl\u00ednicos y microbiol\u00f3gicos de la poblaci\u00f3n estudiada. Se analizaron solo 44 reci\u00e9n nacidos de un total de 50, todos ellos con dificultad respiratoria. Seis pacientes fueron excluidos debido a la falta de datos cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Todos los pacientes analizados fueron menores de 36 semanas de gestaci\u00f3n (rango de 24,7-35 \u00b1 2,34) y con peso al nacimiento menor de 2.500 g (rango de 600-2.065 \u00b1 326,7). En un solo paciente se aisl\u00f3 C. albicans del aspirado bronquial, y en ning\u00fan caso se evidenci\u00f3 infecci\u00f3n por virus sincitial respiratorio. A 20 de los reci\u00e9n nacidos (45,5%) se les detect\u00f3 ADN de C. trachomatis (PCR-positivos) en sus leucocitos de sangre perif\u00e9rica (tabla 1). La neumon\u00eda y la sepsis fueron los 2 padecimientos que se reportaron con mayor frecuencia al momento de la toma de las muestras; sin embargo, solo la neumon\u00eda se asoci\u00f3 significativamente con los pacientes que fueron PCR-positivo (RR = 2,28; IC 95%: 1,01-5,17; p = 0,035). En cuanto a los pacientes que mostraron sepsis, 13/15 fueron PCR-positivo con neumon\u00eda (RR = 2,17; IC 95%: 0,73-6,46; p = NS, datos no mostrados) y solo 2 de estos tuvieron hemocultivo positivo, uno a S. aureus y otro a Enterobacter cloacae (datos no mostrados). El peso, la talla y la circunferencia cef\u00e1lica se asociaron directamente con la edad gestacional (coeficiente de correlaci\u00f3n Sperman rho 0,44; 0,57; 0,50; p = 0,003, respectivamente; datos no mostrados) y no con la detecci\u00f3n del ADN de C. trachomatis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Otro de los pat\u00f3genos identificados en 10 muestras de ADN en sangre fue Mycoplasma spp. Ocho de estos se asociaron con la presencia de ADN de C. trachomatis (RR = 2,27; IC 95%: 1,31-3,93; p = 0,027). En cuanto a los niveles de leucocitos totales y de eosin\u00f3filos, no estuvieron asociados con la PCR-positiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Otro aspecto estudiado fue la serolog\u00eda, mediante la cual se llev\u00f3 a cabo la detecci\u00f3n de anticuerpos IgM anti-C. trachomatis; los resultados obtenidos se muestran en la tabla 2. En 23 pacientes se identificaron t\u00edtulos mayores o iguales a 1:32; de ellos, 15 fueron PCR-positivo (RR = 2,74; IC 95%: 1,21-6,23; p = 0,008). Al identificar la sensibilidad y la especificidad de la prueba serol\u00f3gica se encontr\u00f3 que estas eran del 88,89 y del 73,07%, respectivamente. El an\u00e1lisis de la curva ROC indica que la prueba es menos sensible para identificar a neonatos con infecci\u00f3n por C. trachomatis ( fig. 1 ). En cuanto al cultivo celular, se identificaron 7 muestras positivas, de las cuales solo 5 fueron PCR-positivo, mostrando una sensibilidad y una especificidad del 27,78 y del 92,31%, respectivamente (tabla 3). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 594,
                    "end": 600,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Las afecciones que se producen durante una infecci\u00f3n por C. trachomatis en el reci\u00e9n nacido son la neumon\u00eda y la conjuntivitis, las cuales aparecen entre la cuarta y la und\u00e9cima semana de vida 21 . El diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por este pat\u00f3geno es dif\u00edcil; sin embargo, se realiza mediante el cultivo celular o por la detecci\u00f3n de anticuerpos IgM anti-C. trachomatis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 195,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El cultivo celular es considerado como el est\u00e1ndar de oro debido a que se pueden observar los cuerpos elementales y reticulares cuando se utiliza para la detecci\u00f3n una t\u00e9cnica de inmunofluorescencia directa 10, 22 . Sin embargo, diversos estudios han informado que esta t\u00e9cnica tiene una sensibilidad del 50 al 85% 22, 23 . En este estudio solo 7 pacientes fueron positivos a la infecci\u00f3n por este pat\u00f3geno, y el an\u00e1lisis estad\u00edstico no mostr\u00f3 ninguna asocia- ci\u00f3n con los datos cl\u00ednicos y microbiol\u00f3gicos que mostraron los pacientes. Solo por mencionar, 5 de estos pacientes mostraron neumon\u00eda y fueron PCR-positivos. Aunque la especificidad que mostr\u00f3 el cultivo celular en este estudio fue aceptable, la sensibilidad fue baja; posiblemente esto se debi\u00f3 a que la muestra fue mal tomada o por la presencia de sustancias que inhiben el crecimiento de la bacteria, o que da\u00f1en las c\u00e9lulas del cultivo celular. Actualmente la detecci\u00f3n de anticuerpos no es considerada como una prueba eficiente para identificar infecciones activas por C. trachomatis en pacientes adultos. Sin embargo, la identificaci\u00f3n de anticuerpos IgM anti-C. trachomatis es apreciada como una prueba de diagn\u00f3stico en aquellos ni\u00f1os que muestran neumon\u00eda 3, 7 . La MIF, que fue desarrollada en los a\u00f1os setenta y consiste en la reacci\u00f3n de los anticuerpos del paciente con los cuerpos elementales de Chlamydia, es considerada como el mejor m\u00e9todo para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por C. pneumoniae, report\u00e1ndose una sensibilidad hasta del 92% 9, 22, 24 . En esta investigaci\u00f3n se encontr\u00f3 que solamente el t\u00edtulo de anticuerpos 1:32 se asoci\u00f3 significativamente con la detecci\u00f3n de ADN de C. trachomatis obtenido de los leucocitos de estos pacientes y con una asociaci\u00f3n negativa con aquellos que mostraron conjuntivitis (RR = \u22122,43; IC 95%: 1,67-3,55; p = 0,019), es decir, que la infecci\u00f3n en la conjuntiva posiblemente no induce la producci\u00f3n de anticuerpos. Adem\u00e1s se demostr\u00f3 que esta prueba tiene una sensibilidad buena pero una especificidad baja, lo cual corrobora la reactividad cruzada observada entre C. pneumoniae y C. psittaci; esta reactividad probablemente est\u00e1 dirigida hacia el ant\u00edgeno de g\u00e9nero que es el lipopolisac\u00e1rido 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1226,
                    "end": 1228,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1230,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1514,
                    "end": 1516,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1517,
                    "end": 1520,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1521,
                    "end": 1523,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2212,
                    "end": 2214,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos, se reporta que tienen una sensibilidad del 90 al 95% y que en teor\u00eda pueden detectar hasta un cuerpo elemental 22, 23 . Adem\u00e1s, la adici\u00f3n experimental de cuerpos elementales en muestras de esputo ha demostrado que estas t\u00e9cnicas son capaces de detectar hasta 5 cuerpos elementales 25 . Tambi\u00e9n se ha informado que la detecci\u00f3n ADN de C. pneumoniae y C. trachomatis en sangre es posible 15, 25 . En este estudio se demostr\u00f3 que efectivamente se puede identificar el ADN de C. trachomatis en muestras de sangre, ya que se logr\u00f3 amplificar el gen ompA de este pat\u00f3geno mediante 2 t\u00e9cnicas diferentes de PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 347,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis estad\u00edstico mostr\u00f3 que la t\u00e9cnica de PCR-positiva estuvo asociada significativamente con la presencia de neumon\u00eda, con la diluci\u00f3n del suero y con la presencia de ADN de Mycoplasma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se ha informado que C. trachomatis est\u00e1 involucrado en el desarrollo de parto pret\u00e9rmino, rotura prematura de membranas, corioamnionitis y bajo peso al nacimiento 2 . En esta investigaci\u00f3n no se logr\u00f3 demostrar asociaci\u00f3n con parto pret\u00e9rmino, ya que todos los reci\u00e9n nacidos estudiados fueron menores de 35 semanas de gestaci\u00f3n. En cuanto a la rotura prematura de membranas, estuvo presente en 12 pacientes; sin embargo, no hubo asociaci\u00f3n con la PCR-positiva, la corioamnionitis solo estuvo presente en un paciente y el bajo peso estuvo m\u00e1s asociado a las semanas de gestaci\u00f3n que a la PCR-positiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Otros hallazgos de laboratorio importantes que se han descrito en los reci\u00e9n nacidos infectados con C. trachomatis es la presencia de una eosinofilia. Numazaki et al. 21 han reportado eosinofilia de 400 c\u00e9lulas/mm 3 o m\u00e1s. Sin embargo, en este estudio 11/20 PCR-positivo mostraron eosinofilia menor a este valor. Otros microorganismos que pueden desarrollar signos cl\u00ednicos de neumon\u00eda semejantes a los de C. trachomatis son las infecciones por virus sincitial respiratorio, citomegalovirus y Ureaplasma urealiticum 13, 21, 26 . En este estudio se observ\u00f3 que en ning\u00fan paciente hubo infecci\u00f3n por virus sincitial respiratorio. Para citomegalovirus no se realiz\u00f3 el cultivo celular; no obstante, sus anticuerpos IgM anti-citomegalovirus fueron negativos. A pesar de lo anterior, una de las limitaciones del estudio es que no se identificaron otros virus, tales como virus de la parainfluenza, coronavirus y rinovirus 27 . Aunque cabe se\u00f1alar que el virus m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os menores de 2 meses de edad es el virus sincitial respiratorio, siendo hasta del 3% en reci\u00e9n nacidos prematuros menores de 32 semanas de gestaci\u00f3n 28 . Otra limitante del estudio es que no se evalu\u00f3 mediante PCR la presencia de C. trachomatis en las muestras de lavados nasofar\u00edngeos. Actualmente existen pocos estudios que indican que hay buena significaci\u00f3n estad\u00edstica al emplear estas muestras 29 ; sin embargo, no existe una evaluaci\u00f3n sobre la sensibilidad y la especificidad con respecto a otras t\u00e9cnicas que se utilizan para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por esta bacteria, adem\u00e1s de que hasta el 13% de las muestras respiratorias pueden contener sustancias que inhiben la PCR, como la sangre o el moco 30, 31 . Debido a lo anterior se decidi\u00f3 utilizar la serolog\u00eda como la prueba de diagn\u00f3stico est\u00e1ndar de infecci\u00f3n por C. trachomatis en los reci\u00e9n nacidos y compararla con la detecci\u00f3n del ADN de C. trachomatis de los leucocitos de los reci\u00e9n nacidos por la t\u00e9cnica de PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 169,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 519,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 526,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 919,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1127,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1376,
                    "end": 1378,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1687,
                    "end": 1690,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1691,
                    "end": 1693,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, la identificaci\u00f3n del ADN de Mycoplasma en muestras PCR-positivas a C. trachomatis sugiere una co-infecci\u00f3n con ambas bacterias. Cabe se\u00f1alar que Mycoplasma hominis y Ureaplasma urealyticum son consideradas como parte de la flora normal de las mujeres con vida sexual activa, y en la actualidad existen evidencias cl\u00ednicas y experimentales de que estos organismos contribuyen al desarrollo de corioamnionitis, de una respuesta inflamatoria fetal, de nacimientos pret\u00e9rmino, de displasia broncopulmonar, de hemorragias intraventriculares y de enterocolitis necrosante 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 582,
                    "end": 584,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, la co-infecci\u00f3n entre C. trachomatis y especies de Mycoplasma o Ureaplasma ha sido reportada en pacientes con VIH 33 y en mujeres de 15 a 64 a\u00f1os de edad, que muestran infecciones genitales hasta en el 9% de los casos 34 . De manera similar, se ha reportado la co-infecci\u00f3n entre Chlamydia pneumoniae y Mycoplasma pneumoniae en infecciones de v\u00edas respiratorias en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os 35 . Debido a lo anterior, no es extra\u00f1o que ambos pat\u00f3genos hayan sido detectados en estas muestras y la presencia de ambos pudiese haber exacerbado la enfermedad respiratoria en estos pacientes. Sin embargo, estos pacientes no mostraron datos cl\u00ednicos y de laboratorio diferentes a los infectados solamente con C. trachomatis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 228,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias pueden ser producidas por otras bacterias o levaduras diferentes a Chlamydia o Mycoplasma; en esta investigaci\u00f3n todos los cultivos microbiol\u00f3gicos de los aspirados bronquiales fueron negativos, excepto en un paciente, que mostr\u00f3 Candida albicans; esta levadura pudo haberse adquirido de manera cong\u00e9nita, aunque este neonato no present\u00f3 manifestaciones cl\u00ednicas en la piel, por lo que esta infecci\u00f3n se consider\u00f3 de adquisici\u00f3n nosocomial 36, 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Finalmente, se concluye que el uso de PCR de punto final en leucocitos de sangre perif\u00e9rica es \u00fatil para la detecci\u00f3n de ADN de C. trachomatis y muestra mayor sensibilidad para la detecci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos que han sido infectados por este pat\u00f3geno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Chlamydia trachomatis: Impact on human reproduction",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Paavonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggert-Kruse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Hum Reprod Update",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "433--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Perinatal morbidity and mortality associated with chlamydial infection: A metaanalysis study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Flor\u00eancio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gabiatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Amaral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eleut\u00e9rio",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00fanior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gon\u00e7",
                    "middle": [],
                    "last": "Alves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "533--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Chlamydia trachomatis infection in early neonatal period",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Numazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Asanuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Niida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "3--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Intrauterine lung infection with Chlamydia trachomatis in a premature infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "M\u00e5rdh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Svenningsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "569--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Current problems of perinatal Chlamydia trachomatis infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Numazaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Immune Based Ther Vaccines",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Neonatal conjunctivitis caused by Chlamydia trachomatis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Yescas-Buend\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Udaeta-Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Arredondo-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch\u00e1vez-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Joachim-Roy",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Bol Med Hosp Infant Mex",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "570--576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Chlamydia trachomatis: a major agent of respiratory infections in infants from low-income families",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gir\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sim\u00f5es",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Reis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Galv\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "423--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Chronic respiratory disease in premature infants caused by Chlamydia trachomatis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Numazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Umetsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Motoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "84--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The microimmunofluorescence test for Chlamydia pneumoniae infection: Technique and interpretation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Wang",
                    "middle": [],
                    "last": "Sp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "3",
            "pages": "421--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Prevalence of Chlamydia trachomatis in newborn infants with respiratory problems",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Hurtado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zamora-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guerra-Infante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Latinoam Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "267--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The use of polymerase chain reaction assay versus cell culture in detecting neonatal chlamydial conjunctivitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rafiei",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabatabaei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Afjeiee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fallah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tahami",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanjani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tavakkoly",
                    "middle": [],
                    "last": "Fard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Iran Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "171--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Uncommon cause of late neonatal death with refractory respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez-Trejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Hurtado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Haro-Cruz Mde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra-Infante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "139--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Reporting detection of Chlamydia trachomatis DNA in tissues of neonatal death cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez-Trejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Herrera-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Escobedo-Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Haro-Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moreno-Verduzco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lopez-Hurtado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "182--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Sensitivity and specificity of mouse peritoneal macrophages in the diagnosis of Chlamydia trachomatis infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra-Infante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Zaragoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Arrendondo-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Latinoam Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Detection of Chlamydia in the peripheral blood cells of normal donors using in vitro culture, immunofluorescence microscopy and flow cytometry techniques",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cirino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Webley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Croteau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrzejewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The bronchial lavage of pediatric patients with asthma contains infectious Chlamydia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Webley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrzejewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cirino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tilahun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "1083--1091",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Specific amplification of a DNA sequence common to all Chlamydia trachomatis serovars using the polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutilh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9b\u00e9ar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vekris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Res Microbiol",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "7--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "DNA sequence polymorphism of the Chlamydia trachomatis omp1 gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Maclean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brunham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Genus-and species-specific identification of mycoplasmas by 16S rRNA amplification",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Kuppeveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Der Logt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Angulo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Zoest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Quint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Appl EnvironMicrobiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "2606--2621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Evaluaci\u00f3n de la sensibilidad y especificidad de tres reactivos de inmunofluorescencia directa para el diagn\u00f3stico de Chlamydia trachomatis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guerra Infante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Flores",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurtado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sosa",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arredondo",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ginecol Obstet Mex",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "368--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Chlamydia trachomatis infections in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Numazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wainberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "615--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Current methods of laboratory diagnosis of Chlamydia trachomatis infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "160--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Epidemiology of Chlamydia trachomatis infection in women and the cost-effectiveness of screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Land",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Van Bergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Hum Reprod Update",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "189--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Comparative seroepidemiologic analysis of Chlamydophila pneumoniae infection using microimmunofluorescence, enzyme immunoassay and neutralization test: Implications for serodiagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Phoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Indian J Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "223--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Application of blood-based polymerase chain reaction for detection of Chlamydia pneumoniae in acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Apfalter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hienerth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Makristathis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "584--590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Mycoplasmas and ureaplasmas as neonatal pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schelonka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "757--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Viral etiology of acute respiratory infection in Gansu Province, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Respiratory syncytial virus-associated hospitalizations among children less than 24 months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "341--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Polymerase chain reaction to detect Chlamydia trachomatis and adenovirus in the nasopharyngeal aspirates from paediatric patients with lower respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Malathi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Madhavan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Therese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shyamala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Indian J Pathol Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "302--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Identification of the heme compound copurified with deoxyribonucleic acid (DNA) from bloodstains, a major inhibitor of polymerase chain reaction (PCR) amplification",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Akane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsubara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Forensic Sci",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "362--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Substances interfering with direct detection of Mycobacterium tuberculosis in clinical specimens by PCR: Effects of bovine serum albumin",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Forbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2125--2133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Perinatal inflammation and lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Viscardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Semin Fetal Neonatal Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "30--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Co-infections with Ureaplasma parvum, Mycoplasma hominis and Chlamydia trachomatis in a human immunodeficiency virus positive woman with vaginal discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rawre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhawan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Indian J Med Microbiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "190--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "A crosssectional study of Mycoplasma genitalium infection and correlates in women undergoing population-based screening or clinic-based testing for Chlamydia infection in London",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Svenstrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morris-Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez R. Coinfection with Chlamydia and Mycoplasma. Incidence in our environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "Meg\u00edas",
                    "middle": [],
                    "last": "Montijano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "Campder\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Navarro",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ur\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "110--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Congenital candidiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Neonatol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Ventilator associated pneumonia in critically-ill neonates admitted to neonatal intensive care unit, Zagazig University hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Badr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Albanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Beshir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Amr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Iran J Pediatr",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "418--442",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y microbiol\u00f3gicas de neonatos positivos y negativos a PCR para la detecci\u00f3n de ADN de Chlamydia trachomatis Evaluado por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa. d Evaluado por inmunofluorescencia directa en c\u00e9lulas Mc Coy.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Distribuci\u00f3n del t\u00edtulo de anticuerpos IgM por microinmunofluorescencia (MIF) contra pacientes positivos o negativos a PCR para Chlamydia trachomatis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}