{
    "paper_id": "b10b26eaa17460d43eaec8355bdaefab1fa6c5a2",
    "metadata": {
        "title": "Scientific letters",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "\u00bfPuede ser el bocavirus humano un agente causal de parotiditis en ni\u00f1os?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Dear Editor,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Parotitis is usually associated with mumps viral infections, but since trivalent measles-mumps-rubella vaccine started to be administrated in different countries, the burden of the disease has been steadily reduced. Nowadays the parotitis cases are usually related to other viral infections in countries with high vaccination coverage. 1,2 Although Epstein Barr virus (EBV) has been recognized as the most frequently detected microorganism, other respiratory viruses such as parainfluenza virus (PIV) or adenovirus 1 have been described associated with parotitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The human bocavirus (HBoV) has been identified in respiratory infections in children in a large number of studies, mainly in infants less than 2 years of age during late autumn 3 being recurrent wheezing episodes and fever the most frequent symptomatology. To date, only two cases of parotitis have been reported associated with bocavirus infection, one of which being a coinfection with PIV 3. 1,2 These two cases were detected in two prospective studies that surveyed the frequency of several viruses in sporadic parotitis in Korea and U.S.A. The authors observed an incidence of HBoV infection of 0.4-1% in their studied cases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "We report a child with parotitis and an acute respiratory tract infection in whom HBoV was the only virus identified.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A 17-month-old male, with a history of recurrent wheezing presented at the emergency room in November with 48 h of left parotid swelling. He had had fever for a few hours (maximum 39.2 \u2022 C), and respiratory distress that had not improved despite receiving bronchodilators and amoxicillin-clavulanate for two days. Physical examination revealed high fever, left parotid inflammation without erythema, expiratory wheezing and hypoxaemia, requiring admission and treatment with bronchodilators and oxygen therapy. The chest X-ray demonstrated an infiltrate in the right middle lobe. Cervical ultrasound revealed an enlarged left parotid gland, with multiple internal lesions of low echogenicity in relation to intraglandular inflammatory changes. Intraglandular adenopathy and bilateral laterocervical chains were also observed. The blood test showed normal haemoglobin and platelets; 13,000 leukocytes (44% neutrophils); C-reactive protein 41 mg/L and amylase 381 U/L. Blood culture was negative, and a multiplex polymerase chain reaction in nasopharyngeal aspirate taken at admission ( Two weeks after admission the patient was asymptomatic, cervical ultrasound was normal except for some intraparotid adenopathy, and amylase titre was 77 U/L. Control nasopharyngeal aspirate in this moment was negative.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1083,
                    "end": 1084,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Human bocavirus has been associated with lower respiratory tract infections, mainly wheezing and pneumonia, in young children. [3] [4] [5] It has also been described as a causative agent of upper respiratory tract infections, mainly adenoiditis and otitis, demonstrating its affinity with this type of tissues. 6, 7 To date, only in two cases has HBoV been associated with mumps but its pathogenic role as a causative agent of parotitis is discussed, since in one case it has been detected in coinfection with PIV 3. 1,2 However, the parotid gland could be a target of infection for this virus, as occurs in adenoids, where some authors have identified HBoV in up to 43% of the specimens obtained from children with adenoidal disease. 7 Our patient had the typical symptomatology associated with HBoV infections with a wheezing episode, and with infiltrate in the chest X-ray. In addition, he was in the most frequent age-range for this virus infection, developing the disease during late autumn when most HBoV infections occur. 3 The analytical data were also consistent with those described in HBoV infections. 3 Bacterial agents were not detected. He was correctly vaccinated and mumps serology showed the presence of IgG titres. Acute EBV infection was also ruled out. The clinical picture evolved favourably and the nasopharyngeal aspirate control was negative two weeks after the acute episode. Although causality of HBoV is difficult to establish, serology has demonstrated that HBoV has a pathogenic role in respiratory infections. [8] [9] [10] Unfortunately in our centre we do not have HBoV serology available, but we think that our case adds to those already described to make it consider that it may have an etiological role.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1540,
                    "end": 1543,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1544,
                    "end": 1547,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1548,
                    "end": 1552,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "We consider that HBoV should be taken into consideration as an infrequent but possible causative agent of acute parotitis in young children. Prospective studies should be designed to verify the truly pathogenic role in parotitis cases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La tuberculosis pleural (TP) es una causa importante de tuberculosis (TB) en nuestra comunidad de Castilla y Le\u00f3n y junto a la genitourinaria es la causa m\u00e1s frecuente de TB extrapulmonar. El porcentaje de cultivos positivos en l\u00edquidos pleurales (LP) con respecto al total de cultivos positivos para Mycobacterium tuberculosis (MT) ha oscilado entre un 5,18% en el a\u00f1o 2013 y un 6,54% en el a\u00f1o 2016. El n\u00famero de casos de TP ha permanecido en torno a los 14 casos anuales confirmados por cultivo, mientras que al mismo tiempo se produc\u00eda un descenso del n\u00famero de casos de TB pulmonar. Un estudio previo de 17 a\u00f1os de duraci\u00f3n realizado en nuestra \u00e1rea de salud del Bierzo 1 revel\u00f3 que tan solo un 2,5% de los LP son positivos para el cultivo de MT. Ante esta situaci\u00f3n nos propusimos buscar un sistema de selecci\u00f3n de muestras de LP para mejorar el rendimiento de los cultivos de micobacterias y optimizar el uso de t\u00e9cnicas moleculares sobre los mismos. Para ello se evaluaron un total de 200 muestras de LP recogidas entre los a\u00f1os 2015 y 2018. A todas ellas se les determin\u00f3 el valor de adenosin deaminasa Tabla 1 Casos de tuberculosis pleural en los que se obtiene crecimiento de micobacterias, y en los que se especifica el valor de la ADA, el porcentaje de linfocitos en el LP, el resultado del cultivo en medios s\u00f3lidos y l\u00edquidos y de la detecci\u00f3n por PCR en muestra directa ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viruses detected among sporadic cases of parotitis United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Barskey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Juieng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Whitaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oberste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "208",
            "issn": "",
            "pages": "1979--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viral etiology of sporadic cases of parotitis among children in Korea during 2013-2014",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Eom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "61--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infections and coinfections by respiratory human bocavirus during eight seasons in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Monteser\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "2052--2060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Impact of viral infections in children with community-acquired pneumonia: results of a study of 17 respiratory viruses. Influenza Other Respir Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daleno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prunotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Scala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagliabue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Borzani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "18--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Detection of human bocavirus in children with upper respiratory tract infection by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyigor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Osma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyigor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gultekin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Telli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Lab",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "139--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Detection of the Epstein-Barr virus Human Bocavirus and novel KI and KU polyomaviruses in adenotonsillar tissues",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u0131rdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6m\u00fcrl\u00fcik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Agda\u015f",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "423--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Serologically verified human bocavirus pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Don",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6derlund-Venermo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Canciani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "120--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Serodiagnosis of human bocavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "540--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical assessment and improved diagnosis of bocavirus-induced wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6derlund-Venermo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemppainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1423--1453",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "ADA: adenosin deaminasa; LP: l\u00edquido pleural; ML: medio de cultivo l\u00edquido automatizado para micobacterias (BacT/ALERT \u00ae MP, BioM\u00e9rieux); MS: medios de cultivo s\u00f3lidos para micobacterias (Coletsos, Middlebroock 7H11); NEG: negativo; PCR: detecci\u00f3n de Mycobacterium tuberculosis complex mediante amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica (GeneXpert \u00ae , Hain Lifescience); POS: positivo. (ADA) estableciendo el punto de corte en mayor o igual a 30 U/l, que es a partir del cual se considera que hay sospecha de TP en nuestra \u00e1rea de salud. Todas las muestras se sembraron en medios de cultivo s\u00f3lidos (Coletsos y Middlebrook 7H11) y en medios l\u00edquidos automatizados (BacT/ALERT \u00ae MP) incubando al menos durante 6 semanas. Cuando el valor de ADA superaba el punto de corte, se realizaba adem\u00e1s una resiembra del medio l\u00edquido automatizado al final de su incubaci\u00f3n y se prolongaba la de todos los frascos al menos 3 semanas m\u00e1s. La identificaci\u00f3n de MT se realiz\u00f3 mediante t\u00e9cnicas moleculares (GenoType \u00ae MTBC y GenoType MTBDR, Hain) y la PCR sobre muestra directa se realiz\u00f3 empleando GeneXpert \u00ae MT-RIF (Izasa \u00ae ). Cuando se prescinde del valor de ADA, en tan solo un 3% de las muestras de LP se obtiene crecimiento/PCR + de MT. Cuando se utiliza un valor de ADA igual o superior a 30 U/l (51 casos, el 25,5% de los LP) el porcentaje de crecimiento/detecci\u00f3n por PCR se eleva hasta el 11,76% (6 casos). Como se indica en la tabla 1, en todos ellos el derrame pleural fue de claro predominio linfocitario con cifras que oscilaron del 54 al 100%. En solo",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}