{
    "paper_id": "b2c3169b485f481ac3a470eb3b42093313ec2cb1",
    "metadata": {
        "title": "Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias",
        "authors": [
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Olmo Enciso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Miembros del Grupo de Respiratorio de SMMFYC. a Centro de Salud Villanueva de la Ca\u00f1ada. Madrid. b Centro de Salud Alicante. Madrid. c Centro de Salud Castillo de Ucl\u00e9s. Madrid",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Lumbreras Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Miembros del Grupo de Respiratorio de SMMFYC. a Centro de Salud Villanueva de la Ca\u00f1ada. Madrid. b Centro de Salud Alicante. Madrid. c Centro de Salud Castillo de Ucl\u00e9s. Madrid",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Lobo \u00c1lvarez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Miembros del Grupo de Respiratorio de SMMFYC. a Centro de Salud Villanueva de la Ca\u00f1ada. Madrid. b Centro de Salud Alicante. Madrid. c Centro de Salud Castillo de Ucl\u00e9s. Madrid",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El correcto tratamiento de las infecciones respiratorias representa un reto continuo para el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria. La mayor parte de las veces el tratamiento es emp\u00edrico, debiendo combinar diferentes aspectos, como un diagn\u00f3stico correcto, microorganismos causales m\u00e1s probables, espectro de acci\u00f3n del antibi\u00f3tico elegido, aumento de resistencias a antibi\u00f3ticos, aparici\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos, expectativas de adecuado cumplimiento y, por \u00faltimo, valorar la relaci\u00f3n coste-efectividad. En este art\u00edculo se hace una revisi\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico de las infecciones respiratorias m\u00e1s frecuentes, como otitis, rinosinusitis, faringoamigdalitis, neumon\u00eda extrahospitalaria y reagudizaci\u00f3n de EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias constituyen una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes en atenci\u00f3n primaria, aproximadamente un 15% de todas las consultas extrahospitalarias son por esta causa, y suponen casi el doble que el resto de las infecciones en su conjunto 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 260,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los g\u00e9rmenes que con m\u00e1s frecuencia afectan a las v\u00edas respiratorias son los virus que se denominan \"respiratorios\" (rinovirus, coronavirus, virus de la gripe, virus respiratorio sincitial, adenovirus, etc.) seguidos por las bacterias. Las principales bacterias implicadas en estos procesos son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae, Streptococcus beta-hemol\u00edtico del grupo A o Streptococcus pyogenes, Moraxella catarrhalis o Branhamella, Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es de destacar que m\u00e1s o menos un 65% de pacientes que acuden a consultar con infecci\u00f3n respiratoria son tratados con antibi\u00f3ticos, cuando resulta que los g\u00e9rmenes que con mayor frecuencia afectan las v\u00edas respiratorias son los virus, lo que hace in\u00fatil la prescripci\u00f3n con tratamiento antibi\u00f3tico 1, 2 . Espa\u00f1a sigue siendo uno de los pa\u00edses desarrollados con mayor consumo de antibi\u00f3ticos por habitante. El 88% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola toma antibi\u00f3ticos al menos una vez al a\u00f1o, cuatro de cada 5 m\u00e9dicos recetan uno o m\u00e1s antibi\u00f3ticos al d\u00eda (nueve de cada diez en atenci\u00f3n primaria) y la mitad de los farmac\u00e9uticos recomiendan o atienden diariamente una o m\u00e1s peticiones en este sentido 3 . Todo esto est\u00e1 implicando un aumento de la prevalencia de la resistencia bacteriana.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 300,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 302,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 691,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n racional de los antibi\u00f3ticos tiene hoy d\u00eda una relevancia significativa en t\u00e9rminos de asegurar un tratamiento adecuado al enfermo, minimizar la selecci\u00f3n de resistencia en las poblaciones bacterianas y hacer m\u00e1s eficiente la atenci\u00f3n sanitaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La otitis media (OM) es una de las infecciones m\u00e1s frecuentes, sobre todo en la infancia. Se clasifica seg\u00fan s\u00edntomas y presencia de derrame 4-6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Otitis media aguda (OMA): derrame en o\u00eddo medio acompa\u00f1ada de s\u00edntomas agudos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Otitis media serosa o con derrame (OMS u OMD): derrame en o\u00eddo medio con ausencia de s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Otitis media aguda persistente (OMAP): cuando los s\u00edntomas y/o signos persisten tras 1 o 2 ciclos de tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Otitis media cr\u00f3nica (OMC): otitis media con derrame que dura m\u00e1s de 2 o 3 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Otitis media recurrente (OMR): tres o m\u00e1s episodios de OMA en 6 meses o cuatro en un a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 10% de ni\u00f1os tienen un episodio de OMA a los 3 meses de edad, el 62,8% en el primer a\u00f1o de vida, el 75% a los 3 a\u00f1os, el 91% antes de los 5 a\u00f1os, y el 17% ha tenido tres o m\u00e1s episodios en el primer a\u00f1o. El pico de edad de m\u00e1xima incidencia de OMA se produce entre los 6 y los 15 meses [6] [7] [8] [9] [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media Concepto y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 70% de OMA est\u00e1n precedidas por infecciones respiratorias de v\u00edas altas causadas por virus o bacterias que ascienden de la nasofaringe al o\u00eddo medio 5, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 157,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El germen m\u00e1s frecuentemente aislado en el o\u00eddo medio es Streptococcus pneumoniae, seguido por Haemophilus influenzae y Moraxella catharralis y ya luego, por otros menos frecuentes como Streptococcus pyogenes, Staphylococcus aureus, Chlamydia spp., virus (VRS, rinovirus, adenovirus, influenzavirus) 4,7,9 . Una serie de factores favorecen la aparici\u00f3n de OMA: edad < 2 a\u00f1os, asistencia a guarder\u00edas, antibioterapia durante el mes previo, antecedentes familiares de otitis de repetici\u00f3n, el uso del chupete y lactancia materna de menos de 3-4 meses [4] [5] [6] [7] 9, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 307,
                    "text": "4,7,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 556,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 564,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 567,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La OMA se caracteriza por s\u00edntomas focales como otalgia, otorrea, hipoacusia, sensaci\u00f3n de taponamiento, ac\u00fafenos y a veces fiebre, y otros m\u00e1s generales, m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os peque\u00f1os, como fiebre, irritabilidad, letargia, llanto intenso, alteraciones del sue\u00f1o, hiporexia o v\u00f3mitos 4, 7, 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 289,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 292,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de OMA se basa en la cl\u00ednica sugestiva y en la exploraci\u00f3n otosc\u00f3pica, pero puede ser d\u00edficil porque los s\u00edntomas y signos de OMA tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en ni\u00f1os que no tienen OMA. Adem\u00e1s, la exploraci\u00f3n otosc\u00f3pica puede estar dificultada por la presencia de cerumen, la falta de colaboraci\u00f3n de los ni\u00f1os y/o padres y el uso de un otoscopio deficiente. Todo ello conlleva un sobrediagn\u00f3stico de OMA entre un 40-80% en estudios confirmados con tim-panocentesis, que conduce a un uso generalizado de antibi\u00f3ticos y, por tanto, a una mayor probabilidad de desarrollo de resistencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El curso cl\u00ednico de la OMA suele ser benigno, con tendencia a la curaci\u00f3n espont\u00e1nea sin tratamiento en el 80% de los casos al tercer d\u00eda de evoluci\u00f3n. Esta curaci\u00f3n espont\u00e1nea es menor en los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os de edad, entre el 20-40%. El 90% de OMA correctamente tratadas pueden persistir con derrame en o\u00eddo medio que tiende a resolverse espont\u00e1neamente, pero un 10% de ni\u00f1os sigue teniendo derrame en el o\u00eddo medio 3 meses despu\u00e9s de la OMA. Sin embargo, a largo plazo la otitis media recurrente (OMR) y la otitis media serosa (OMS) evolucionan hacia la curaci\u00f3n espont\u00e1nea, probablemente debido a la gradual maduraci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico y de la funci\u00f3n de la trompa de Eustaquio del ni\u00f1o 4, 5, 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 706,
                    "end": 708,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 711,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 714,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 716,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los objetivos del tratamiento son: conseguir mejor\u00eda cl\u00ednica, prevenir complicaciones, mantener la flora habitual y lograr la mejor relaci\u00f3n coste-efectividad 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 160,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Aunque el uso de antibi\u00f3ticos para el tratamiento de OMA est\u00e1 ampliamente extendido, su uso var\u00eda desde el 31% en Holanda al 98% en los EE.UU. y Australia 10 . El tratamiento antibi\u00f3tico solamente produce un peque\u00f1o beneficio en OMA en ni\u00f1os, acortando su curso. Se necesita tratar a 20 ni\u00f1os para evitar que uno experimente dolor despu\u00e9s del segundo d\u00eda de OMA, debido a que a las 24 horas el 66% de los ni\u00f1os se han recuperado con o sin tratamiento antibi\u00f3tico, y entre el segundo y el s\u00e9ptimo d\u00eda despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de la OMA, el 85% de los ni\u00f1os se ha recuperado espont\u00e1neamente 10 . La infecci\u00f3n m\u00e1s grave y con menos posibilidades de remisi\u00f3n espont\u00e1nea es la causada por el S. pneumoniae 7 . En los diferentes ensayos cl\u00ednicos, metaan\u00e1lisis y revisiones realizadas en los \u00faltimos a\u00f1os sobre el tratamiento adecuado de las OMA, se concluye que no existen criterios para distinguir qu\u00e9 pacientes necesitan antibi\u00f3ticos, que la efectividad de los antibi\u00f3ticos en la OMA es limitada en t\u00e9rminos de mejor\u00eda sintom\u00e1tica (duraci\u00f3n y severidad) y de prevenci\u00f3n de recurrencias y posibles complicaciones, y que tampoco est\u00e1 clara la duraci\u00f3n adecuada del tratamiento antibi\u00f3tico 5, 7, 10, 11, 13, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1182,
                    "end": 1184,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1187,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1191,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1195,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1199,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1200,
                    "end": 1202,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico emp\u00edrico adecuado debe cumplir unas caracter\u00edsticas: ser efectivo frente a Streptococcus pneumoniae y Haemophilus influenzae, pocos efectos secundarios, coste razonable, f\u00e1cil administraci\u00f3n y tener probabilidades de cumplimiento (n\u00famero de dosis, palatabilidad, duraci\u00f3n) 7,13 (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, la tasa de resistencia a S. pneumoniae se sit\u00faa entre el 40 y el 50%, y la mitad de los casos de fracaso terap\u00e9utico es causada por S. pneumoniae resistente 8 . Los factores de riesgo asociados con mayor frecuencia a S. pneumoniae resistente a penicilina son: edad < 2 a\u00f1os, asistencia a guarder\u00eda, antibioterapia durante el mes previo y no mejorar durante el tratamiento antibi\u00f3tico 4, 13 . Seg\u00fan Pichichero, s\u00f3lo 5 antibi\u00f3ticos, amoxicilina a altas dosis, amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, cefuroxima-axetilo, cefprozilo y ceftriaxona, han demostrado una cierta eficacia (60-80%) en el tratamiento de OMA por S. pneumoniae resistente a penicilina 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 659,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El problema que se plantea es saber qu\u00e9 paciente es el que se puede beneficiar del tratamiento antibi\u00f3tico y cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de la OMA susceptible de complicarse. Una forma de iniciar el tratamiento emp\u00edrico es basarse en la probabilidad de resoluci\u00f3n espont\u00e1nea y en los factores de riesgo de estar frente a un S. pneumoniae resistente a penicilina, teniendo en cuenta los patrones locales y regionales de resistencias del S. pneumoniae y de H. influenzae. Si se inicia tratamiento antibi\u00f3tico, \u00e9ste debe ir dirigido frente al S. pneumoniae, siempre se debe reevaluar a las 48-72 h y, en caso de que no haya respuesta, aumentar la dosis o a\u00f1adir \u00e1cido clavul\u00e1nico si se utilizaba amoxicilina, o cambiar el tratamiento 13 (tabla 2, fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 747,
                    "end": 753,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En al\u00e9rgicos a betalact\u00e1micos se puede utilizar la eritromicina (40 mg/kg/d\u00eda en 3 dosis, 7-10 d\u00edas en ni\u00f1os o 250-500 mg/6 h en adultos, 7-10 d\u00edas), aunque debido al incremento de resistencias, la intolerancia gastrointestinal que producen y la peor adherencia al tratamiento, est\u00e1 aumentando el uso de azitromicina (10 mg/kg/d\u00eda, 5 d\u00edas en ni\u00f1os o 500 mg/d\u00eda, 3 d\u00edas en adultos) o claritromicina (15 mg/kg/d\u00eda en ni\u00f1os o 250 mg/12 h en adultos, 5-10 d\u00edas), aunque \u00e9sta es menos eficaz frente a H. influenzae 4, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 512,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 514,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la duraci\u00f3n \u00f3ptima del tratamiento antibi\u00f3tico, la pauta m\u00e1s evaluada es la de 7 a 10 d\u00edas, pero existe evidencia de que tratamientos de 2, 3, 5 y 10 d\u00edas son igualmente efectivos y, adem\u00e1s, estos resultados tambi\u00e9n son similares cuando, en el caso de la amoxicilina, se administra 1, 2 o 3 veces al d\u00eda, siempre que se mantenga la misma dosis total diaria. Esto se debe principalmente a la curaci\u00f3n natural de la OMA. Tambi\u00e9n se ha observado que la concentraci\u00f3n de penicilina en o\u00eddo medio disminuye un 70% despu\u00e9s del segundo d\u00eda de tratamiento, sugiriendo que la penetraci\u00f3n depende de la inflamaci\u00f3n y, por tanto, una vez reducida la inflamaci\u00f3n, el antibi\u00f3tico disminuye su eficacia debido a su menor penetraci\u00f3n 11 . Parece razonable pensar que en pacientes mayores de 2 a\u00f1os con OMA sin factores de riesgo, la reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n de la an- tibioterapia tendr\u00eda una eficacia similar a la duraci\u00f3n habitual; sin embargo, no existe evidencia para reducir la duraci\u00f3n de la antibioterapia en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os o con factores de riesgo 6 . El acortamiento del tratamiento antibi\u00f3tico probablemente producir\u00eda mayor cumplimentaci\u00f3n, menor tasa de resistencias y menor n\u00famero de efectos secundarios 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 733,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1063,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1224,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La otitis media con derrame o serosa (OMS) es consecuencia de la OMA, y el 90% de OMS se resuelven espont\u00e1neamente en 3 meses, a menos que ocurra una sobreinfecci\u00f3n. La OMS en un ni\u00f1o con OMA en los 2-3 meses previos y sin signos locales o sist\u00e9micos de enfermedad aguda no debe tratarse. La OMS > 3 meses con hipoacusia tiene un 15-30% de curaci\u00f3n sin tratamiento antibi\u00f3tico, debiendo entonces realizar una audiometr\u00eda y tratamiento antibi\u00f3tico a dosis mayores a las utilizadas previamente, si se utiliz\u00f3 amoxicilina, o utilizar un antibi\u00f3tico de segunda l\u00ednea como amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, cefprozilo, cefuroxima-axetilo o ceftriaxona. Si la OMS persiste 4-6 meses con hipoacusia, se proceder\u00e1 a realizar una miringotom\u00eda con implantaci\u00f3n de tubos de drenaje. En el caso de otitis media recurrente (OMR) se proceder\u00e1 de la misma forma, aumentando la dosis de amoxicilina, si no exist\u00edan factores de riesgo, utilizando antibioterapia de segunda l\u00ednea si existen factores de riesgo, o por \u00faltimo realizando miringotom\u00eda con inserci\u00f3n de tubos de drenaje. Por tanto, la miringotom\u00eda debe reservarse para los casos refractarios a antibioterapia de segunda o tercera l\u00ednea, OMS > 4-6 meses con hipoacusia, OMR, m\u00faltiples alergias a antibi\u00f3ticos y en inmunodeprimidos 4-6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La adenoidectom\u00eda puede ser una alternativa en ni\u00f1os > 3 a\u00f1os con OMS 4, 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 72,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 73,
                    "end": 74,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los efectos secundarios m\u00e1s frecuentes del tratamiento con antibi\u00f3ticos son la diarrea y la destrucci\u00f3n de la flora habitual, especialmente el estreptococo \u03b1, que tiene un papel protector frente a la infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas, pudi\u00e9ndose dar la paradoja de que ciclos repetidos de antibioterapia podr\u00edan contribuir a producir OMA recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Otro tipo de tratamientos, como los antihistam\u00ednicos y descongestivos, tienen una eficacia similar al placebo, y no hay justificaci\u00f3n para su uso 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 147,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La antibioterapia profil\u00e1ctica para prevenir la OMR es poco efectiva, conlleva el riesgo de promover colonizaci\u00f3n de bacterias resistentes, y no est\u00e1 claro qu\u00e9 antibi\u00f3tico usar, durante cu\u00e1nto tiempo y cu\u00e1ntos episodios de OMA justificar\u00edan la profilaxis 4,9 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 260,
                    "text": "4,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La otitis externa (OE) es una inflamaci\u00f3n, habitualmente infecciosa, que afecta al conducto auditivo externo (CAE). Es m\u00e1s frecuente en verano y la mayor\u00eda de las veces tiene una clara relaci\u00f3n con ba\u00f1os en mar o piscinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa"
        },
        {
            "text": "El calor y la humedad, junto a posibles lesiones por rascado o ausencia de cerumen, contribuyen al desarrollo de un microclima ideal para el crecimiento bacteriano. Las causas m\u00e1s frecuentes son 16 1. Otitis externa difusa. Causada en su mayor\u00eda por Pseudomonas aeruginosa. Se relaciona con entrada de agua en el CAE. El paciente se queja de intensa otalgia, y en la exploraci\u00f3n se observa dolor a la tracci\u00f3n del pabell\u00f3n auricular, signo del trago positivo y otoscopia con CAE edematoso, tumefacto, y puede haber otorrea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "2. Otitis externa circunscrita. Infecci\u00f3n del CAE localizada en un fol\u00edculo pilosebaceo. Staphylococcus aureus es el responsable la mayor\u00eda de las veces y se asocia con rascados agresivos con objetos punzantes o u\u00f1as sucias. Existe otalgia intensa, dolor a la otoscopia, observando una lesi\u00f3n en el tercio externo del CAE, prominente, eritematosa y con contenido purulento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "3. Otitis externa maligna. Producida por Pseudomonas aeruginosa, pero casi exclusivamente en varones diab\u00e9ticos o inmunodeprimidos de edad avanzada. Se inicia como una otitis externa banal, pero la otalgia y otorrea no ceden tras tratamiento. En la otoscopia se observa un CAE edematoso, otorrea verdosa y un tejido de granulaci\u00f3n en el suelo de los tercios medio y exterior del CAE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "4. Otomicosis. Infecci\u00f3n f\u00fangica del CAE m\u00e1s frecuentemente por Aspergillus niger y Candida albicans. El s\u00edntoma principal es prurito, que puede ser intenso, y a veces taponamiento. En la otoscopia se observan filamentos blancos o negruzcos [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Suele ser suficiente con la cl\u00ednica, otoscopia y los antecedentes (contacto con agua, diabetes, inmunodepresi\u00f3n, edad, rascado intenso, etc). A veces conviene realizar un cultivo del exudado, sobre todo cuando se sospecha una otomicosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En primer lugar, lavado y limpieza del CAE. Si el CAE est\u00e1 muy edematoso se introducir\u00e1 una gasa orillada para absorber secreciones y servir de veh\u00edculo a la medicaci\u00f3n t\u00f3pica. Si el dolor es muy intenso, se pautar\u00e1n analg\u00e9sicos o antiinflamatorios no esteroideos por v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento 17,19-21"
        },
        {
            "text": "En la otitis externa difusa, si es leve, se puede utilizar un antis\u00e9ptico (\u00e1cido ac\u00e9tico al 2% en soluci\u00f3n acuosa cada 8 h) 10 d\u00edas. Si no hay mejor\u00eda o la infecci\u00f3n es m\u00e1s importante, se utilizar\u00e1 una combinaci\u00f3n t\u00f3pica de gentamicina o neomicina + polimixina B (5-10 gotas/8 h, durante 8-10 d\u00edas) con coste bajo y tasas de curaci\u00f3n similares a las obtenidas con ciprofloxacino t\u00f3pico (4 gotas/8 h, 7 d\u00edas). \u00c9ste deber\u00eda reservarse para casos con perforaci\u00f3n timp\u00e1nica para evitar una posible ototoxicidad de los aminogluc\u00f3sidos o cuando el tratamiento anterior no sea efectivo. Si existiera fiebre alta con afecci\u00f3n del estado general o no mejorara despu\u00e9s de 2 semanas, deber\u00eda derivarse al especialista.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento 17,19-21"
        },
        {
            "text": "En la otitis externa circunscrita, el tratamiento consiste en analgesia y calor local. Si esto no fuera suficiente se debe usar cloxacilina oral (500 mg/6 h, 8-10 d\u00edas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento 17,19-21"
        },
        {
            "text": "La otitis externa maligna es grave y precisa ingreso y tratamiento hospitalario, con desbridamiento del tejido necr\u00f3tico y antibioterapia parenteral seg\u00fan antibiograma (ceftriaxona, cefotaxima, amikacina, tobramicina, ciprofloxacino), continuando despu\u00e9s si estuviera indicado con ciprofloxacino oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento 17,19-21"
        },
        {
            "text": "En la otomicosis es aconsejable obtener cultivo del exudado y tratar emp\u00edricamente con clotrimazol o bifonazol al 1% (t\u00f3pico/12 h, 2-4 semanas) y despu\u00e9s seg\u00fan cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento 17,19-21"
        },
        {
            "text": "La sinusitis es la inflamaci\u00f3n de los senos paranasales. Sin embargo, el t\u00e9rmino rinosinusitis es m\u00e1s preciso porque la mucosa de los senos paranasales y la de las fosas nasales son continuas, est\u00e1n sujetas a las mismas infecciones y, adem\u00e1s, es muy raro que haya sinusitis sin rinitis [22] [23] [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto"
        },
        {
            "text": "Se clasifica, seg\u00fan la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas 22 , en: aguda si los s\u00edntomas duran menos de 4 semanas, subaguda si los s\u00edntomas duran entre 4 y 12 semanas, aguda recurrente si se producen m\u00e1s de 4 episodios de rinosinusitis aguda en un a\u00f1o, y cr\u00f3nica si los s\u00edntomas duran m\u00e1s de 12 semanas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 50,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La principal manifestaci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica es la obstrucci\u00f3n del \u00f3stium o hiato semilunar que drena las secreciones de los senos maxilares, frontales y etmoidales anterior y medio. Con la obstrucci\u00f3n se produce hipoxia y estancamiento de secreciones, causando disfunci\u00f3n del epitelio ciliar, disminuci\u00f3n del pH, proporcionando unas excelentes condiciones para el crecimiento bacteriano 22, 25 . Existe una serie de factores que contribuyen al desarrollo de esta obstrucci\u00f3n y, por tanto, de rinosinusitis (tabla 3) 22, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 392,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 521,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La rinosinusitis aguda bacteriana est\u00e1 precedida habitualmente por infecciones virales respiratorias altas. Sin embargo, la rinosinusitis cr\u00f3nica suele tener su origen en la inflamaci\u00f3n de la mucosa por alergias por aeroalergenos, obstrucciones de origen anat\u00f3mico o, m\u00e1s frecuentemente, por asociaci\u00f3n de varios factores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes en la rinosinusitis aguda son pr\u00e1cticamente los mismos que en la otitis media aguda: Streptococcus pneumoniae (40%), Haemophilus influenzae (30%), Moraxella catharralis (12-20%) y Streptococcus grupo A \u03b2-hemol\u00edtico (3%). En la rinosinusitis cr\u00f3nica el origen est\u00e1 sobre todo en la multiplicaci\u00f3n oportunista de la flora saprofita nasofar\u00edngea, anaerobios, H. influenzae y Staphylococcus aureus. El origen mic\u00f3tico, por Aspergillus, es m\u00e1s frecuente en diab\u00e9ticos e inmunocomprometidos. En la fibrosis qu\u00edstica y la poliposis nasal, Pseudomonas aeruginosa es bastante habitual. 22 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 605,
                    "end": 607,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas de rinosinusitis aguda (tabla 4) 24,27 se inician normalmente como una infecci\u00f3n viral respiratoria alta, pero suelen empeorar despu\u00e9s de 5-6 d\u00edas, persisten m\u00e1s de 10 d\u00edas, o son desproporcionados para un simple catarro 22, 23 . En la rinosinusitis cr\u00f3nica, los s\u00edntomas son similares, pero a menudo son m\u00e1s inespec\u00edficos. El diagn\u00f3stico se basa en la anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica. Seg\u00fan la Task Force on Rhinosinusitis de la American Rhinologic Society, cuando existen 2 s\u00edntomas/signos mayores o uno mayor y 2 menores hay mayor probabilidad de rinosinusitis, y ning\u00fan s\u00edntoma o signo es, por s\u00ed solo, predictivo de sinusitis 22,28 (tabla 4) 24, 27 . En adultos, la secreci\u00f3n nasal purulenta y el dolor facial localizado sobre los senos afectados, que empeora con los movimientos y/o con la percusi\u00f3n sobre los mismos, son bastante sugerentes de rinosinusitis. En ni\u00f1os, los s\u00edntomas son m\u00e1s inespec\u00edficos, siendo los m\u00e1s frecuentes tos y secreci\u00f3n nasal 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 240,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 662,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 665,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 974,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica diaria, la primera prueba complementaria a la que se suele recurrir es la radiograf\u00eda de senos paranasales. La mayor\u00eda de las veces s\u00f3lo se realiza la de Waters u occipitomentoniana, por ser la que en conjunto puede facilitar mayor informaci\u00f3n de los senos 23 . La presencia de alg\u00fan nivel u opacidad en la radiograf\u00eda no alterar\u00e1 el tratamiento, porque dichos signos s\u00f3lo se observan en el 60% de pacientes con rinosinusitis aguda y la especificidad tambi\u00e9n es muy baja 22, 23, 26 . En la rinosinusitis cr\u00f3nica, las alteraciones radiogr\u00e1ficas son menores, los niveles hidroa\u00e9reos son inusuales, y en la mayor\u00eda s\u00f3lo existe engrosamiento de la mucosa u opacidad del seno. Adem\u00e1s, la correlaci\u00f3n entre la anormalidad de los resultados radiol\u00f3gicos y la severidad de los s\u00edntomas es muy baja 26 . Sin embargo, a pesar de sus bajas sensibilidad y especificidad, la radiograf\u00eda de senos paranasales es la \u00fanica prueba accesible en atenci\u00f3n primaria para confirmar el diagn\u00f3stico cl\u00ednico. Se debe realizar cuando existan dudas en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico 28 . La tomograf\u00eda axial computarizada (TAC) en proyecci\u00f3n coronal es la mejor prueba de imagen, diagnosticando la mayor parte de las rinosinusitis cr\u00f3nicas, visualizando todos los senos paranasales, y es de gran utilidad en el diagn\u00f3stico de las rinosinusitis f\u00fangicas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 489,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 493,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 496,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 807,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1065,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Los objetivos del tratamiento son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En principio, hay que evitar los posibles factores predisponentes (cambios bruscos de presi\u00f3n, humo de tabaco, alcohol) (tabla 3). En segundo lugar, disminuir la inflamaci\u00f3n mucosa y desobstruir el \u00f3stium semilunar, para drenar las secreciones retenidas e infectadas en los senos, y lograr mejor penetraci\u00f3n del antibi\u00f3tico y de la medicaci\u00f3n t\u00f3pica. Se utiliza tratamiento sintom\u00e1tico con antiinflamatorios, analg\u00e9sicos, lavados nasales con suero salino y toma abundante de l\u00edquidos. Respecto a los descongestionantes y los corticoides t\u00f3picos nasales, no existe una clara evidencia de que ayuden a resolver la infecci\u00f3n. Los antihistam\u00ednicos deben evitarse en la rinosinusitis aguda, limitando su uso para el tratamiento a largo plazo de la rinosinusitis cr\u00f3nica de causa al\u00e9rgica 22, 23, 26, 28, 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 783,
                    "end": 786,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 790,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 794,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 801,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En tercer lugar, hay que tratar la infecci\u00f3n bacteriana. Aunque el 40% de rinosinusitis se solucionan espont\u00e1neamente sin tratamiento antibi\u00f3tico, \u00e9ste debe utilizarse en casos seleccionados para evitar la posible progresi\u00f3n a la cronicidad y prevenir posibles complicaciones 22 . El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es amoxicilina (40 mg/kg/d\u00eda, m\u00e1ximo 3 g/d\u00eda, en tres tomas diarias durante 10 d\u00edas) 28, 29 . Estar\u00eda indicado en pacientes que no mejoran despu\u00e9s de 7 d\u00edas de tratamiento sintom\u00e1tico o pacientes con fiebre y cefalea 22 . A los 3-5 d\u00edas se reeval\u00faa al paciente y, si no hay mejor\u00eda o si tras mejorar el paciente sufre una reca\u00edda antes de que pasen 2 semanas de la finalizaci\u00f3n del anterior tratamiento antibi\u00f3tico, se debe sospechar que existe alg\u00fan tipo de germen resistente y, entonces, se pautar\u00e1 antibioterapia de segunda l\u00ednea (amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, cefuroximaaxetilo, cefprozilo y cefaclor). Los macr\u00f3lidos (eritromicina, azitromicina y claritromicina) deben reservarse para los pacientes con alergia a los betalact\u00e1micos. El ciprofloxacino presenta gran efectividad frente a Streptococcus pneumoniae, incluso frente a cepas resistentes a penicilina, y penetra muy bien en la mucosa sinusal. Sin embargo, su uso debe limitarse a aquellos pacientes con infecci\u00f3n severa o cuando los tratamientos antibi\u00f3ticos previos no son efectivos 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 278,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 399,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 527,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1359,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la rinosinusitis cr\u00f3nica el tratamiento debe alargarse hasta las 6-8 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La cirug\u00eda se encuentra en el \u00faltimo escal\u00f3n terap\u00e9utico. Debe considerarse cuando el tratamiento correcto de la rinosinusitis cr\u00f3nica fracasa, existen anormalidades anat\u00f3micas que favorecen la obstrucci\u00f3n, rinosinusitis f\u00fangica, mucocele o piocele y rinosinusitis agudas recurrentes con obstrucci\u00f3n persistente 23 . El procedimiento es la apertura y ensanchamiento del \u00f3stium semilunar mediante fibroendoscopia funcional nasal, obteniendo alivio sintom\u00e1tico y mejor\u00eda de la calidad de vida en la mayor\u00eda de los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 314,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es la inflamaci\u00f3n de la faringe y de los tejidos linf\u00e1ticos adyacentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis"
        },
        {
            "text": "Las causas m\u00e1s frecuentes son 30 La faringoamigdalitis por S. pyogenes es la causa bacteriana m\u00e1s frecuente y la \u00fanica que necesita tratamiento antibi\u00f3tico, a pesar de que el resto de faringoamigdalitis se pueden beneficiar tambi\u00e9n de la antibioterapia, aunque de forma escasa 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 30,
                    "end": 32,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Suele presentarse con fiebre y odinofagia aguda e intensa. Puede haber cefalea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y dolor abdominal, sobre todo en ni\u00f1os < 3 a\u00f1os. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se observa orofaringe hiper\u00e9mica con o sin exudados en amigdalas, \u00favula eritematosa e inflamada, petequias en paladar, exantema escarlatiniforme y linfadenopat\u00edas cervicales dolorosas. Sin embargo, ning\u00fan s\u00edntoma o signo es espec\u00edfico de faringoamigdalitis por S. pyogenes. Inversamente, la presencia de coriza, conjuntivitis, tos, diarrea y/o aftas orales, sugiere que la infecci\u00f3n es de origen viral 30, 32, 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 573,
                    "end": 576,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 583,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas y signos"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en los s\u00edntomas y exploraci\u00f3n f\u00edsica. En caso de duda es preciso obtener una muestra del exudado orofar\u00edngeo para cultivo, que tiene una sensibilidad pr\u00f3xima al 95%, pero no es capaz de distinguir infecciones agudas e infecciones virales en portadores 30 . Otros autores 32,34 recomiendan realizar siempre cultivo, excepto cuando por la cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica se pueda descartar S. pyogenes. Se dispone de un test r\u00e1pido de detecci\u00f3n del ant\u00edgeno estrepto-c\u00f3cico que da resultados en 15-20 min, con una especificidad alta (\u2265 95%), pero sensibilidad baja (80-90%). Por este motivo, en caso de resultado negativo en el test r\u00e1pido de detecci\u00f3n del ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico se debe obtener una nueva muestra para cultivo 30, 32, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 749,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 756,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los cultivos postratamiento no son necesarios en pacientes asintom\u00e1ticos, excepto en antecedentes de fiebre reum\u00e1tica (FR) o glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica, pacientes que siguen sintom\u00e1ticos, reinfecciones o recurrencias, as\u00ed como en brotes de faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica en comunidades cerradas 30, 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 314,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Ante una faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica, se pueden tomar dos opciones: a) instaurar tratamiento antibi\u00f3tico y, si despu\u00e9s el resultado del cultivo es negativo, suspenderlo, o b) esperar el resultado y pautar tratamiento antibi\u00f3tico si fuera positivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cualquiera de estas pautas es correcta, porque el retraso del tratamiento no conlleva una mayor probabilidad de complicaciones debido a que en la mayor\u00eda de los casos se trata de una enfermedad autolimitada, con desaparici\u00f3n de la fiebre hacia el cuarto o quinto d\u00eda incluso sin tratamiento antibi\u00f3tico, pudiendo iniciar antibioterapia hasta 9 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de s\u00edntomas, previniendo eficazmente la fiebre reum\u00e1tica 30,32 (tabla 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de elecci\u00f3n es la penicilina V, por su alta efectividad, buena tolerancia, bajo coste, pocos efectos adversos y estrecho espectro de acci\u00f3n. La administraci\u00f3n cada 8 h es la m\u00e1s utilizada y evaluada, pero en determinadas ocasiones en las que puede existir una mala adhesi\u00f3n al tratamiento se puede utilizar la administraci\u00f3n cada 12 h con igual eficacia y mejor\u00eda en el cumplimiento 30 La penicilina G benzatina i.m. es de elecci\u00f3n cuando no se puede asegurar un correcto cumplimiento del tratamiento oral, ya que es de administraci\u00f3n \u00fanica, e incluso es superior a la penicilina oral en la erradicaci\u00f3n del Streptococcus grupo A \u03b2-hemol\u00edtico 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 660,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las alternativas a la penicilina son la amoxicilina, amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico, cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n y los macr\u00f3lidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La amoxicilina y amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico tienen mayor espectro y coste que la penicilina, pero no m\u00e1s eficacia ni ventajas posol\u00f3gicas. Sin embargo, su uso es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os peque\u00f1os por tener mejor sabor y presentaci\u00f3n en suspensi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n, cefuroximaaxetilo, cefaclor, tienen a su favor, igual que la amoxicilina, su mejor sabor y la presentaci\u00f3n en suspensi\u00f3n, pero en principio deben evitarse por su amplio espectro y mayor coste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los macr\u00f3lidos son de elecci\u00f3n en aquellos pacientes al\u00e9rgicos a los betal\u00e1ctamicos. La eritromicina sigue siendo la primera elecci\u00f3n, pero debido a la mala tolerancia digestiva est\u00e1 siendo reemplazada por los nuevos macr\u00f3lidos (claritromicina y azitromicina), que tienen mejor tolerancia digestiva, menor n\u00famero de tomas diarias y consiguen concentraciones amigdalares muy altas, con el \u00fanico inconveniente del coste elevado 30,32-34 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si despu\u00e9s de antibioterapia correcta persisten los s\u00edntomas se debe tomar una muestra de exudado far\u00edngeo para cultivo en caso de no haberlo hecho previamente y repetir un ciclo de penicilina durante 10 d\u00edas u optar por un antibi\u00f3tico de segunda l\u00ednea. La duraci\u00f3n del tratamiento ser\u00e1 de 10 d\u00edas, excepto para penicilina G benzatina i.m. y azitromicina. La amigdalectom\u00eda puede ser una opci\u00f3n en pacientes con episodios de faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cicas repetidas, que no disminuyen en frecuencia 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 503,
                    "end": 505,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los portadores, individuos con cultivos positivos sin enfermedad cl\u00ednica ni antecedentes de fiebre reum\u00e1tica, no se necesita realizar cultivos repetidos ni tratamiento antibi\u00f3tico, ni a ellos ni a sus familiares directos, mientras permanecen asintom\u00e1ticos, debido al bajo riesgo de contagio y de desarrollar FR o glomerulonefritis aguda postestreptoc\u00f3cica. En estos casos puede ser dif\u00edcil diferenciar las faringoamigdalitis por virus de las causadas por S. pyogenes 30, 32, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 480,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda extrahospitalaria o neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) se puede definir 36 como una infecci\u00f3n del par\u00e9nquima pulmonar que se produce en personas no inmunodeprimidas que no han estado ingresadas en un hospital en los \u00faltimos 10 d\u00edas. No se incluyen en este concepto las infecciones producidas en pacientes con sida o las infecciones pulmonares por Mycobacterium tuberculosis. Existe controversia sobre si debe incluirse o no la neumon\u00eda del paciente infectado por el VIH con buen estado inmunitario, con un perfil etiol\u00f3gico muy parecido al de la poblaci\u00f3n general, o la neumon\u00eda del anciano dependiente institucionalizado, cuya etiolog\u00eda se puede considerar an\u00e1loga a la de la neumon\u00eda nosocomial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda extrahospitalaria Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La incidencia anual de neumon\u00eda en pa\u00edses industrializados var\u00eda entre un 2 y un 14 por mil habitantes por a\u00f1o. La mortalidad por neumon\u00eda se sit\u00faa alrededor de uno por mil habitantes por a\u00f1o y la mortalidad en pacientes ingresados oscila entre un 5 y un 15%, siendo la sexta causa de muerte en pa\u00edses desarrollados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda 37,38"
        },
        {
            "text": "Los microorganismos aislados con m\u00e1s frecuencia en pacientes con NAC en Espa\u00f1a son los que se presentan en la tabla 6 37, 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Orientaci\u00f3n general del paciente con sospecha de NAC: para el diagn\u00f3stico inicial de neumon\u00eda se necesita un paciente con una cl\u00ednica sugerente y una radiograf\u00eda de t\u00f3rax con una imagen compatible. Una vez realizado el diagn\u00f3stico, el cl\u00ednico se enfrenta a dos preguntas fundamentales: a) \u00bfen qu\u00e9 nivel asistencial debe ser atendido el paciente?, y b) \u00bfqu\u00e9 tratamiento antibi\u00f3tico debe recibir?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Respecto a la primera pregunta, existen diversos factores que condicionan la conveniencia del ingreso hospitalario (tabla 7). Tambi\u00e9n pueden emplearse los criterios de Fine 39 (tablas 8a, b y c), especialmente \u00fatiles en el \u00e1mbito hospitalario, dado que suponen un sistema multifactorial objetivo y preciso de valoraci\u00f3n de la necesidad de ingreso; teniendo en cuenta la baja mortalidad asociada a ellas, las clases I y II, y en muchas ocasiones la III, se pueden atender de forma ambulatoria. La necesidad de exploraciones complementarias no accesibles en atenci\u00f3n primaria impide su uso en este \u00e1mbito.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 175,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Respecto a la segunda, el tratamiento inicial, principalmente en el medio ambulatorio, se suele establecer emp\u00edricamente, conociendo la pauta antibi\u00f3tica m\u00e1s indicada para 3. Valoraci\u00f3n de la gravedad del cuadro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednico-radiol\u00f3gica: desde este punto de vista se distinguen dos tipos de s\u00edndromes: -Neumon\u00eda t\u00edpica: s\u00edndrome agudo que cursa con fiebre alta, escalofr\u00edos, tos con expectoraci\u00f3n purulenta y dolor pleur\u00edtico, cuya exploraci\u00f3n se caracteriza por la presencia de crepitantes focales y/o soplo tub\u00e1rico y que radiol\u00f3gica- -Neumon\u00eda at\u00edpica: s\u00edndrome subagudo, con fiebre sin escalofr\u00edos, mialgias, artralgias, cefalea y tos poco productiva; los hallazgos radiol\u00f3gicos consisten en infiltrados intersticiales multifocales y no se corresponden con los escasos hallazgos exploratorios, por lo que se habla de disociaci\u00f3n cl\u00ednico-radiol\u00f3gica. Este s\u00edndrome suele presentarse en pacientes j\u00f3venes y corresponder a microorganismos como Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Chlamydia psittacci, Coxiella burnetii, y diversos virus respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo de presentar etiolog\u00edas no habituales. En la tabla 6 se presentan los microorganismos identificados con menor frecuencia como causa de NAC. Los factores que se asocian al riesgo de infecci\u00f3n por estos microorganismos poco habituales se presentan en la tabla 9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n de la gravedad del cuadro. En la tabla 7 se exponen los criterios de gravedad de los pacientes con neumon\u00eda. Atendiendo a \u00e9stos, las NAC se pueden clasificar en: -Neumon\u00eda no grave: sin criterios de gravedad. -Neumon\u00eda grave: con uno o varios de los criterios del punto 3 de la tabla 7.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "-Neumon\u00eda de presentaci\u00f3n inicial muy grave: la que se presenta en las primeras 24 h con alguna de las caracter\u00edsticas que se exponen en el \u00faltimo punto de la tabla 9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda en nuestro medio"
        },
        {
            "text": "Un paciente diagnosticado ambulatoriamente de neumon\u00eda, en una situaci\u00f3n cl\u00ednica que no presente criterios de ingreso hospitalario (tabla 7), deber\u00e1 ser tratado en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria. En este caso, ser\u00e1 dif\u00edcil disponer de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas que permitan establecer un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. En ocasiones se podr\u00e1n recoger muestras de esputo, de suero y de orina en el propio centro de salud para enviar al laboratorio de referencia. En otros casos el paciente acude al servicio de urgencias del hospital m\u00e1s pr\u00f3ximo donde, adem\u00e1s, se pueden tomar muestras para hemocultivos. En cualquier situaci\u00f3n, ante el diagn\u00f3stico cl\u00ednico-radiol\u00f3gico de neumon\u00eda es muy importante el inicio precoz del tratamiento antibi\u00f3tico, que deber\u00e1 comenzarse antes de tener los resultados microbiol\u00f3gicos. Por otro lado, en m\u00e1s de la mitad de los casos no se consigue identificar el microorganismo responsable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Todo ello implica que el tratamiento inicial de la NAC debe ser emp\u00edrico. Existen diversas pautas de tratamiento emp\u00edrico de la NAC, propuestas por distintas sociedades cient\u00edficas en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gi-cas y socioecon\u00f3micas del medio en que se desenvuelven (tabla 10).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "En la tabla 11 se expone el tratamiento propuesto seg\u00fan las caracter\u00edsticas del cuadro presentado por el paciente 36, 40, 41 . En la tabla 12 se presentan las caracter\u00edsticas principales de estos f\u00e1rmacos 42, 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 211,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n del tratamiento depender\u00e1 de la sospecha etiol\u00f3gica (tabla 13).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha de neumon\u00eda t\u00edpica se recomienda un \u03b2-lact\u00e1mico a dosis altas (preferiblemente amoxicilina). A este tratamiento se puede asociar un inhibidor de las \u03b2lactamasas si se piensa en la posibilidad de infecci\u00f3n por Haemophilus influenzae o por Moraxella catarrhalis (> 50 a\u00f1os de edad o comorbilidad) o un macr\u00f3lido (eritromicina de primera elecci\u00f3n, salvo que exista sospecha de infecci\u00f3n por H. influenzae, en cuyo caso son preferibles claritromicina o azitromicina) si nos encontramos ante un s\u00edndrome at\u00edpico que sugiera infecci\u00f3n por Mycoplasma pneumoniae o Chlamydia o ante un paciente al\u00e9rgico a la penicilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Si nos preocupa el grado de adhesi\u00f3n al tratamiento por parte del paciente podemos recurrir a posolog\u00edas m\u00e1s c\u00f3modas, con cefuroxima como alternativa a amoxicilina o a amoxicilina-clavul\u00e1nico o con claritromicina o azitromicina como alternativa a eritromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "Si existe mala tolerancia digestiva a eritromicina tambi\u00e9n se puede recurrir a claritromicina o azitromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "La doxiciclina puede emplearse en las mismas situaciones en que se propone el uso de macr\u00f3lidos en pacientes no graves. Respecto al coste de las diferentes pautas terap\u00e9uticas de la NAC existen estudios que demuestran que ni la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria 41 ni el tipo de antibi\u00f3tico empleado (dentro de los l\u00edmites de las recomendaciones anteriormente expuestas) 40 influyen de modo sustancial en el resultado cl\u00ednico. Un modelo anal\u00edtico de decisi\u00f3n en el que se comparaban los costes globales de la asistencia (coste directo del f\u00e1rmaco empleado + coste de las consultas necesarias, en atenci\u00f3n primaria o especializada, o en urgencias + coste de las hospitalizaciones) de grupos de pacientes tratados ambulatoriamente con diferentes f\u00e1rmacos (amoxicilina-clavul\u00e1nico, cefixima, cefuroxima, claritromicina y azitromicina) concluy\u00f3 que dichos costes eran menores con amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico 44 , aunque en este estudio no se evalu\u00f3 la amoxicilina ni la eritromicina y no se incluyeron gastos indirectos como, por ejemplo, los derivados de la baja laboral de un paciente en activo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 376,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 910,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la NAC"
        },
        {
            "text": "El primer dato orientativo de la buena evoluci\u00f3n de un paciente con NAC en tratamiento antibi\u00f3tico es la desaparici\u00f3n de la fiebre, que suele ocurrir en los primeros 3 o 4 d\u00edas. Los hallazgos exploratorios remiten en alrededor de una semana en la mayor parte de los casos y los radiol\u00f3gicos pueden desaparecer a partir de la cuarta semana, aunque estos cambios tienen menos importancia que la variaci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente. En un paciente diagnosticado de NAC, en tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico y sin deterioro cl\u00ednico progresivo, se debe esperar 72 h para valorar la respuesta cl\u00ednica y la conveniencia o no de continuar con el mismo tratamiento. En este momento pueden presentarse tres situaciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fracaso terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "1. Mejor\u00eda cl\u00ednica evidente: continuar con el mismo tratamiento durante el tiempo que se considere oportuno seg\u00fan la sospecha etiol\u00f3gica (tabla 13).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fracaso terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "2. Empeoramiento cl\u00ednico y/o radiol\u00f3gico: NAC progresiva. El paciente ser\u00e1 derivado al hospital para realizar prue-bas diagn\u00f3sticas destinadas a encontrar una causa etiol\u00f3gica menos esperada, infecciosa o no (tabla 14).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fracaso terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "3. Sin cambios en el patr\u00f3n radiol\u00f3gico despu\u00e9s de un mes del inicio del tratamiento: NAC refractaria. A pesar de que existen neumon\u00edas que tienen una resoluci\u00f3n radiol\u00f3gica muy lenta, se proceder\u00e1 como en el caso anterior, debiendo descartarse las mismas entidades (tabla 14).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fracaso terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "No hay una definici\u00f3n de exacerbaci\u00f3n que est\u00e9 consensuada en las diferentes directrices internacionales sobre la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC). Seg\u00fan la British Thoracic Society 45 , la exacerbaci\u00f3n es todo aquel empeoramiento de una situaci\u00f3n previamente estable. La falta de consenso es debida a que no hay ninguna prueba objetiva que permita definir la exacerbaci\u00f3n, por lo que de siempre se han asimilado los conceptos de infecci\u00f3n y de exacerbaci\u00f3n en los pacientes con EPOC; esta confusi\u00f3n ha originado el uso indiscriminado de antibi\u00f3ticos ante el empeoramiento o aumento de s\u00edntomas en estos pacientes. En Espa\u00f1a se utilizan antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria en un 90% de las reagudizaciones por cualquier causa [46] [47] [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 738,
                    "end": 742,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 747,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Las infecciones constituyen aproximadamente el 50% de las exacerbaciones, siendo los microorganismos m\u00e1s implicados las bacterias, de las cuales las m\u00e1s frecuentes por orden de importancia son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Moraxella catarrhalis; los virus representan la tercera parte de las reagudizaciones por causa infecciosa 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Por tanto, la principal dificultad estriba en determinar cu\u00e1ndo una exacerbaci\u00f3n es de causa infecciosa, e incluso en este caso, cu\u00e1ndo es bacteriana y, por tanto, susceptible de tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente, para decidir el uso de antibi\u00f3ticos, se aceptan los criterios de Anthonisen 49 , que se basan en la presencia de tres condiciones: -Aumento de la disnea. -Aumento del volumen del esputo. -Aumento de la purulencia del esputo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos deber\u00edan usarse si se cumplen las tres condiciones; si s\u00f3lo se cumplen dos, se debe valorar individualmente al paciente; y si se cumple una, en general no deber\u00edan administrarse antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Estos criterios de Anthonisen tienen baja especificidad (falsos positivos) y no identifican a los que tendr\u00e1n mala evoluci\u00f3n. Zalaca\u00edn 46 propone valorar, adem\u00e1s, la gravedad de la EPOC, por lo que recomienda la antibioterapia cuando se dan los 3 criterios cl\u00ednicos cl\u00e1sicos, o cuando se dan 1 o 2 criterios individualizando cada caso pero valor\u00e1ndolo positivamente si adem\u00e1s presenta EPOC grave (FEV1 < 50%), es un paciente con m\u00e1s de 4 agudizaciones por a\u00f1o, tiene m\u00e1s de 65 a\u00f1os y hay presencia de fiebre. No se recomienda el uso profil\u00e1ctico de antibi\u00f3ticos, pues no ha demostrado ser de utilidad para reducir el n\u00famero de exacerbaciones ni su gravedad, y sin embargo s\u00ed favorecen la aparici\u00f3n de resistencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses del mundo con mayores resistencias a la penicilina 50 : un 20-40% de las cepas de neumococo son resistentes a la penicilina, por un mecanismo diferente de la producci\u00f3n de betalactamasas 50, 51 . Esta resistencia es debida a la p\u00e9rdida de afinidad en las prote\u00ednas fijadoras de penicilina. Los neumococos pueden ser resistentes, parcialmente resistentes o sensibles a la penicilina; este tipo de resistencias se adquieren de forma gradual, pueden afectar a las cefalosporinas y en ciertos casos se pueden solucionar con un aumento de la dosis del antibi\u00f3tico. La amoxicilina a dosis altas es capaz de erradicar los neumococos parcialmente resistentes, al lograr una alta concentraci\u00f3n en su lugar de acci\u00f3n 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 737,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Un hecho muy caracter\u00edstico de la resistencia de los neumococos es su frecuente asociaci\u00f3n con resistencias a otros antimicrobianos; as\u00ed, se ha documentado una alta correlaci\u00f3n entre las resistencias a la penicilina y a los macr\u00f3lidos. La resistencia de los neumococos a macr\u00f3lidos oscila entre un 18-35%, y es absoluta, no se contrarresta con el aumento de dosis. El 30-40% de los neumococos son resistentes a las quinolonas cl\u00e1sicas y de momento s\u00f3lo un 3% a las nuevas quinolonas. Respecto a las cefalosporinas, la resistencia oscila entre un 0 y un 48% 50,51-54 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En el caso de Haemophilus influenzae, las resistencias son superiores (un 40% frente a penicilina, por producci\u00f3n de betalactamasas; y un 20-30% frente a los macr\u00f3lidos). Respecto a las cefalosporinas, oscila entre un 0 y 18% 50, 51 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "La resistencia de Moraxella catarrhalis a la penicilina es m\u00e1s alta, alcanzando el 80% de las cepas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "No se ha detectado resistencia a amoxicilina-clavul\u00e1nico en las infecciones por H. influenzae, M. catarrhalis y S. pyogenes 51 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 126,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos recomendados en las exacerbaciones de la EPOC deben ser adecuados a las resistencias de la comu- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aproximadamente un 65% de pacientes que acuden a consulta con infecci\u00f3n respiratoria es tratado con antibi\u00f3ticos, cuando resulta que el 30% de ellos padece infecciones virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El curso cl\u00ednico de la OMA suele ser benigno, con tendencia espont\u00e1nea a la curaci\u00f3n sin tratamiento antibi\u00f3tico en el 80% de los casos al tercer d\u00eda de evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Existe un sobrediagn\u00f3stico de OMA, sobre todo en ni\u00f1os (dificultad en la exploraci\u00f3n otosc\u00f3pica, pobre especificidad de los s\u00edntomas y signos), que conduce a un uso desproporcionado de los antibi\u00f3ticos y al consiguiente desarrollo de resistencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La amoxicilina a dosis est\u00e1ndar o a dosis altas, dependiendo de la existencia o no de factores de riesgo, contin\u00faa siendo el antibi\u00f3tico de primera elecci\u00f3n en el tratamiento de OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se debe sospechar otitis externa maligna en los pacientes diab\u00e9ticos o inmunodeprimidos, de edad avanzada, con persistencia de otalgia y otorrea a pesar del tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La mayor\u00eda de las rinosinusitis bacterianas agudas es precedida por infecciones virales de v\u00edas respiratorias altas, mientras que las cr\u00f3nicas tienen m\u00e1s relaci\u00f3n con la existencia de alergia, alteraciones anat\u00f3micas, o la asociaci\u00f3n de varios factores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento emp\u00edrico de la NAC se establece en relaci\u00f3n con la valoraci\u00f3n cl\u00ednica y radiol\u00f3gica del paciente, la existencia o no de factores asociados a infecci\u00f3n por microorganismos poco habituales y la gravedad del cuadro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La mayor parte de pacientes en los que est\u00e1 indicado el tratamiento en atenci\u00f3n primaria (NAC no grave sin criterios de etiolog\u00eda no habitual) se puede tratar con antibi\u00f3ticos \"cl\u00e1sicos\", de reducido precio y efectos adversos conocidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las infecciones constituyen aproximadamente el 50% de las exacerbaciones de la EPOC; los microorganismos m\u00e1s implicados son las bacterias (70%); los virus representan por tanto el 30% de las reagudizaciones por causa infecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ante la alta incidencia de infecci\u00f3n por Haemophilus influenzae en pacientes con EPOC en nuestro medio, el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es la asociaci\u00f3n de amoxicilina y \u00e1cido clavul\u00e1nico 500-875/125 mg cada 8 h durante nidad donde trabajemos y a la frecuencia de g\u00e9rmenes presentes te\u00f3ricamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Ante la alta incidencia de infecci\u00f3n por Haemophilus influenzae en pacientes con EPOC en nuestro medio, el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es la asociaci\u00f3n de amoxicilina y \u00e1cido clavul\u00e1nico 500-875/125 mg, cada 8 h durante 10 d\u00edas, tambi\u00e9n eficaz frente a Moraxella catarrhalis, y a Streptococcus pneumoniae, pudiendo vencer la resistencia a penicilina aumentando la dosis de amoxicilina. Si no se presenta una mejor\u00eda a las 48 h se puede utilizar una cefalosporina, como cefixima m\u00e1s activa frente a Haemophilus influenzae 17 o cefuroxima axetilo, que ofrece m\u00e1s ventajas frente a Streptococus pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Si el paciente presenta bronquiectasias, sospecharemos infecci\u00f3n por Pseudomona aeruginosa y podr\u00eda utilizarse ciprofloxacino 500 mg cada 12 h (m\u00e1s activa in vitro que levofloxacino o moxifloxacino) 50 . Estas nuevas quinolonas son m\u00e1s activas que ciprofloxacino frente a neumococo (s\u00f3lo un 3% de resistencias), tambi\u00e9n frente a otros pat\u00f3genos respiratorios (Legionella, Chlamydia, Mycoplasma, anaerobios) 53 . Pero no son de primera elecci\u00f3n en las infecciones respiratorias que tratamos en atenci\u00f3n primaria (\u00fanicamente se podr\u00edan contemplar en casos puntuales de infecciones graves respiratorias en que se hace necesario cubrir emp\u00edricamente todos los pat\u00f3genos respiratorios). Hay que tener en cuenta que la prescripci\u00f3n inadecuada de las nuevas fluoroquinolonas implica un progresivo aumento significativo en las resistencias a las mismas y un incremento del coste sanitario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 201,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 409,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Los macr\u00f3lidos son de elecci\u00f3n en las infecciones por Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia y Legionella; y en los pacientes al\u00e9rgicos a la penicilina. Eritromicina etilsuccinato 500 mg/6 h durante 10 d\u00edas (aunque es poco activa frente a Haemophilus influenzae) o si hay problemas de cumplimiento en la toma de la medicaci\u00f3n, intolerancia digestiva o tratamiento con teofilinas, conviene utilizar los nuevos macr\u00f3lidos, especialmente claritromicina 250 mg/12 h, por ser el macr\u00f3lido que cubre mejor a Haemophilus influenzae, m\u00e1s que azitromicina, ya que con esta \u00faltima se ha documentado un mayor riesgo de bacteriemia por las bajas concentraciones que alcanza en sangre y porque en muchas ocasiones no se consigue la curaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica 50 . El uso de claritromicina y azitromicina contin\u00faa increment\u00e1ndose en nuestro pa\u00eds (no s\u00f3lo para infecciones respiratorias, si no tambi\u00e9n otras como Helicobacter pylori). Todo ello est\u00e1 contribuyendo a un incremento de la resistencia a macr\u00f3lidos entre la flora respiratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 737,
                    "end": 739,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Community-acquired respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Romero",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rubio",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Enferm Infec Microbiol Clin",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "289--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Resistencia microbiana \u00bfqu\u00e9 hacer?",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Esp Salud P\u00fablica",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "445--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Automedicaci\u00f3n con antibi\u00f3ticos",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fa\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ripoll",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prieto",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "182--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Tratamiento de la otitis media aguda en la infancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valverde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Inf Ter Sist Nac Salud",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "160--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An evidence-based approach to treating otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1165--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Controversies in the medical management of persistent and recurrent acute otitis media. Recommendations of a clinical advisory committee",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Manford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamauchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Farmacodinamia del tratamiento antibi\u00f3tico de la otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Granizo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "70--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Tratamiento de la otitis media aguda. Viejos pat\u00f3genos, nuevos tiempos",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "339--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "319",
            "issn": "",
            "pages": "833--838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Antibiotics for acute otitis media in children (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Update Software",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Antimicrobials for acute otitis media? A review from the international primary care network",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Froom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Culpepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Demelker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "98--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Acute otitis media: Part I. Improving diagnostic accuracy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "2051--2057",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Acute otitis media: Part II. Treatment in an era of increasing antibiotic resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "2410--2416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Primary care based randomised, double blind trial of amoxicillin versus placebo for acute otitis media in children aged under 2 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Damoiseaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Balen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Demelker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "320",
            "issn": "",
            "pages": "350--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Effect of recolonisation with \"interfering\" \u03b1 streptococci on recurrences of acute and secretory otitis media in children: randomised placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Roos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "322",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "En: Recomendaciones en el uso de antimicrobianos en atenci\u00f3n primaria. Societat Catalana de Medicina Familiar i",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hospital",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Luque",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Terap\u00e9utica de las infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas altas y bajas",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "16--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Gu\u00eda pr\u00e1ctica de la otorrinolaringolog\u00eda. Barcelona: Mayo",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Los antibi\u00f3ticos t\u00f3picos en el tratamiento de las infecciones \u00f3ticas. Ototoxicidad inducida por antibi\u00f3ticos",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Medicina Integral",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "100--109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Estudio prospectivo doble-ciego randomizado de la eficacia y tolerancia de ciprofloxacino t\u00f3pico versus gentamicina t\u00f3pica en el tratamiento de la otitis media cr\u00f3nica supurada y de la otitis externa difusa",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maristany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Traserra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Otorrinolaring Esp",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "217--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Medical management of acute bacterial sinusitis. Recommendations of a clinical advisory committee",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Manford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Adult rhinosinusitis: diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osguthorpe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "69--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Fortnightly review: Diagnosis and management of sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "309",
            "issn": "",
            "pages": "1415--1437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Clinical evaluation of rhinosinusitis: history and physical examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hadley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schaefer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "8--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "A practical guide for the diagnosis and treatment of acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desrosiers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcsherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Remy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "156",
            "issn": "6",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evidence-based medicine for student health services",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flaherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinusitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Olmo",
                    "middle": [],
                    "last": "Enciso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Treatment of acute streptococcal pharyngitis and prevention of rheumatic fever: a statement for health professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "758--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Antibiotics for sore throat (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Update Software",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: a practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clinical Infectious Diseases",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "574--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "New guidelines recommended for group A streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendrickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Pharyngitis/Tonsillitis. Evidence-Based medicine for student health services",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flaherty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "240--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Tierno C. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad remitida al medio hospitalario. Epidemiolog\u00eda y actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carretero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nebreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Acereda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Larumbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumonia in adults: a populationbased study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bol\u00edvar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "A prediction rule to identify lowrisk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Variations in Antimicrobial Use and Cost in More Than 2000 Patients with Community-acquired Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "17--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Variation in Length of Hospital Stay in Patients with Community-acquired Pneumonia: Are Shorter Stays Associated with Worse Medical Outcomes?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "5--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Cat\u00e1logo de especialidades farmac\u00e9uticas",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "A review of the clinical pharmacology of moxifloxacin, a new 8-methoxyquinolone and its potential relation to therapeutic efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Drug Invest",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "365--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de diferentes antibi\u00f3ticos en el tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Noble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shakespeare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Backhouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Phil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Revista Espa\u00f1ola de Farmacoeconom\u00eda",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "17--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "BTS Guidelines for the Management of Chronic Obstructive Pulmonary Disease",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "British Thoracic Society (BTS)",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Infecci\u00f3n y enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalaca\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "453--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "on Behalf of the EOLO Group. Treatment of chronic obstructive pulmonary disease and its exacerbations in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayordomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Art\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Seg\u00fa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "173--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Initial antibiotic therapy for lower respiratory tract infection in the community: a European survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gialdoni-Grassi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1590--1595",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Conceptos generales sobre los antimicrobianos en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "FMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "21--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual y resistencia de los pat\u00f3genos respiratorios en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "44--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Usamos demasiados antibi\u00f3ticos? A prop\u00f3sito de las infecciones del tracto respiratorio superior",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "FMC",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "183--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Fluorquinolone resistance in Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "De La Campa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallar\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1546--1554",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Resistencia a cefalosporinas en infecciones por Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuban",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "21--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias FMC",
            "authors": [
                {
                    "first": "Olmo",
                    "middle": [],
                    "last": "Enciso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Diferentes pautas de tratamiento emp\u00edrico propuestas por diversas sociedades cient\u00edficas para pacientes diagnosticados de NAC susceptibles de tratamiento : Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda del Aparato Respiratorio. SEQ: Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia. ERS: European Respiratory Society. IDSA: Infectious Diseases Society of America. *Amoxicilina oral o cefuroxima oral o penicilina proca\u00edna i.m. **Eritromicina o claritromicina o azitromicina orales. ***Levofloxacino o moxifloxacino orales.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Olmo Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias TABLA 1. Farmacodinamia de la sensibilidad de S. pneumoniae y H. influenzae",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Olmo Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias TABLA 2. Antibi\u00f3ticos recomendados en el tratamiento de otitis media",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Olmo Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias TABLA 4. S\u00edntomas y signos relacionados con rinosinusitis La presi\u00f3n/dolor facial o la fiebre (en rinosinusitis aguda) no sugieren aisladamente el diagn\u00f3stico de rinosinusitis en ausencia de otros s\u00edntomas/signos mayores Diagn\u00f3stico de rinosinusitis es m\u00e1s probable si existen: Al menos 2 s\u00edntomas/signos mayores o Al menos 1 s\u00edntoma/signo mayor + 2 s\u00edntomas/signos menores Modificada de las citas 24 y 27.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Infecciones virales (50%): adenovirus, parainfluenza, rhinovirus, virus respiratorio sincitial, Coxsackievirus A, Influenza virus A y B, virus Epstein-Barr, Herpes simplex 1 y 2. Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias -Infecciones bacterianas: Streptococcus grupo A \u03b2-hemol\u00edtico o pyogenes (20%), anaerobios, Corynebactierium diptheria, Neisseria gonorrhoeae, Yersinia enterocolitica. -Otras: Chlamydia psittaci, Mycoplasma pneumoniae.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": ",32,35 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Olmo Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Olmo Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico de la NAC",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Olmo Enciso L, et al. Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias 132 FMC 2002;9(2):119-35 TABLA 13. Duraci\u00f3n del tratamiento en funci\u00f3n de la sospecha etiol\u00f3gica TABLA 14. Entidades a descartar ante una NAC progresiva o refractaria Infecciosas Tuberculosis Aspergilosis Bacterias resistentes a antibi\u00f3ticos: neumococo, estafilococo, H. influenzae, virus Bacterias no habituales: P. carinii, Nocardia Complicaciones infecciosas: empiema, met\u00e1stasis s\u00e9ptica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}