{
    "paper_id": "b3fbee1773dcb5f498a53bfd788e69eaef84a3cc",
    "metadata": {
        "title": "Asthme et usage d'h\u00e9ro\u00efne Correspondance",
        "authors": [
            {
                "first": "Michel",
                "middle": [],
                "last": "Underner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "unit\u00e9 de recherche clinique Pierre-Deniker, centre hospitalier Henri-Laborit",
                    "location": {
                        "addrLine": "370, avenue Jacques-Coeur",
                        "postCode": "10587, 86021",
                        "settlement": "Poitiers cedex",
                        "region": "CS",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "mike.underner@orange.fr"
            },
            {
                "first": "Jean",
                "middle": [],
                "last": "Perriot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centre de tabacologie, dispensaire \u00c9mile-Roux",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "63100",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G\u00e9rard",
                "middle": [],
                "last": "Peiffer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "universit\u00e9 de Poitiers, unit\u00e9 de recherche clinique Pierre-Deniker, centre hospitalier Henri-Laborit",
                    "institution": "CHR Metz-Thionville",
                    "location": {
                        "addrLine": "service de pneumologie, 370, avenue Jacques-Coeur",
                        "postCode": "57038, 10587, 86021",
                        "settlement": "Metz, Poitiers cedex",
                        "region": "CS",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nematollah",
                "middle": [],
                "last": "Jaafari",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "unit\u00e9 de recherche clinique Pierre-Deniker, centre hospitalier Henri-Laborit",
                    "location": {
                        "addrLine": "370, avenue Jacques-Coeur",
                        "postCode": "10587, 86021",
                        "settlement": "Poitiers cedex",
                        "region": "CS",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introduction > L'usage d'h\u00e9ro\u00efne peut \u00eatre responsable de complications pulmonaires parmi lesquelles figure l'asthme. Objectifs > Revue syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature sur les donn\u00e9es concernant l'asthme chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. Sources documentaires > Medline \u00ae sur la p\u00e9riode 1980-2017 avec pour mots-cl\u00e9s : \u00ab asthma \u00bb ou \u00ab bronchospasm \u00bb et \u00ab heroin \u00bb ou \u00ab opiate \u00bb ou \u00ab opiates \u00bb, avec les limites \u00ab Title/Abstract \u00bb ; les langues retenues \u00e9taient l'anglais et le fran\u00e7ais. Parmi 97 articles, 67 r\u00e9sum\u00e9s s\u00e9lectionn\u00e9s ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une double lecture aboutissant \u00e0 retenir 23 \u00e9tudes. R\u00e9sultats > Les sept rapports de cas incluaient 21 patients (\u00e2ge moyen : 28 ans [19 \u00e0 46 ans] ; sexratio : 2,5 [71,5 % d'hommes]). L'h\u00e9ro\u00efne \u00e9tait inhal\u00e9e (71,4 %), sniff\u00e9e (19,0 %) ou inject\u00e9e par voie intraveineuse (9,5 %). Les substances addictives associ\u00e9es \u00e9taient le tabac (81 %), le cannabis (38 %), l'alcool (4,7 %) et la coca\u00efne (4,7 %). L'\u00e9volution \u00e9tait fatale chez 3 sujets (14,3 %). Les autres \u00e9tudes incluaient une \u00e9tude transversale, 3 \u00e9tudes cas-t\u00e9moins et 12 \u00e9tudes longitudinales (11 \u00e9tudes r\u00e9trospectives et une \u00e9tude prospective). La proportion de consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne \u00e9tait plus importante chez les sujets asthmatiques et la pr\u00e9valence de l'asthme et de l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. La consommation d'h\u00e9ro\u00efne peut favoriser le d\u00e9veloppement de l'asthme, avec une relation temporelle entre le d\u00e9but de l'usage d'h\u00e9ro\u00efne et l'apparition de l'asthme chez 28 % \u00e0 31 % des sujets. Une association positive entre l'usage d'h\u00e9ro\u00efne inhal\u00e9e et l'exacerbation de l'asthme a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e. L'observance du traitement de l'asthme est moins bonne chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. En cas d'exacerbation d'asthme, les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne s'adressent plus souvent aux services d'urgences, sont plus souvent admis en soins intensifs et plus souvent intub\u00e9s avec un recours plus fr\u00e9quent \u00e0 une ventilation invasive. Les d\u00e9c\u00e8s par asthme provoqu\u00e9s par l'h\u00e9ro\u00efne surviennent principalement apr\u00e8s une injection intraveineuse (notamment en cas de surdose), mais aussi apr\u00e8s une utilisation d'h\u00e9ro\u00efne par voie nasale (sniff) ou pulmonaire. Conclusion > La consommation d'h\u00e9ro\u00efne peut favoriser le d\u00e9veloppement d'un asthme et provoquer des exacerbations aigu\u00ebs d'asthme (pouvant n\u00e9cessiter une intubation et une ventilation invasive), voire des d\u00e9c\u00e8s par asthme. Une consommation d'h\u00e9ro\u00efne doit \u00eatre recherch\u00e9e devant",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction > L'usage d'h\u00e9ro\u00efne peut \u00eatre responsable de complications pulmonaires parmi lesquelles figure l'asthme. Objectifs > Revue syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature sur les donn\u00e9es concernant l'asthme chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. Sources documentaires > Medline \u00ae sur la p\u00e9riode 1980-2017 avec pour mots-cl\u00e9s : \u00ab asthma \u00bb ou \u00ab bronchospasm \u00bb et \u00ab heroin \u00bb ou \u00ab opiate \u00bb ou \u00ab opiates \u00bb, avec les limites \u00ab Title/Abstract \u00bb ; les langues retenues \u00e9taient l'anglais et le fran\u00e7ais. Parmi 97 articles, 67 r\u00e9sum\u00e9s s\u00e9lectionn\u00e9s ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une double lecture aboutissant \u00e0 retenir 23 \u00e9tudes. R\u00e9sultats > Les sept rapports de cas incluaient 21 patients (\u00e2ge moyen : 28 ans [19 \u00e0 46 ans] ; sexratio : 2,5 [71,5 % d'hommes] ). L'h\u00e9ro\u00efne \u00e9tait inhal\u00e9e (71,4 %) , sniff\u00e9e (19,0 %) ou inject\u00e9e par voie intraveineuse (9,5 %) . Les substances addictives associ\u00e9es \u00e9taient le tabac (81 %), le cannabis (38 %), l'alcool (4,7 %) et la coca\u00efne (4,7 %) . L'\u00e9volution \u00e9tait fatale chez 3 sujets (14,3 %). Les autres \u00e9tudes incluaient une \u00e9tude transversale, 3 \u00e9tudes cas-t\u00e9moins et 12 \u00e9tudes longitudinales (11 \u00e9tudes r\u00e9trospectives et une \u00e9tude prospective). La proportion de consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne \u00e9tait plus importante chez les sujets asthmatiques et la pr\u00e9valence de l'asthme et de l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. La consommation d'h\u00e9ro\u00efne peut favoriser le d\u00e9veloppement de l'asthme, avec une relation temporelle entre le d\u00e9but de l'usage d'h\u00e9ro\u00efne et l'apparition de l'asthme chez 28 % \u00e0 31 % des sujets. Une association positive entre l'usage d'h\u00e9ro\u00efne inhal\u00e9e et l'exacerbation de l'asthme a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e. L'observance du traitement de l'asthme est moins bonne chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. En cas d'exacerbation d'asthme, les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne s'adressent plus souvent aux services d'urgences, sont plus souvent admis en soins intensifs et plus souvent intub\u00e9s avec un recours plus fr\u00e9quent \u00e0 une ventilation invasive. Les d\u00e9c\u00e8s par asthme provoqu\u00e9s par l'h\u00e9ro\u00efne surviennent principalement apr\u00e8s une injection intraveineuse (notamment en cas de surdose), mais aussi apr\u00e8s une utilisation d'h\u00e9ro\u00efne par voie nasale (sniff) ou pulmonaire. Conclusion > La consommation d'h\u00e9ro\u00efne peut favoriser le d\u00e9veloppement d'un asthme et provoquer des exacerbations aigu\u00ebs d'asthme (pouvant n\u00e9cessiter une intubation et une ventilation invasive), voire des d\u00e9c\u00e8s par asthme. Une consommation d'h\u00e9ro\u00efne doit \u00eatre recherch\u00e9e devant Introduction L'asthme est une des principales sources de d\u00e9pense de sant\u00e9 en France car la morbidit\u00e9 associ\u00e9e est tr\u00e8s lourde [1] . Sa pr\u00e9valence en France, de 6 \u00e0 7 % chez l'adulte, a doubl\u00e9 au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es [2] . La Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise (SPLF), dans la mise \u00e0 jour des recommandations (2015) pour la prise en charge et le suivi des patients asthmatiques adultes et adolescents, recommande de prendre en charge de fa\u00e7on optimale les comorbidit\u00e9s associ\u00e9es [1, 3] . Le tabagisme et la consommation d'autres substances psychoactives (SPA), dont l'h\u00e9ro\u00efne, en font partie [4] . La consommation de SPA est une des causes d'exacerbation d'asthme [5] . En France, la pr\u00e9valence de l'exp\u00e9rimentation d'h\u00e9ro\u00efne est de 1,5 % (l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport \u00e0 2010 : 1,3 %) dans l'ensemble des 18-64 ans (2,5 % parmi les hommes et 0,6 % parmi les femmes) [6] . Reynaud et al. [7] ont montr\u00e9 que l'h\u00e9ro\u00efne et la coca\u00efne \u00e9taient les deux SPA consid\u00e9r\u00e9es comme les plus dangereuses pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour la soci\u00e9t\u00e9, avec toutefois une surestimation de la perception des risques par la population g\u00e9n\u00e9rale, comparativement aux usagers de une exacerbation d'asthme survenant chez des sujets jeunes et les praticiens doivent aider les usagers d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 arr\u00eater leur consommation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 709,
                    "end": 726,
                    "text": "[71,5 % d'hommes]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 762,
                    "text": "(71,4 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 824,
                    "text": "(9,5 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 946,
                    "text": "(4,7 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2601,
                    "end": 2604,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2703,
                    "end": 2706,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2973,
                    "end": 2976,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2977,
                    "end": 2979,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 3086,
                    "end": 3089,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3158,
                    "end": 3161,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 3357,
                    "end": 3360,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 3378,
                    "end": 3381,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Introduction > Heroin use can be responsible for many respiratory complications including asthma. Objectives > Systematic literature review of data on asthma in heroin users. Documentary sources > Medline \u00ae , on the period 1980-2017 with the following keywords: keywords: \"asthma'' or \"bronchospasm'' and \"heroin'' or \"opiate'' or \"opiates'', limits \"title/abstract''; the selected languages were English or French. Among 97 articles, 67 abstracts have given use to a dual reading to select 23 studies. Results > The seven case reports included 21 patients (mean age: 28 years [19-46 years] ; sex-ratio: 2.5 [males: 71.5%]). Heroin was inhaled (71.4%), sniffed (19%) or injected by intravenous route (9.5%). Associated addictive substances were tobacco (81%), cannabis (38%), alcohol (4.7%) and cocaine (4.7%). Outcome was fatal in 3 subjects (14.3%). Other studies included one cross-sectional study, 3 case-control studies and 12 longitudinal studies (11 retrospective studies and one prospective study). The proportion of heroin users was higher in asthmatic subjects and the prevalence of asthma and bronchial hyperreactivity was higher in heroin users. Heroin use can be responsible for asthma onset, with a temporal relationship between the onset of heroin use and asthma onset in 28 to 31% of subjects. A positive association between inhaled heroin use and acute asthma exacerbation was observed. Asthma treatment observance was lower in heroin users. In case of asthma exacerbation, heroin users were more likely to seek care in the emergency department, to be admitted in intensive care units and to require intubation and invasive ventilation. Asthma deaths related to heroin use mainly occurred following an intravenous injection (especially in the case of overdose), but also following heroin use by nasal (sniff) or pulmonary route. Conclusion > Heroin use may be responsible for asthma onset, acute asthma exacerbations (which may require intubation and invasive ventilation) or deaths related to asthma. Heroin use must be sought in case of asthma exacerbation in young persons and practitioners must help heroin users to stop their consumption. SPA et aux experts [8] . La mortalit\u00e9 des sujets d\u00e9pendants aux opiac\u00e9s est de 1 \u00e0 3 % des patients par an (soit 6 \u00e0 20 fois plus \u00e9lev\u00e9e qu'en population g\u00e9n\u00e9rale). Les opiac\u00e9s restent les principales substances \u00e0 l'origine des d\u00e9c\u00e8s par surdose [9] . L'h\u00e9ro\u00efne peut \u00eatre responsable de complications pulmonaires parmi lesquelles figure l'asthme [10] [11] [12] (tableau I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 577,
                    "end": 590,
                    "text": "[19-46 years]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2180,
                    "end": 2183,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2407,
                    "end": 2410,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2507,
                    "end": 2511,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2512,
                    "end": 2516,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2517,
                    "end": 2521,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary Asthma and heroin use"
        },
        {
            "text": "Les opiac\u00e9s regroupent l'ensemble des d\u00e9riv\u00e9s de l'opium extraits du pavot (Papaver somniferum). Certains sont naturels (morphine, cod\u00e9ine) et d'autres h\u00e9mi-synth\u00e9tiques (h\u00e9ro\u00efne). L'h\u00e9ro\u00efne (diamorphine ou diac\u00e9tylmorphine) est le d\u00e9riv\u00e9 diac\u00e9tyl\u00e9 de la morphine. Elle est utilis\u00e9e sous forme de sel, en g\u00e9n\u00e9ral le chlorhydrate soluble dans l'eau et pouvant \u00eatre inject\u00e9 par voie intraveineuse (IV). Elle peut \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e sous forme de base libre (freebase), plus adapt\u00e9e \u00e0 la consommation par voie nasale ou pulmonaire. L'h\u00e9ro\u00efne se pr\u00e9sente au consommateur sous forme d'une poudre brune (r\u00e2bla) ou blanche pouvant contenir des produits de coupe ajout\u00e9s au produit de base, le plus souvent afin d'en augmenter le poids. Les produits de coupe comportent les diluants (lactose, saccharose, amidon, etc.) et les adult\u00e9rants, substances pharmacologiquement actives (comme la caf\u00e9ine et le parac\u00e9tamol) qui renforcent les effets de l'h\u00e9ro\u00efne inhal\u00e9e en favorisant sa diffusion dans les poumons [13, 14] . Enfin, des impuret\u00e9s comme le talc peuvent avoir une toxicit\u00e9 pulmonaire (granulomatose au talc) [15, 16] . En France, la puret\u00e9 de l'h\u00e9ro\u00efne vendue dans la rue est comprise entre 8 et 15 % en h\u00e9ro\u00efne base, avec des extr\u00eames allant de 6 \u00e0 50 % [17] . La demi-vie de l'h\u00e9ro\u00efne est comprise entre 3 et 10 minutes. Elle est m\u00e9tabolis\u00e9e au niveau h\u00e9patique en 6-monoac\u00e9tylmorphine (6-MAM), puis en morphine dont la demi-vie varie entre 1,5 heure et 4 heures [18] . Apr\u00e8s injection IV, la concentration sanguine maximale d'h\u00e9ro\u00efne est atteinte en 5 mn et diminue tr\u00e8s rapidement [19] . Par voie nasale ou pulmonaire, la concentration sanguine maximale est atteinte en 2 \u00e0 15 mn. Les d\u00e9pistages immunologiques urinaires ne retrouvent pas l'h\u00e9ro\u00efne, de demi-vie trop br\u00e8ve, mais d\u00e9c\u00e8lent la 6-MAM jusqu'\u00e0 7 heures apr\u00e8s la derni\u00e8re prise d'h\u00e9ro\u00efne ainsi que la morphine jusqu'\u00e0 3 jours apr\u00e8s la derni\u00e8re prise [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1007,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1011,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1115,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1119,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1258,
                    "end": 1262,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1468,
                    "end": 1472,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1588,
                    "end": 1592,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1917,
                    "end": 1921,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmacologie et pharmacocin\u00e9tique"
        },
        {
            "text": "L'h\u00e9ro\u00efne peut \u00eatre inhal\u00e9e (\u00ab chasser le dragon \u00bb), consomm\u00e9e par voie nasale (sniff) ou IV [21] . La voie IV expose le sujet au risque de l\u00e9sions veineuses, d'abc\u00e8s, de n\u00e9crose aux points d'injection, d'endocardite, de septic\u00e9mie, de glom\u00e9rulon\u00e9phrite et de rhabdomyolyse. Le partage du mat\u00e9riel d'injection expose au risque de transmission du VIH, de l'h\u00e9patite B ou C, du t\u00e9tanos ou de la tuberculose. Le risque de surdose et de d\u00e9c\u00e8s est maximal avec la voie IV, le sujet ne pouvant plus contr\u00f4ler la situation une fois sa dose inject\u00e9e. L'inhalation consiste \u00e0 placer la poudre d'h\u00e9ro\u00efne sur un support en m\u00e9tal (aluminium), puis \u00e0 la chauffer avec un briquet plac\u00e9 sous le support ; en fondant, la poudre d\u00e9gage une vapeur que l'usager inhale avec une paille plac\u00e9e dans sa bouche. La vapeur, en p\u00e9n\u00e9trant dans les alv\u00e9oles pulmonaires, provoque un effet psychique imm\u00e9diat et intense. Cette voie d'administration limite le risque de surdose mortelle (le sujet ne ma\u00eetrisant plus suffisamment ses gestes pour continuer \u00e0 inhaler) et celui de transmission des infections. La prise nasale (sniff) consiste \u00e0 aspirer par la narine la poudre d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 l'aide d'une paille ou d'un billet de banque roul\u00e9 [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1212,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de consommation"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s c\u00e9r\u00e9braux L'h\u00e9ro\u00efne passe tr\u00e8s rapidement la barri\u00e8re h\u00e9matoenc\u00e9phalique (15 \u00e0 20 s) [22] et se fixe sur les r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s m c\u00e9r\u00e9braux et, de fa\u00e7on moins importante, sur les r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s d [23] . L'action agoniste des r\u00e9cepteurs m induit les effets observ\u00e9s cliniquement : euphorie, analg\u00e9sie centrale, suppression du r\u00e9flexe de toux, d\u00e9pression respiratoire, myosis, ralentissement de la motilit\u00e9 intestinale, parfois hypotension art\u00e9rielle et bradycardie [20, 21, 24] . Ces effets sont supprim\u00e9s par les antagonistes des r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s (comme la naloxone et la naltr\u00e9xone) [21, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 499,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 503,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 617,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 621,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne"
        },
        {
            "text": "Tol\u00e9rance L'activation continue des r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s provoque une modification de leur efficacit\u00e9 expliquant le ph\u00e9nom\u00e8ne de tol\u00e9rance. Celle-ci est r\u00e9duite de fa\u00e7on importante apr\u00e8s quelques jours d'abstinence. Ainsi, apr\u00e8s une p\u00e9riode d'abstinence, la reprise d'une dose d'h\u00e9ro\u00efne que le consommateur pensait \u00eatre sans risque peut provoquer un d\u00e9c\u00e8s par surdose [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne"
        },
        {
            "text": "La consommation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e d'h\u00e9ro\u00efne provoque une d\u00e9pendance physique. Les signes du sevrage \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne selon le DSM-5 [27] figurent dans le tableau II. Les premiers signes apparaissent 4 \u00e0 12 heures apr\u00e8s la derni\u00e8re prise d'h\u00e9ro\u00efne, en moyenne vers la 8 e heure [28] . Le sevrage atteint son intensit\u00e9 maximale apr\u00e8s 24 \u00e0 72 heures. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, la consommation d'h\u00e9ro\u00efne (comme celle d'autres SPA) peut devenir une maladie chronique avec alternances de p\u00e9riodes d'abstinence et de rechutes [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9pendance"
        },
        {
            "text": "Objectif L'objectif de cette revue syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature est d'\u00e9tudier la relation entre la consommation d'h\u00e9ro\u00efne et l'asthme ainsi que les \u00e9ventuelles difficult\u00e9s diagnostiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode"
        },
        {
            "text": "Une recherche sur Medline \u00ae a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur la p\u00e9riode 1980-2017 en utilisant les mots-cl\u00e9s anglais suivants : \u00ab asthma \u00bb ou \u00ab bronchospasm \u00bb et \u00ab heroin \u00bb ou \u00ab opiate \u00bb ou \u00ab opiates \u00bb, avec les limites \u00ab Title/Abstract \u00bb. Les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e9taient :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9lection des \u00e9tudes"
        },
        {
            "text": "articles en langues anglaise ou fran\u00e7aise ; rapports de cas cliniques, \u00e9tudes transversales, cas-t\u00e9moins ou longitudinales (r\u00e9trospectives ou prospectives) ; consommation d'h\u00e9ro\u00efne par voie pulmonaire (inhal\u00e9e), nasale (sniff\u00e9e) ou IV ; consommation d'h\u00e9ro\u00efne exclusive ou associ\u00e9e \u00e0 d'autres SPA. Ont \u00e9t\u00e9 exclus les articles r\u00e9dig\u00e9s dans une langue autre que l'anglais ou le fran\u00e7ais, une consommation d'h\u00e9ro\u00efne par ingestion exclusive ; une consommation de SPA sans usage d'h\u00e9ro\u00efne. L'extraction des donn\u00e9es a permis d'identifier 97 citations. Soixante-sept publications ont \u00e9t\u00e9 retenues apr\u00e8s une premi\u00e8re s\u00e9lection, bas\u00e9e sur le titre, les mots-cl\u00e9s et la lecture de l'abstract. La s\u00e9lection finale bas\u00e9e sur une double lecture (MU et JP) des articles entiers a retenu 23 publications (figure 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9lection des \u00e9tudes"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es extraites pour les rapports de cas \u00e9taient : l'\u00e2ge, le sexe, le mode de consommation de l'h\u00e9ro\u00efne (inhal\u00e9e, sniff\u00e9e ou inject\u00e9e par voie IV), l'anciennet\u00e9 de la consommation, la consommation \u00e9ventuelle d'autres SPA, les sympt\u00f4mes cliniques actuels, le d\u00e9lai entre le d\u00e9but de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne et l'apparition des sympt\u00f4mes, le traitement propos\u00e9 (traitement m\u00e9dicamenteux exclusif, intubation et ventilation assist\u00e9e (invasive ou non invasive) et l'\u00e9volution (favorable ou fatale). Concernant les autres \u00e9tudes, les donn\u00e9es extraites \u00e9taient le type d'\u00e9tude (transversale, cas-t\u00e9moins, longitudinale : r\u00e9trospective ou prospective), l'effectif, l'\u00e2ge, le sex-ratio, la population \u00e9tudi\u00e9e, le mode de consommation de l'h\u00e9ro\u00efne, la consommation \u00e9ventuelle d'autres SPA et les principaux r\u00e9sultats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es extraites"
        },
        {
            "text": "Les cas publi\u00e9s correspondent \u00e0 7 articles regroupant 21 patients sont r\u00e9sum\u00e9s dans le tableau III [30] [31] [32] [33] [34] [35] . Pour l'ensemble des 21 patients, l'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 28 ans (19 \u00e0 46 ans) et le sexratio de 2,5 (71,5 % d'hommes). La moiti\u00e9 des sujets avait des ant\u00e9c\u00e9dents d'asthme. L'h\u00e9ro\u00efne \u00e9tait le plus souvent inhal\u00e9e (71,4 %), plus rarement sniff\u00e9e (19 %) ou inject\u00e9e par voie IV (9,5 %). Les SPA associ\u00e9es \u00e9taient le tabac (81 %), le cannabis (38 %), l'alcool (4,7 %) et la coca\u00efne (4,7 %). Une insuffisance respiratoire aigu\u00eb souvent associ\u00e9e \u00e0 un arr\u00eat cardiorespiratoire n\u00e9cessitant une ventilation invasive \u00e9tait not\u00e9e dans 57 % des cas. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable sous traitement m\u00e9dical exclusif ou apr\u00e8s une ventilation invasive ; elle \u00e9tait fatale chez trois patients (14,3 %) [32, 33] . Deux sujets avaient eu une autopsie retrouvant des bouchons muqueux intrabronchiques diffus et une inflammation de la muqueuse bronchique. Chez le patient de Merigian et Blaho [33] , il \u00e9tait \u00e9galement not\u00e9 une quantit\u00e9 importante de liquide h\u00e9morragique mousseux au niveau du parenchyme pulmonaire pouvant faire \u00e9voquer un oed\u00e8me aigu du poumon (OAP) associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 818,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1001,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rapports de cas cliniques"
        },
        {
            "text": "Seize \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es (tableau IV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes transversales, cas-t\u00e9moins et longitudinales"
        },
        {
            "text": "Crit\u00e8res du sevrage des opiac\u00e9s selon le DSM-5 [27] (d'apr\u00e8s Laqueille X. et Dervaux A. [9] Au moins trois signes parmi les suivants, survenant apr\u00e8s l'arr\u00eat de la consommation d'opiac\u00e9s ou l'administration d'antagonistes opiac\u00e9s Humeur dysphorique, irritabilit\u00e9 Naus\u00e9es, vomissements Douleurs musculaires (lombaire et membres inf\u00e9rieurs) Larmoiement, rhinorrh\u00e9e Mydriase, pilo\u00e9rection, sueurs Diarrh\u00e9e, avec douleurs intestinales B\u00e2illements Fi\u00e8vre (sevrage s\u00e9v\u00e8re) Insomnie \u00c9tudes de pr\u00e9valence Gaeta et al. [36] notaient une pr\u00e9valence de l'inhalation de SPA (cannabis, coca\u00efne et/ou h\u00e9ro\u00efne) plus \u00e9lev\u00e9e (82 %) chez les asthmatiques que chez les t\u00e9moins (55 %) ; OR = 3,68 ; p < 0,024. D'autre part, une \u00e9tude espagnole [37] constatait une pr\u00e9valence de l'asthme plus \u00e9lev\u00e9e chez les sujets inhalant un m\u00e9lange d'h\u00e9ro\u00efne et de coca\u00efne que chez les t\u00e9moins (22,02 % vs. 8,19 % ; p < 0,01).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 51,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 91,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 728,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLEAU II"
        },
        {
            "text": "Relation temporelle entre l'usage d'opiac\u00e9s et l'asthme Une \u00e9tude men\u00e9e chez des sujets asthmatiques [38] retrouvait une relation temporelle entre l'usage d'opiac\u00e9s et l'asthme (asthme d\u00e9butant avec l'usage des opiac\u00e9s) dans 28 % des cas. Cette proportion \u00e9tait nettement plus \u00e9lev\u00e9e chez les femmes (44 %) que chez les hommes (17 %). De m\u00eame, dans l'\u00e9tude espagnole [37] , le d\u00e9but de l'asthme co\u00efncidait avec le d\u00e9but de l'inhalation du m\u00e9lange d'h\u00e9ro\u00efne et de coca\u00efne chez 31,4 % des sujets.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLEAU II"
        },
        {
            "text": "Choi et al. [39] ont constat\u00e9 une association positive entre usage d'h\u00e9ro\u00efne inhal\u00e9e et exacerbation de l'asthme : OR = 7,0 (IC95 % : 4,7-10,4) ; p < 0,001 ; association non retrouv\u00e9e pour l'h\u00e9ro\u00efne inject\u00e9e en IV : OR = 1,2 (IC95 % : 0,3-4,9) ; p = 0,68.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 12,
                    "end": 16,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Usage d'h\u00e9ro\u00efne et exacerbation de l'asthme"
        },
        {
            "text": "Parmi les patients admis en soins intensifs pour asthme s\u00e9v\u00e8re, 56 % d'entre eux d\u00e9claraient que la consommation d'h\u00e9ro\u00efne d\u00e9clenchait ou aggravait leur asthme [40] . Dans une \u00e9tude [41] r\u00e9alis\u00e9e chez des sujets qui sniffaient de l'h\u00e9ro\u00efne et se pr\u00e9sentaient aux urgences pour asthme, la majorit\u00e9 d'entre eux (77 %) pensait que l'usage d'h\u00e9ro\u00efne aggravait leur asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opinion des usagers d'h\u00e9ro\u00efne"
        },
        {
            "text": "Observance du traitement de l'asthme Au cours des maladies chroniques comme l'asthme ou les addictions, la mauvaise observance du traitement est la principale cause d'\u00e9chec th\u00e9rapeutique [5, 42] . Doshi D\u00e9favorable : d\u00e9c\u00e8s malgr\u00e9 la r\u00e9animation l'h\u00e9ro\u00efne et/ou de la coca\u00efne, l'observance th\u00e9rapeutique \u00e9tait meilleure chez ceux n'en utilisant pas, avec une prise plus fr\u00e9quente de la corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e (48,9 % vs. 32,9 % ; p < 0,003) ou syst\u00e9mique (28,6 % vs. 15,3 % ; p < 0,003). De plus, ceux qui en consommaient avaient moins souvent un m\u00e9decin traitant (50,6 % vs. 68,9 % ; p = 0,007). Enfin, une \u00e9tude [44] r\u00e9alis\u00e9e aux \u00c9tats-Unis chez des coll\u00e9giens et des lyc\u00e9ens s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'utilisation inadapt\u00e9e des antiasthmatiques inhal\u00e9s. L'utilisation de ces m\u00e9dicaments chez des sujets qui n'ayant jamais eu de prescription m\u00e9dicale \u00e9tait plus fr\u00e9quente chez les consommateurs de SPA : tabac (OR = 5,8 ; p < 0,001), alcool (OR = 7,8 ; p < 0,001), cannabis (OR = 6,1 ; p < 0,05), autres SPA illicites (OR = 10,0 ; p < 0,001).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "Doshi",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 429,
                    "text": "(48,9 % vs. 32,9 % ;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opinion des usagers d'h\u00e9ro\u00efne"
        },
        {
            "text": "En cas d'exacerbation d'asthme, les consommateurs de SPA s'adressent plus fr\u00e9quemment aux services d'urgences qu'aux structures de soins externes [45] et sont plus souvent admis en soins intensifs que les non utilisateurs [5] . D'autre part, les patients admis en soins intensifs pour un asthme s\u00e9v\u00e8re ont TABLEAU III (Suite). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recours aux soins et admissions en soins intensifs"
        },
        {
            "text": "La technique de recueil de la litt\u00e9rature a repos\u00e9 sur le moteur de recherche le plus efficient (Medline \u00ae ) mais qui surrepr\u00e9sente les publications en langue anglaise. Il parait toutefois l\u00e9gitime de penser que le biais de publication ainsi constitu\u00e9 est d'ampleur limit\u00e9e, compte tenu du sujet trait\u00e9. Notre recherche portait sur la p\u00e9riode 1980-2017 et seuls les articles en langues anglaise ou fran\u00e7aise, les rapports de cas cliniques, les \u00e9tudes transversales, cas-t\u00e9moin et longitudinales (r\u00e9trospectives ou prospectives) concernant la consommation d'h\u00e9ro\u00efne inhal\u00e9e, sniff\u00e9e ou inject\u00e9e par voie IV \u00e9taient s\u00e9lectionn\u00e9es. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 de recherche dans la litt\u00e9rature \u00ab grise \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites de cette revue g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Des r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s m ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au niveau des voies a\u00e9riennes du rat et des bronches humaines isol\u00e9es [56] . Plusieurs m\u00e9canismes physiopathologiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s pour expliquer l'apparition ou l'aggravation de l'asthme chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne (tableau V).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Les opiac\u00e9s provoquent une lib\u00e9ration de m\u00e9diateurs inflammatoires pr\u00e9form\u00e9s, notamment d'histamine par d\u00e9granulation des mastocytes. Il s'agit d'un m\u00e9canisme direct, non allergique. Il en r\u00e9sulte une bronchoconstriction et un oed\u00e8me de la muqueuse bronchique [32, 43, 47, 57, 58] . D'autre part, Doenicke et al. [59] ont montr\u00e9 que l'injection IV de morphine \u00e0 des sujets sains provoquait une augmentation des concentrations plasmatiques d'histamine 5 minutes apr\u00e8s l'injection de morphine, avec pour cons\u00e9quence une augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire et une vasodilatation pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'un OAP. Enfin, en cas de mort subite chez des usagers d'h\u00e9ro\u00efne, il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 une lib\u00e9ration importante de b\u00eata-tryptase, une prot\u00e9ase secr\u00e9t\u00e9e par les mastocytes [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 268,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lib\u00e9ration d'histamine d'origine non allergique"
        },
        {
            "text": "Une bronchoconstriction d'origine allergique pourrait \u00e9galement \u00eatre \u00e0 l'origine de l'asthme [61, 62] . Deux cas d'asthme professionnel ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez des pr\u00e9parateurs en pharmacie manipulant de la poudre de morphine pure [63] . Chez l'un des sujets, le test de provocation nasal et bronchique \u00e0 la morphine entra\u00eenait des sympt\u00f4mes cliniques de rhinite et d'asthme, avec diminution du VEMS. Le lavage nasal apr\u00e8s le test de provocation ramenait un liquide riche en polynucl\u00e9aires basophiles et \u00e9osinophiles. Pour del los Santos-Sastre et al. [35] , un m\u00e9canisme allergique \u00e0 IgE semble peu probable, les taux sanguins d'IgE \u00e9tant normaux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 101,
                    "text": "62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme allergique"
        },
        {
            "text": "Les opiac\u00e9s provoquent une inhibition r\u00e9versible des cholinest\u00e9rases pouvant \u00eatre responsable d'une bronchoconstriction [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibition r\u00e9versible des cholinest\u00e9rases"
        },
        {
            "text": "Irritation et inflammation non sp\u00e9cifique des voies a\u00e9riennes L'irritation et l'inflammation non sp\u00e9cifique des voies a\u00e9riennes li\u00e9es \u00e0 la consommation d'h\u00e9ro\u00efne provoquent une HRB, une bronchoconstriction et une majoration de l'inflammation bronchique pr\u00e9existante. Plusieurs facteurs peuvent \u00eatre en cause : agression thermique des voies a\u00e9riennes par les vapeurs d\u00e9gag\u00e9es lors de la combustion, irritation de la muqueuse bronchique par les impuret\u00e9s et/ou les agents de coupe de la poudre d'h\u00e9ro\u00efne [4, 5, 37, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 508,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibition r\u00e9versible des cholinest\u00e9rases"
        },
        {
            "text": "Les opiac\u00e9s peuvent aggraver la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des exacerbations d'asthme en raison de la d\u00e9pression respiratoire d'origine centrale \u00e0 l'origine d'une hypoventilation alv\u00e9olaire, favorisant un arr\u00eat cardiorespiratoire pr\u00e9coce [5, 32, 37, 46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9pression respiratoire d'origine centrale"
        },
        {
            "text": "Diminution de la perception de la dyspn\u00e9e Lors d'une surdose aux opiac\u00e9s, l'augmentation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme pourrait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une diminution de la perception de la dyspn\u00e9e par le sujet pouvant aboutir \u00e0 un retard \u00e0 consulter et donc un retard au traitement [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9pression respiratoire d'origine centrale"
        },
        {
            "text": "Apport de la tomodensitom\u00e9trie thoracique L'examen tomodensitom\u00e9trique (TDM) du thorax est utile chez l'asthmatique pour pr\u00e9ciser la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des l\u00e9sions bronchopulmonaires. Un travail r\u00e9cent de Wang et al. [66] s'est int\u00e9ress\u00e9 aux anomalies des structures anatomiques bronchopulmonaires retrouv\u00e9es \u00e0 l'examen TDM du thorax chez des asthmatiques. Il existait au moins une anomalie TDM chez 85,4 % des sujets. Les principales anomalies observ\u00e9es \u00e9taient l'\u00e9paississement des parois bronchiques (57,2 %), les dilatations bronchiques (51,2 %), les impactions muco\u00efdes (22 %), l'emphys\u00e8me pulmonaire (24,4 %), l'aspect en mosa\u00efque (5,7 %) et les at\u00e9lectasies (1,6 %). D'autre part, il \u00e9tait not\u00e9 une association significative entre la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme et l'augmentation de l'incidence de l'\u00e9paississement des parois bronchiques, des dilatations bronchiques et de l'emphys\u00e8me pulmonaire (p < 0,05 Augmentation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des exacerbations de l'asthme Hypoventilation alv\u00e9olaire favorisant un arr\u00eat cardiorespiratoire",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9pression respiratoire d'origine centrale"
        },
        {
            "text": "Retard \u00e0 consulter et retard au traitement Augmentation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme (risque de d\u00e9c\u00e8s) une granulomatose \u00e0 corps \u00e9tranger, le plus souvent due au talc [71, 72] . Plus r\u00e9cemment, des l\u00e9sions emphys\u00e9mateuses pr\u00e9coces ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence gr\u00e2ce \u00e0 la TDM thoracique chez les utilisateurs d'h\u00e9ro\u00efne par voie inhal\u00e9e [73] . Dans cette \u00e9tude [73] r\u00e9alis\u00e9e chez des fumeurs d'h\u00e9ro\u00efne \u00e2g\u00e9s en moyenne de 41 ans, l'examen TDM du thorax retrouvait des l\u00e9sions emphys\u00e9mateuses des lobes sup\u00e9rieurs, moyens et inf\u00e9rieurs ; 47 % des sujets avaient un score d'emphys\u00e8me dans le lobe sup\u00e9rieur ! 3 (25 %-50 % d'emphys\u00e8me). D'autres l\u00e9sions thoraciques peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne utilis\u00e9e seule ou associ\u00e9e \u00e0 d'autres SPA (coca\u00efne, cannabis, tabac) :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diminution de la perception de la dyspn\u00e9e (au cours des surdoses)"
        },
        {
            "text": "nodules pulmonaires (talcose, granulomatose \u00e0 corps \u00e9trangers [talc, cellulose, etc.], embolie septique, infections fungiques, pneumopathie d'hypersensibilit\u00e9, bronchiolite oblit\u00e9rante avec pneumonie organis\u00e9e) ; opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli (oed\u00e8me pulmonaire, h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire, infections opportunistes, talcose) ; opacit\u00e9s alv\u00e9olaires (pneumopathie infectieuse, pneumopathie d'inhalation, pneumonie \u00e0 \u00e9osinophiles, pneumonie organis\u00e9e, h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire) ; \u00e9panchements a\u00e9riens (pneumothorax, pneumom\u00e9diastin) ; autres l\u00e9sions (bronchectasies, an\u00e9vrysmes art\u00e9riels mycotiques, hypertension art\u00e9rielle pulmonaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diminution de la perception de la dyspn\u00e9e (au cours des surdoses)"
        },
        {
            "text": "Les infections des voies respiratoires basses sont fr\u00e9quentes chez les consommateurs de SPA [10] . Les infections virales sont fr\u00e9quemment associ\u00e9es aux exacerbations d'asthme [74] [75] [76] . Dans une \u00e9tude [77] [78] . Chez les toxicomanes non infect\u00e9s par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH), il existe une diminution des d\u00e9fenses locales lors de l'utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de SPA par voie inhal\u00e9e [79] ou par voie IV [80, 81] . Les opiac\u00e9s diminuent l'efficacit\u00e9 de l'immunit\u00e9 naturelle et acquise avec, comme cons\u00e9quences, des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur l'\u00e9volution des infections bact\u00e9riennes et virales [82] . Chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne, il a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 une diminution significative de la r\u00e9ponse prolif\u00e9rative des lymphocytes T sanguins apr\u00e8s stimulation par la phytoh\u00e9magglutinine ainsi qu'une diminution de leur s\u00e9cr\u00e9tion d'IL-2 et d'IFN-gamma [83] . Une \u00e9tude a montr\u00e9 que les r\u00e9cepteurs D1 de la dopamine du noyau accumbens, une des structures c\u00e9r\u00e9brales jouant un r\u00f4le important dans les ph\u00e9nom\u00e8nes addictifs, \u00e9taient impliqu\u00e9s dans les effets immunosuppresseurs de l'h\u00e9ro\u00efne (diminution de l'activit\u00e9 des cellules natural killer (NK) et de la r\u00e9ponse prolif\u00e9rative des lymphocytes T apr\u00e8s stimulation par les mitog\u00e8nes [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 96,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[80,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 611,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1238,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections virales, immunod\u00e9pression, h\u00e9ro\u00efne et asthme"
        },
        {
            "text": "Asthme et polyconsommation de SPA L'asthme fait partie des complications pulmonaires associ\u00e9es \u00e0 usage de tabac et/ou de cannabis (voie inhal\u00e9e) ainsi que de coca\u00efne ou d'h\u00e9ro\u00efne (voie IV ou inhal\u00e9e) [85, 86] . Karila et al. [87] ont montr\u00e9 que les consommateurs de SPA fument plus, ont une d\u00e9pendance tabagique plus importante et sont plus vuln\u00e9rables aux effets du tabac que les sujets de la population g\u00e9n\u00e9rale. Chez les polyconsommateurs de SPA, il est parfois difficile de faire la part de ce qui revient \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne lors d'une exacerbation d'asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Difficult\u00e9s diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Tabac et asthme Le travail de Aanerud et al. [88] r\u00e9sume bien les relations entre tabagisme et asthme chez l'adulte. D'autre part, la revue g\u00e9n\u00e9rale de McLeish et al. [89] montre que le tabagisme est un facteur de risque de d\u00e9veloppement de l'asthme ; est associ\u00e9 \u00e0 un mauvais contr\u00f4le de l'asthme et enfin, augmente le risque d'exacerbations d'asthme et de mortalit\u00e9 par asthme. L'arr\u00eat du tabac am\u00e9liore les sympt\u00f4mes cliniques et les param\u00e8tres fonctionnels respiratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Difficult\u00e9s diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Comparativement aux non-consommateurs, il existe une augmentation de la pr\u00e9valence des sifflements thoraciques chez les fumeurs exclusifs de cannabis et chez les fumeurs de cannabis et de tabac [90] [91] [92] [93] [94] . Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en Nouvelle-Z\u00e9lande [95] retrouve une association positive entre consommation de cannabis et sifflements thoraciques d'une part (OR = 1,3 ; IC95 % : 1,0-1,6) et asthme apparu apr\u00e8s l'\u00e2ge de 16 ans d'autre part (OR = 1,7 ; IC95 % : 1,0-2,9).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cannabis et asthme"
        },
        {
            "text": "Plusieurs cas d'asthme provoqu\u00e9 par l'usage de coca\u00efne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits [96] [97] [98] [99] . Parmi six patients asthmatiques hospitalis\u00e9s pour une exacerbation s\u00e9v\u00e8re survenue apr\u00e8s avoir sniff\u00e9 de la coca\u00efne ou fum\u00e9 du crack, trois pr\u00e9sentaient une insuffisance respiratoire aigu\u00eb ayant n\u00e9cessit\u00e9 intubation et ventilation assist\u00e9e. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable chez tous les sujets [96] . Osborn et al. [98] ont montr\u00e9 que l'usage de coca\u00efne augmentait le risque de d\u00e9veloppement ou de recrudescence de l'asthme, avec un OR ajust\u00e9 sur l'\u00e2ge et le sexe de 3,28 (IC95 % : 1, 50) . Chez des sujets non asthmatiques, l'usage r\u00e9gulier de coca\u00efne fum\u00e9e provoque une diminution significative de la conductance sp\u00e9cifique des voies a\u00e9riennes (SGaw) de 25,4 AE 6,3 % \u00e0 la 5 e minute, alors que la diminution de ce param\u00e8tre n'est pas significative avec le chlorhydrate de coca\u00efne inject\u00e9 par voie IV et avec le placebo fum\u00e9 [100] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 75,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 90,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 916,
                    "end": 921,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coca\u00efne et asthme"
        },
        {
            "text": "En raison du caract\u00e8re illicite de l'usage des opiac\u00e9s, un m\u00e9decin peut se retrouver face \u00e0 un patient niant un tel usage. Dans cette situation, l'apparition d'un syndrome de sevrage aux opiac\u00e9s et les dosages urinaires d'opiac\u00e9s peuvent aider au diagnostic [32, 101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patient niant l'usage d'opiac\u00e9s"
        },
        {
            "text": "H\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des crit\u00e8res diagnostiques de l'asthme Dans la majorit\u00e9 des \u00e9tudes de cette revue, le diagnostic d'asthme reposait sur la pr\u00e9sence de sympt\u00f4mes cliniques (dyspn\u00e9e avec sifflements thoraciques, pr\u00e9sence de r\u00e2les sibilants \u00e0 l'auscultation pulmonaire). Dans les rapports de cas cliniques, une spirom\u00e9trie avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e chez seulement cinq sujets. Chez quatre d'entre eux, il existait un syndrome obstructif mais un test de r\u00e9versibilit\u00e9 sous b\u00eata-2-adr\u00e9nergiques n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 [30, 35] . Chez le patient de Moreau et al. [5] , il \u00e9tait observ\u00e9 une r\u00e9versibilit\u00e9 du syndrome obstructif, avec un VEMS (% de la valeur pr\u00e9dite) de 88 % pr\u00e9bronchodilatateur et de 92 % postbronchodilatateur. Enfin, un des 6 sujets de del los Santos-Sastre [35] avait eu un test d'HRB au carbachol positif (apr\u00e8s normalisation de la spirom\u00e9trie). De m\u00eame, dans les \u00e9tudes transversales, cas-t\u00e9moins et longitudinales, le diagnostic de l'asthme reposait sur des crit\u00e8res cliniques dans la majorit\u00e9 des \u00e9tudes (12/15). Dans les 4 \u00e9tudes r\u00e9trospectives de dossiers de patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s [51] [52] [53] [54] , le diagnostic reposait sur les donn\u00e9es des certificats de d\u00e9c\u00e8s indiquant que l'asthme \u00e9tait la cause principale du d\u00e9c\u00e8s. Dans 2 de ces 4 \u00e9tudes, l'autopsie retrouvait des signes d'asthme (bouchons muqueux obstruant les lumi\u00e8res bronchiques et inflammation de la muqueuse bronchique) chez 70 % [51] et chez 98 % des sujets [52] . Dans l'\u00e9tude cas-t\u00e9moin de Boto de los Bueis [37] , les cas avaient une diminution du VEMS significativement plus importante que les t\u00e9moins (75,4 % vs. 101 % de la valeur pr\u00e9dite ; p < 0,05). Un test de r\u00e9versibilit\u00e9 n'avait \u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9. Enfin, le test d'HRB \u00e0 la m\u00e9tacholine, r\u00e9alis\u00e9 chez tous les sujets, \u00e9tait significativement plus souvent positif chez les cas que chez les t\u00e9moins (44 % vs. 15,6 % ; p < 0,0001).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 551,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 766,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1091,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1092,
                    "end": 1096,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1101,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1106,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1404,
                    "end": 1408,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1433,
                    "end": 1437,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1485,
                    "end": 1489,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patient niant l'usage d'opiac\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Pathologies pulmonaires pouvant simuler un asthme chez un consommateur d'h\u00e9ro\u00efne Certaines pathologies pulmonaires li\u00e9es \u00e0 l'usage d'h\u00e9ro\u00efne peuvent s'accompagner de dyspn\u00e9e, de sifflements thoraciques et de r\u00e2les sibilants pouvant simuler un asthme. OEd\u00e8me aigu du poumon (OAP) Un OAP concomitant de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne, le plus souvent dans un contexte de surdose a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans plusieurs \u00e9tudes [102] [103] [104] . L'h\u00e9ro\u00efne est le plus souvent inject\u00e9e par voie IV, plus rarement sniff\u00e9e [105] . L'OAP peut \u00eatre cardiog\u00e9nique ou plus rarement non cardiog\u00e9nique. L'OAP cardiog\u00e9nique est habituellement d'\u00e9volution favorable mais des cas mortels ont toutefois \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s [106] . Les OAP non cardiog\u00e9niques, \u00e9galement d\u00e9crits dans un contexte de surdose, sont moins fr\u00e9quents : 2,1 % [103] \u00e0 10,4 % [104] des OAP mais sont le plus souvent d'\u00e9volution fatale. L'augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire associ\u00e9e \u00e0 la lib\u00e9ration d'histamine par les mastocytes sous l'effet des opiac\u00e9s pourrait expliquer ces OAP non cardiog\u00e9niques. Dans le cas mortel li\u00e9 \u00e0 l'usage d'h\u00e9ro\u00efne sniff\u00e9e rapport\u00e9 par Merigian et Blaho [33] , l'autopsie retrouvait \u00e0 la fois des signes d'asthme (bouchons muqueux dans les lumi\u00e8res bronchiques et inflammation de la muqueuse bronchique) et des signes d'OAP (liquide h\u00e9morragique mousseux en quantit\u00e9 importante dans le parenchyme pulmonaire). Pneumonie aigu\u00eb \u00e0 \u00e9osinophiles Brander et al. [107] ont d\u00e9crit un cas de pneumonie aigu\u00eb \u00e0 \u00e9osinophiles li\u00e9e \u00e0 l'inhalation d'h\u00e9ro\u00efne. La patiente pr\u00e9sentait une dyspn\u00e9e s\u00e9v\u00e8re, des sifflements thoraciques, des r\u00e2les sibilants diffus et une diminution du d\u00e9bit expiratoire de pointe (DEP) \u00e0 50 % de la valeur th\u00e9orique. Il \u00e9tait observ\u00e9 des opacit\u00e9s infiltratives diffuses sur la radiographie pulmonaire, une augmentation des IgE s\u00e9riques totales et une augmentation des polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles (29 %) dans le liquide de lavage broncho-alv\u00e9olaire. L'\u00e9volution \u00e9tait rapidement favorable sous corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 412,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 418,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 424,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 506,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 690,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1131,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1429,
                    "end": 1434,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patient niant l'usage d'opiac\u00e9s"
        },
        {
            "text": "En raison de la gravit\u00e9 des exacerbations d'asthme chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne, il est n\u00e9cessaire de rechercher une telle consommation [5, 38, 108] . Les patients qui se pr\u00e9sentent aux urgences ou sont hospitalis\u00e9s pour une exacerbation d'asthme doivent \u00eatre interrog\u00e9s sur une \u00e9ventuelle consommation d'h\u00e9ro\u00efne (inhal\u00e9e, sniff\u00e9e ou inject\u00e9e par voie IV). Si cette consommation est soup\u00e7onn\u00e9e, une analyse toxicologique des urines pour les opiac\u00e9s peut confirmer le diagnostic. Une surveillance attentive du patient en unit\u00e9 de soins intensifs est alors imp\u00e9rative en raison du risque de d\u00e9gradation rapide de l'\u00e9tat respiratoire pouvant n\u00e9cessiter une intubation et une ventilation assist\u00e9e [43, 47] . Enfin, la consommation d'h\u00e9ro\u00efne a un impact sur le contr\u00f4le de l'asthme, ce qui n\u00e9cessite une prise en charge pluridisciplinaire (m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, pneumologue et addictologue) [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 701,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 705,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Contribution \u00e0 l'\u00e9tude : MU (conception et \u00e9criture de l'article, analyse critique et approbation de la version soumise apr\u00e8s relecture) ; JP (analyse critique et approbation de la version soumise apr\u00e8s relecture) ; GP (analyse critique et approbation de la version soumise apr\u00e8s relecture) ; NJ (analyse critique et approbation de la version soumise apr\u00e8s relecture).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats : les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Updated guidelines (2015) for management and monitoring of adult and adolescent asthmatic patients (from 12 years and older) of the Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise (SPLF)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raherison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonniaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Desl\u00e9e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "279--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "synth\u00e8se des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques descriptives",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Splf",
                    "middle": [],
                    "last": "De La",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "L&apos;asthme En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "151--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Comment consid\u00e9rer et prendre en charge les facteurs favorisants et les comorbidit\u00e9s dans l'asthme s\u00e9v\u00e8re de l'adulte ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Veaudor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Margelidon-Cozzolino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigearias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Devouassoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1030--1072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Dangerous relationships'': asthma and substance abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Caponnetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auditore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alamo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Campagna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Demma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Addict Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "158--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "L'h\u00e9ro\u00efne rend l'asthme difficile et parfois presque mortel",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tummino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Alagha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1072--1077",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Les niveaux d'usage des drogues en France en 2014, exploitation des donn\u00e9es du Barom\u00e8tre sant\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00e9zet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Spilka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Tendances",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Quantitative damage-benefit evaluation of drug effects: major discrepancies between the general population, users and experts",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Luquiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Talon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Psychopharmacol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "590--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A damage/benefit evaluation of addictive product use",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Falissard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Benyamina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Karila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Addiction",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "441--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Addiction aux opiac\u00e9s : clinique et complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Laqueille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dervaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "707--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "La pathologie bronchopulmonaire des toxicomanes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Saidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "259--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The pulmonary pathology of illicit drug and substance abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tomashefski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Felo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Diagn Pathol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "413--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The large spectrum of pulmonary complications following illicit drug use: features and mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9garbane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chem Biol Interact",
            "volume": "206",
            "issn": "",
            "pages": "444--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "opio\u00efdes et produits de substitution : toxicologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch\u00e8ze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Opiac\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "EMC Biol Med",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Pulmonary \"mainline'' granulomatosis: talcosis secondary to intravenous heroin abuse with characteristic x-ray findings of asbestosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Natl Med Assoc",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Pulmonary granulomatosis associated with insoluble fillers in a heroin addict",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tseng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Formos Med Assoc",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "198--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Composition de l'h\u00e9ro\u00efne et connaissance des usagers -r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate SINTES Observations",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahaie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadet-Tairou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pharmacokinetics and pharmacodynamics of high doses of pharmaceutically prepared heroin, by intravenous or by inhalation route in opioid-dependent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Ree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hillebrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Huitema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hendriks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Basic Clin Pharmacol Toxicol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "86--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Understanding polydrug use: review of heroin and cocaine co-use",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Addiction",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "7--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Addictions \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne et \u00e0 la coca\u00efne",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dervaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Laqueille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "EMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "D\u00e9c\u00e8s et h\u00e9ro\u00efne : proposition d'un guide d'aide au diagnostic",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Morel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Med Leg",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "147--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pharmacogenetics and human molecular genetics of opiate and cocaine addictions and their treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kreek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Laforge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pharmacol Rev",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Synthesis, opioid receptor affinity, and enzymatic hydrolysis of sterically hindered morphine 3-esters",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mignat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlicht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Pharm Sci",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "690--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pharmacological treatments of opiate dependence",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Benyamina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Karila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Curr Pharm Des",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1384--1392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Loss of tolerance and overdose mortality after inpatient opiate detoxification: follow up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Strang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccambridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Best",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Beswick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bearn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rees",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "959--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Diagnostic and statistical manual of mental disorders",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Treating opioid dependence. Growing implications for primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Krantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mehler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "277--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Addiction is a brain disease, and it matters",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Leshner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Science",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Bronchospasm and intravenous street heroin",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Bronchospasm and heroin inhalation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Heroin inhalation and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "297",
            "issn": "",
            "pages": "1511--1513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The role of pharmacology and forensics in the death of an asthmatic",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Merigian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blaho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Anal Toxicol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "522--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Inhaled heroin-induced status asthmaticus: five cases and a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cygan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trunsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Corbridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "272--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Airway obstruction and heroin inhalation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Los Santos-Sastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Capote-Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonzales-Castro",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Association between substance abuse and acute exacerbation of bronchial asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gaeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spevack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhoden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1170--1172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Bronchial hyperreactivity in patients who inhale heroin mixed with cocaine vaporized on aluminum foil",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boto De Los Bueis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pereira",
                    "middle": [],
                    "last": "Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Maldonado",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ayerbe",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garcia",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1223--1253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Asthma in opiate addicts",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ghodse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Myles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "41--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Medical diagnoses associated with substance dependence among inpatients at a large urban hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Trick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Heroin insufflation as a trigger for patients with life-threatening asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Krantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hershow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Prachand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hryhorczuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "510--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Characteristics of heroin-dependent patients seeking asthma care in the ED",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mycyk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "895--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Interruptions et changements de posologie des cortico\u00efdes inhal\u00e9s par les patients asthmatiques : \u00ab enqu\u00eate en pharmacie",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laforest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Ganse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Devouassoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatt\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamberou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Belhassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "8--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Profile of acute asthma exacerbation in drug users",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Doshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shenoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molnar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henkle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Ther",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "39--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Asthma inhaler misuse and substance abuse: a random survey of secondary school students",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mccabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Addict Behav",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "278--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Patterns of health care utilization for asthma treatment in adults with substance use disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Samnaliev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Addict Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "79--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The effects of cocaine and heroin use on intubation rates and hospitalization in patients with acute asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Iliescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Margellos-Anast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Estarziau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ansell",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1951--1958",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Near fatal asthma in an inner city population",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Doshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shenoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lankala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henkle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Ther",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1375--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The effect of prehospital nebulized naloxone on suspected heroin-induced bronchospasm",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tataris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein-Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "717--725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Fatal heroin overdoses resulting from non-injecting routes of administration",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Darke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Addiction",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "569--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Fatal intoxication as a consequence of intranasal administration (snorting) or pulmonary inhalation (smoking) of heroin",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiblin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eksborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fugelstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Forensic Sci Int",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "241--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Asthma deaths confounded by substance abuse. An assessment of fatal asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Greenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Donoghue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lifschultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "604--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Medical examiner asthma death autopsies: a distinct subgroup of asthma deaths with implications for public health preventive strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Weitzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kanarek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smialek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "691--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Contribution of opiates in sudden asthma deaths",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hlavaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Am J Forensic Med Pathol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "49--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Asthma deaths outside the hospital in an urban community from",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohiuddin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zacharisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "412--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "La function respiratoire chez l'h\u00e9roinomane avec et sans infection par le VIH. \u00c9tude de 107 cas avec un suivi \u00e0 6 mois chez 36 sujets",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Escamilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pecoul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Besombes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Krempf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "425--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Met5-enkephalin-arg6-phe7 and its receptor in lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Life Sci",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2371--2378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Histamine release by morphine and diamorphine in man",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Withington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "26--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Opiates, mast cells and histamine release",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Barke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Life Sci",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1391--1400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Intravenous morphine and nalbuphine increase histamine and catecholamine release without accompanying hemodynamic changes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Doenicke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoernecke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Pharmacol Ther",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "B\u00eata-Tryptase measurements post-mortem in anaphylactic deaths and in controls",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Edston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hage-Hamsten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Forensic Sci Int",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "135--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Allergy to heroin",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shaikh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "555--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Opiate inhalation and occupational asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Agius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "298",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Occupational rhinitis and bronchial asthma due to morphine: evidence from inhalational and nasal challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u01celczynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "914--922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Reversible inhibition of cholinesterases by opioids: possible pharmacological consequences",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranaudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Costagli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Pharm Pharmacol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1164--1172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Inhaled heroin causing a life-threatening asthma exacerbation and marked peripheral eosinophilia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Whale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Molyneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Br J Hosp Med (Lond)",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "332--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "A morphologic study of the airway structure abnormalities in patients with asthma by high-resolution computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Thorac Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "2697--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Pulmonary complications associated with illicit drug use. An update",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O&apos;donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Selig",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aravamuthan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "460--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Pulmonary complications of illicit drug use: differential diagnosis based on CT findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "199--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Imaging of illicit drug use",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Venkatanarasimha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roobottom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Radiol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Thoracic complications of illicit drug use: an organ system approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gotway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Marder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hanks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dawn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "119--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Bullous pulmonary damage in users of intravenous drugs",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Karpel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Appel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Williams",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Chest",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "266--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Precocious emphysema in intravenous drug abusers",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weisbrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamberlain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "233--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "The association between heroin inhalation and early onset emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thwaite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Chest",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1156--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "The impact of respiratory viral infection on wheezing illnesses and asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hartert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Immunol Allergy Clin North Am",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "539--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Viral infection in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ichiwata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergol Int",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "21--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "The role of viral infections in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hewitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Farne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritchie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Luke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ther Adv Respir Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "158--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Impact of viral infection on acute exacerbation of asthma in out-patient clinics: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Thorac Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "505--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "The importance of bacterial and viral infections associated with adult asthma exacerbations in clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iikura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Koketsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Marijuana and cocaine impair alveolar macrophage function and cytokine production",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dubinett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1606--1619",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "D\u00e9sordres immunitaires et toxicomanies : facteurs \u00e9tiologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Escamilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Rev Fr Allergol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "179--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Frequent injecting impairs lymphocyte reactivity in HIV-positive and HIV-negative drug users",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mientjes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Miedema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Ameijden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schellekens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Roos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "35--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Nonanalgesic effects of opioids: mechanisms and potential clinical relevance of opioid-induced immunodepression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacerdote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Franchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Panerai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Pharm Des",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "6034--6076",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Alterations of immune functions in heroin addicts",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustafa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Saad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Egypt J Immunol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "153--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Evidence for the nucleus accumbens as a neural substrate of heroin-induced immune alterations",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Saurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ijames",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lysle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Pharmacol Exp Ther",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "1040--1047",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Substance abuse and acute asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Corbridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cygan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "347--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Asthma associated with the use of cocaine, heroin, and marijuana: a review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "March",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sands",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Consommation de tabac et trouble li\u00e9 \u00e0 l'usage de substances illicites : que devrions-nous faire",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Karila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Petit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarmdini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coscas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "795--805",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Interaction between asthma and smoking increases the risk of adult airway obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aanerud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Carsin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dratva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gislason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "635--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Asthma and cigarette smoking: a review of the empirical literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcleish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zvolensky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "345--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Respiratory symptoms and lung function in habitual heavy smokers of marijuana alone, smokers of marijuana and tobacco, smokers of tobacco alone, and nonsmokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Coulson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bourque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "209--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Respiratory effects of nontobacco cigarettes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bloom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kaltenborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Paoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Camilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lebowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "295",
            "issn": "",
            "pages": "1516--1524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Respiratory effects of nontobacco cigarettes: a longitudinal study in general population",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Krzyzanowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bloom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lebowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Int J Epidemiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "132--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "The respiratory effects of cannabis dependence in young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poulton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moffitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramankutty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Addiction",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1669--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Respiratory effects of marijuana and tobacco use in a U.S. sample",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Augustson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Budney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "33--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Effects of cannabis on pulmonary structure, function and symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weatherall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pritchard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnaughton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1058--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Cocaine-associated asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugarten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "438--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Crack abuse and asthma: a fatal combination",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Polos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "N Y State J Med",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "511--513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "New-onset bronchospasm or recrudescence of asthma associated with cocaine abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Osborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "689--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Prevalence of cocaine use and its impact on asthma exacerbation in an urban population",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lippmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dalsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Taggart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pomerantz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1324--1333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Acute effects of inhaled and i.v. cocaine on airway dynamics",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kleerup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Koyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "904--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Forensic drug testing for opiates. VII. Urinary excretion profile of intranasal (snorted) heroin",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jufer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Darwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Needleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Anal Toxicol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "379--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Acute cardiomyopathy with recurrent pulmonary edema and hypotension following heroin overdosage",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Paranthaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Chest",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "117--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Heroin-related noncardiogenic pulmonary edema: a case series",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sporer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1628--1660",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Patterns of presentation in heroin overdose resulting in pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brownfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Korn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "32--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Delayed resolution of pulmonary oedema after cocaine/heroin abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Raijmakers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Groeneveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teule",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thijs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Pulmonary edema in fatal heroin overdose: immunohistological investigations with IgE, collagen IV and laminin -no increase of defects of alveolar-capillary membranes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dettmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Musshoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreisvogt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Madea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Forensic Sci Int",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "87--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Acute eosinophilic pneumonia in a heroin smoker",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tukiainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "750--752",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Pneumologie et substances addictives inhal\u00e9es : les enjeux",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dautzenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1335--1342",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "La proportion de consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne est plus \u00e9lev\u00e9e chez les asthmatiques. La pr\u00e9valence de l'asthme et de l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique est plus importante chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. L'observance du traitement de l'asthme est moins bonne chez les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne. L'usage d'h\u00e9ro\u00efne, notamment par voie pulmonaire (inhalation), peut favoriser le d\u00e9veloppement de l'asthme, avec une relation temporelle entre le d\u00e9but de la consommation et l'apparition de l'asthme. Il existe une association positive entre l'usage d'h\u00e9ro\u00efne inhal\u00e9e et les exacerbations d'asthme. En cas d'exacerbation d'asthme, les consommateurs d'h\u00e9ro\u00efne sont plus souvent admis en soins intensifs et intub\u00e9s, avec un recours plus fr\u00e9quent \u00e0 une ventilation invasive.Les d\u00e9c\u00e8s par asthme chez les h\u00e9ro\u00efnomanes surviennent principalement apr\u00e8s injection intraveineuse (notamment en cas de surdose), mais aussi apr\u00e8s une utilisation par voie nasale ou pulmonaire.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Complications respiratoires li\u00e9es \u00e0 la consommation d'h\u00e9ro\u00efne (modifi\u00e9 d'apr\u00e8s Tomashefski et al.[11] et M\u00e9garbane et al.[12])",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "et al. [43] ont montr\u00e9 que, comparativement aux sujets consommant de Citations identifi\u00e9es \u00e0 partir de Medline N = 97 Diagramme de s\u00e9lection des articles TABLEAU III Asthme li\u00e9 \u00e0 l'usage d'h\u00e9ro\u00efne : rapports de cas cliniques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": ", les virus respiratoires (Myxovirus influenzae A et B, Myxovirus parainfluenzae, virus respiratoire syncytial [VRS], ad\u00e9novirus, rhinovirus, coronavirus) \u00e9taient retrouv\u00e9s chez 34 % des sujets pr\u00e9sentant une exacerbation aigu\u00eb d'asthme. Dans un autre travail chez des patients hospitalis\u00e9s pour une exacerbation aigu\u00eb d'asthme, une infection virale et/ ou bact\u00e9rienne \u00e9tait retrouv\u00e9e chez 70 % des patients. Les virus les plus souvent retrouv\u00e9s \u00e9taient les rhinovirus, le VRS, Myxovirus influenzae et le m\u00e9tapneumovirus humain (MPVH) ; les bact\u00e9ries les plus souvent isol\u00e9es \u00e9taient Streptococcus pneumoniae et Haemophilus influenzae",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}