{
    "paper_id": "b4fb6c6587b0851b3c7571db46b3cd838ca6a423",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La manifestaci\u00f3n aislada m\u00e1s signifi cativa es el bloqueo card\u00edaco completo cong\u00e9nito. M\u00e1s de un 90% de estos casos son debidos al LEN. La mayor\u00eda de los pacientes tiene un bloqueo de tercer FIGURA 19-2 Placas anulares de descamaci\u00f3n del lupus eritematoso neonatal pareciendo una ti\u00f1a corporal. FIGURA 19-3 Placas atr\u00f3fi cas y ojos de mapache en la cara de dos gemelos con lupus neonatal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "FIGURA 19-4 \u00abOjos de mapache\u00bb y eritema facial prominente en un lactante con lupus neonatal. (Por cortes\u00eda de Dr. Joseph Lam.) FIGURA 19-5 Cambios atr\u00f3fi cos y pigmentarios en un lactante con lupus eritematoso neonatal. Este ni\u00f1o tambi\u00e9n ten\u00eda un bloqueo cong\u00e9nito A-V.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "FIGURA 19-9 Lactante con erupci\u00f3n similar a la enfermedad del suero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "FIGURA 19-10 Erupci\u00f3n papulopustulosa debida a CSF-G.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Erupciones infl amatorias y purp\u00faricas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este grupo de erupciones est\u00e1 constituido por lesiones de morfolog\u00eda variable y etiolog\u00eda diversa. Sin embargo, todas tienen como caracter\u00edstica com\u00fan la presencia de eritema, refl ejo de su naturaleza infl amatoria. Varias alteraciones parecen representar reacciones de hipersensibilidad, pero la etiolog\u00eda de la mayor\u00eda es desconocida. El diagn\u00f3stico diferencial de las p\u00farpuras en el reci\u00e9n nacido es extenso, incluyendo alteraciones hematol\u00f3gicas, infecciones, traumatismos y alteraciones yatrog\u00e9nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eulalia Baselga, Antonio Torrelo"
        },
        {
            "text": "Eritema anular es un t\u00e9rmino descriptivo que engloba varias entidades de etiolog\u00eda desconocida caracterizadas por lesiones polic\u00edclicas circinadas que se extienden de forma perif\u00e9rica a partir de un foco central 1, 2 . Dadas las escasas diferencias en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, la edad de inicio, la duraci\u00f3n de las lesiones individuales y la duraci\u00f3n total de las erupciones, se han utilizado t\u00e9rminos descriptivos para explicar estas alteraciones (v. tabla . Por razones de pron\u00f3stico es \u00fatil subdividir los eritemas anulares en formas transitorias y persistentes 3 . Las formas transitorias incluyen el eritema anular de la lactancia y la entidad peor establecida de eritema giratorio atrofi ante transitorio neonatal. Los eritemas anulares persistentes incluyen el eritema anular centr\u00edfugo, el eritema anular familiar y el eritema giratorio persistente. En este ep\u00edgrafe no se consideran otras formas de eritema anular, que corresponden a manifestaciones de enfermedades bien establecidas (p. ej., lupus neonatal) o con caracter\u00edsticas cl\u00ednicas o histol\u00f3gicas bien diferenciadas (p. ej., eritema multiforme, eritema cr\u00f3nico migratorio, eritema marginado reum\u00e1tico y eritema giratorio repentino).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 216,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 571,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ERITEMAS ANULARES"
        },
        {
            "text": "El eritema anular de la lactancia es una enfermedad benigna de la lactancia temprana caracterizada por p\u00e1pulas urticariales que aumentan perif\u00e9ricamente, formando anillos de 2-3 cm o arcos, elevados, similares a cordones o con bordes urticariales [4] [5] [6] . Las lesiones adyacentes confl uyen formando lesiones arciformes y polic\u00edclicas (v. fi gura . En los bordes no hay vesiculaci\u00f3n ni descamaci\u00f3n. La erupci\u00f3n es asintom\u00e1tica. Las lesiones individuales se resuelven espont\u00e1neamente sin dejar rastro, pero siguen apareciendo lesiones nuevas de forma c\u00edclica hasta la resoluci\u00f3n completa, que tiene lugar durante el primer a\u00f1o de vida. Se han descrito algunos casos que duran varios a\u00f1os [7] [8] [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 254,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 258,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 695,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 699,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 703,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular de la lactancia"
        },
        {
            "text": "La causa del eritema anular es desconocida y no se asocia a alteraciones sist\u00e9micas. Los estudios histol\u00f3gicos revelan un in-fi ltrado superfi cial y profundo, denso y perivascular de c\u00e9lulas mononucleares y eosin\u00f3fi los. No se observan fi guras \u00bben llama\u00bb. La epidermis es normal o ligeramente espongi\u00f3tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular de la lactancia"
        },
        {
            "text": "Los estudios de laboratorio son normales. La eosinofi lia tisular no va acompa\u00f1ada de eosinofi lia perif\u00e9rica. Los niveles de inmunoglobulinas, incluida la IgE, son normales. El diagn\u00f3stico diferencial debe incluir otras lesiones anulares de la infancia (v. la siguiente discusi\u00f3n). No se necesita tratamiento dada la naturaleza autolimitada de la erupci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular de la lactancia"
        },
        {
            "text": "El eritema giratorio atr\u00f3fi co transitorio neonatal es una entidad peor defi nida 10 , caracterizada cl\u00ednicamente por placas anulares con un borde eritematoso y un centro atr\u00f3fi co. Las lesiones aparecen en el per\u00edodo neonatal y desaparecen durante el primer a\u00f1o de vida. Los hallazgos histol\u00f3gicos incluyen atrofi a epid\u00e9rmica y un infi ltrado mononuclear perivascular. Los estudios de inmunofl uorescencia muestran dep\u00f3sitos granulares de IgG, C3 y C4 en la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica y alrededor de los capilares. El eritema giratorio atrofi ante transitorio neonatal posiblemente representa una variedad neonatal de lupus eritematoso 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 84,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 635,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular de la lactancia"
        },
        {
            "text": "El eritema anular centr\u00edfugo es una forma m\u00e1s persistente de eritema anular que generalmente afecta a los adultos 12 , si bien tambi\u00e9n puede ocurrir en ni\u00f1os y raramente en reci\u00e9n nacidos 3, [13] [14] [15] [16] . Las lesiones se parecen a nivel cl\u00ednico a las del eritema anular de la infancia, aunque presentan ves\u00edculas y descamaci\u00f3n en los bordes. La escamas se quedan detr\u00e1s de los bordes que van progresando, los cuales, en contraste con el eritema anular del lactante, no est\u00e1 indurado. Las lesiones individuales se resuelven de forma espont\u00e1nea al cabo de unas semanas; sin embargo, pueden ir apareciendo placas nuevas durante a\u00f1os o puede ser un trastorno que dura toda la vida. No se asocia a prurito.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular centr\u00edfugo"
        },
        {
            "text": "El eritema giratorio persistente se engloba en el mismo espectro del eritema anular centr\u00edfugo [16] [17] [18] . Algunos autores defi enden la diferencia de esta forma de eritema y consideran que las caracter\u00edsticas que los diferencian se encuentran en el inicio, la duraci\u00f3n del proceso de m\u00e1s de 15 a\u00f1os, la presencia de un prurito ligero o grave y especialmente la presencia de vesiculaci\u00f3n 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 109,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 395,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular centr\u00edfugo"
        },
        {
            "text": "Se cree que el eritema anular centrifugo representa una reacci\u00f3n de hipersensibilidad a diversos factores desencadenantes, incluyendo agentes infecciosos (Candida 19, 20 , virus de Epstein-Barr 14 y Ascaris 21 ), f\u00e1rmacos o alimentos 22, 23 y neoplasias, especialmente en adultos. La inyecci\u00f3n intrad\u00e9rmica de candidina o tricofi tina puede reproducir las lesiones cl\u00ednicas 13, 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 166,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 169,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 240,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular centr\u00edfugo"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas histol\u00f3gicas consisten en un infi ltrado mononuclear denso, superfi cial, perivascular. Puede haber paraqueratosis o espongiosis epid\u00e9rmica. No existe un tratamiento efi caz para todos los casos, Los agentes para el tratamiento incluyen la nistatina oral 20 , la anfotericina B 19 , los antif\u00fangicos t\u00f3picos, antihistam\u00ednicos, cromoglicato dis\u00f3dico y el interfer\u00f3n \u2423 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 300,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular centr\u00edfugo"
        },
        {
            "text": "Se han descrito casos hereditarios de eritema anular con una herencia autos\u00f3mica dominante 25, 26 . El cuadro debuta en la lactancia temprana. La descamaci\u00f3n, la vesiculaci\u00f3n y el prurito pueden ser m\u00e1s comunes que en el eritema anular centr\u00edfugo. Las lesiones desaparecen y dejan una hiperpigmentaci\u00f3n residual. La cronicidad es la norma. Pueden asociarse a lengua geogr\u00e1fi ca 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritema anular familiar"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial incluye otras erupciones con lesiones similares a anillos, como son el lupus neonatal, el eritema multiforme, la urticaria, las lesiones urticariales del penfi goide, las infecciones f\u00fangicas, el eritema cr\u00f3nico migratorio y la enfermedad de Lyme cong\u00e9nita 7, 27, 28 . Para descartar el lupus neonatal, se recomienda la determinaci\u00f3n de los anticuerpos s\u00e9ricos (antinucleares SS-A y SS-B). [29] [30] [31] [32] [33] [34] [35] [36] El lupus eritematoso neonatal (LEN) es una enfermedad de reci\u00e9n nacidos producida por la transmisi\u00f3n de anticuerpos maternos. Las principales manifestaciones son dermatol\u00f3gicas y card\u00edacas. Los hallazgos cut\u00e1neos son transitorios. La enfermedad card\u00edaca, que es responsable de la mortalidad y morbilidad del LEN, se inicia en el \u00fatero y afecta permanentemente al sistema de conducci\u00f3n card\u00edaco. Otros hallazgos son las alteraciones hep\u00e1ticas y hematol\u00f3gicas. Las madres de los lactantes con lupus eritematoso neonatal tienen en un 95% de los casos autoanticuerpos anti-Ro/SS-A. Los autoanticuerpos anti-La/SS-B y anti-U1RNP tambi\u00e9n se han visto implicados en la patogenia del LEN en una minor\u00eda de pacientes 37, 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 293,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 441,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1165,
                    "end": 1168,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1171,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial del eritema anular"
        },
        {
            "text": "Un 50% de los lactantes con LEN tiene lesiones cut\u00e1neas y el bloqueo card\u00edaco est\u00e1 presente en el 10% de los casos 29, 36 . Las lesiones generalmente se desarrollan a las pocas semanas de vida, si bien pueden estar presentes al nacer, lo que sugiere que la radiaci\u00f3n ultravioleta (UV) no es esencial para el desarrollo de las lesiones cut\u00e1neas del LEN 39 . Cl\u00ednicamente, la piel es an\u00e1loga a la observada en el lupus cut\u00e1neo subagudo, en sus dos variantes: papuloescamosa y anular. Las lesiones papuloescamosas son m\u00e1s comunes y est\u00e1n caracterizadas por placas eritematosas, no induradas y descamativas (v. fi gura . En ocasiones las lesiones cut\u00e1neas tienen un aspecto atr\u00f3fi co (v. fi gura . Puede haber ulceraciones 40 . A diferencia del lupus discoide, no hay formaci\u00f3n de cicatrices ni tapones foliculares. La variante anular, que ocurre casi de forma exclusiva en Jap\u00f3n, consiste en placas anulares e infl amatorias 41 . Entre las manifestaciones raras se encuentran el lupus profundo y la poiquilodermia generalizada, con erosiones y placas de alopecia 42, 43 . Las lesiones del LEN pueden ser generalizadas, aunque son m\u00e1s comunes en la cara y en el cuero cabelludo, afectando de forma predominante las \u00e1reas periorbitarias y malares, lo que con frecuencia redetermina un aspecto de \u00abojos de mapache\u00bb (v. fi guras 19-3 y 19-4). A menudo la aparici\u00f3n de la erupci\u00f3n se ve precipitada o agravada por la exposici\u00f3n al sol. Sin embargo, la exposici\u00f3n al sol no es estrictamente necesaria, dado que las lesiones pueden ocurrir en \u00e1reas protegidas, como son la regi\u00f3n del pa\u00f1al, las palmas y las plantas 39, 44, 45 . Las lesiones cut\u00e1neas son transitorias y dejan de aparecer alrededor de los 6 meses, cuando desaparecen los anticuerpos maternos. Las lesiones pueden provocar hipopigmentaci\u00f3n y atrofi a de la epidermis (v. fi gura 36 . Las telangiectasias son una secuela m\u00e1s permanente. Las telangiectasias pueden ser un signo inicial del LEN y aparecer sin venir precedidas de lesiones infl amatorias identifi cables; se han observado caracter\u00edsticas de la piel marm\u00f3rea telangiect\u00e1sica cong\u00e9nita 35, 46 . Se ha publicado un caso de LEN con un perfi l serol\u00f3gico compatible en lupus inducido por f\u00e1rmacos en un re-ci\u00e9n nacido cuya madre hab\u00eda sido tratada con \u2423-interfer\u00f3n durante el per\u00edodo de gestaci\u00f3n 47 . grado; sin embargo, se ha identifi cado la progresi\u00f3n a partir de un bloqueo de segundo grado 48 . El bloqueo card\u00edaco con frecuencia ya puede detectarse a las 20 semanas de gestaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 354,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 721,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 924,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1060,
                    "end": 1063,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1066,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1606,
                    "end": 1609,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1613,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1614,
                    "end": 1616,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1834,
                    "end": 1836,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2102,
                    "end": 2105,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2106,
                    "end": 2108,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2409,
                    "end": 2411,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n puede ocurrir una enfermedad hep\u00e1tica transitoria, que se manifi esta por hepatomegalia (con un cuadro de colestasis) o elevaci\u00f3n de las transaminasas hep\u00e1ticas 35, [49] [50] [51] , y trombocitopenia u otras citopenias aisladas 52 . Las petequias y la p\u00farpura tambi\u00e9n se han descrito como un signo de presentaci\u00f3n del LEN 53 . Otros hallazgos menos comunes incluyen trombosis asociada a anticuerpos anticardiolipina, hipocalcemia, paraparesia esp\u00e1stica, neumonitis y miastenia grave transitoria [54] [55] [56] . La afectaci\u00f3n del sistema nervioso central (SNC) se ha descrito en 10 de 11 lactantes consecutivos diagnosticados de LEN, en la forma de alteraciones en la ecograf\u00eda o en la TC, que sin embargo no dieron lugar a manifestaciones neurol\u00f3gicas cl\u00ednicas 57 . Esta afectaci\u00f3n del SNC en el LEN probablemente sea un fen\u00f3meno transitorio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 238,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 332,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 772,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Entre un 30% y un 50% de las madres de lactantes con LEN tiene una conectivopat\u00eda, con mayor frecuencia LES o s\u00edndrome de Sj\u00f6gren. Sin embargo, la mayor\u00eda son asintom\u00e1ticas. Se debate sobre el riesgo de estas madres de desarrollar de forma clara enfermedades del tejido conjuntivo, con una incidencia que oscila entre el 2% y m\u00e1s de un 70% 36,58-63 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 universalmente aceptado que la transmisi\u00f3n placentaria de autoanticuerpos IgG maternos es necesaria para la patogenia del LEN, pero no sufi ciente 64 . Los autoanticuerpos implicados con m\u00e1s frecuencia han sido los anti-Ro/SS-A y anti-La/SS-B. M\u00e1s de un 95% de los lactantes con LEN tienen anticuerpos anti-Ro y un 60%-80% tienen anticuerpos anti-La. Un peque\u00f1o subgrupo de lactantes afectados no tienen anticuerpos anti-Ro o anti-La, sino que presentan anti-U1RNP 37, 38 . Las madres con t\u00edtulos altos de anti-Ro y anti-La tienen un mayor riesgo de dar a luz a un lactante con LEN. A pesar de las observaciones iniciales basadas en t\u00e9cnicas de inmunotransferencia o ELISA de que los anticuerpos anti-52 kDa Ro se asociaban a un riesgo mayor de LEN que los anti-60 kDa Ro, las pruebas de laboratorio m\u00e1s precisas con inmunoensayo en l\u00ednea han mostrado que los autoanticuerpos anti-Ro de 60 kDa son signifi cativativamente m\u00e1s sensibles que los anticuerpos anti-Ro de 52 kDa y anti-La de 48 kDa 65 . Adem\u00e1s, al comparar a las madres de ni\u00f1os con LEN que s\u00f3lo desarrollan una erupci\u00f3n con los que sufren un bloqueo card\u00edaco cong\u00e9nito, no se han demostrado diferencias signifi cativas en la prevalencia de ninguno de los tres anticuerpos entre los dos grupos 65 . Sin embargo, existe una diferencia signifi cativa en el sentido que m\u00e1s madres de ni\u00f1os con bloqueo card\u00edaco cong\u00e9nito tienen anticuerpos anti-La que las madres con una enfermedad de caracter\u00edsticas similares con ni\u00f1os no afectados 65 . Lo que es m\u00e1s importante, el nivel medio de anti-La parece ser mayor en las madres de lactantes con bloqueo card\u00edaco cong\u00e9nito que en las de ni\u00f1os con LEN cut\u00e1neo 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1263,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1498,
                    "end": 1500,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1666,
                    "end": 1668,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 claro por qu\u00e9 menos del 5% de las madres con anticuerpos anti-Ro y anti-La dan a luz a un ni\u00f1o afectado y por qu\u00e9 las madres de los ni\u00f1os afectados con frecuencia est\u00e1n asintom\u00e1ticas a pesar de tener los mismos niveles de anticuerpos. Adem\u00e1s, los gemelos son a menudo discordantes para el LEN y el LEN no se produce en todas las gestaciones. Posiblemente existan factores gen\u00e9ticos que faciliten el desarrollo del LEN en ni\u00f1os con anticuerpos maternos del lupus eritematoso. Se ha sugerido una conexi\u00f3n entre la erupci\u00f3n del LEN y el alelo HLA-DRB1*03, as\u00ed como con el polimorfi smo -308A en el gen TNF-\u2423 34 . De manera alternativa, los microquimerismos maternos y/o de los hermanos pueden desempe\u00f1ar un papel adicional, dado que se ha publicado que los niveles de microquimerismos se correlacionan con la actividad de la enfermedad 67 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "Los estudios serol\u00f3gicos de los autoanticuerpos en la madre y el lactante demuestran anticuerpos anti-Ro, anti-La y/o anti-U1RNP. Tambi\u00e9n puede haber anti-ADNn, anti-cardiolipina, antinucleares y factor reumatoide. El anticuerpo anti-Sm, muy espec\u00edfi co para el lupus eritematoso sist\u00e9mico, no se encuentra en el LEN. El titulo de anticuerpos en la madre generalmente es m\u00e1s alto que en el lactante, de forma que si s\u00f3lo se utilizan t\u00e9cnicas de inmunodifusi\u00f3n el resultado en este \u00faltimo puede ser negativo. En estas condiciones deben utilizarse m\u00e9todos m\u00e1s sensibles, como son el ELISA, la inmunotransferencia o el inmunoensayo en l\u00ednea. La biopsia cut\u00e1nea no suele resultar necesaria para el diagn\u00f3stico, pero muestra los cambios caracter\u00edsticos del lupus eritematoso, que son atrofi a epid\u00e9rmica y vacuolizaci\u00f3n de la capa basal con escaso infi ltrado linfohistiocitario en la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica y perianexial. En muchos casos, los cambios histopatol\u00f3gicos en los ni\u00f1os con LEN son m\u00ednimos. La inmunofl uorescencia directa es positiva en un 50% de los casos, demostrando dep\u00f3sitos granulares de IgG, C3 e IgM en la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica. El examen histopatol\u00f3gico del coraz\u00f3n muestra sustituci\u00f3n del n\u00f3dulo auriculoventricular por fi brosis o tejido graso. Tambi\u00e9n pueden verse fi broelastosis endomioc\u00e1rdica y conducto arterioso patente 68, 69 , as\u00ed como dep\u00f3sitos de IgG y de complemento 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1344,
                    "end": 1347,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 1348,
                    "end": 1350,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial incluye la rub\u00e9ola cong\u00e9nita, la infecci\u00f3n por citomegalovirus, el eritema anular de la lactancia, la ti\u00f1a corporal y la dermatitis seborreica. Tambi\u00e9n debe considerarse la s\u00edfi lis cong\u00e9nita, aunque las lesiones de la mucosa no son una caracter\u00edstica del LEN. Pueden encontrarse falsos positivos para la s\u00edfi lis en el LEN. La telangiectasia y la fotosensibilidad pueden sugerir un s\u00edndrome de Bloom o un s\u00edndrome de Rothmund-Thomson. Los estudios serol\u00f3gicos en el lactante y en la madre ayudan a confi rmar el diagn\u00f3stico. Raramente es necesaria la biopsia para realizar estudios histol\u00f3gicos o los estudios de inmunofl uorescencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "A los neonatos con sospecha de LEN se les debe realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica completa, electrocardiograma y hemograma completo que incluya plaquetas y pruebas de funci\u00f3n hep\u00e1tica (v. cuadro 19-1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las lesiones cut\u00e1neas son transitorias. El tratamiento de la enfermedad cut\u00e1nea consiste en protecci\u00f3n solar y en la aplicaci\u00f3n de esteroides t\u00f3picos. El tratamiento con pulsos de l\u00e1ser puede plantearse en las telangiectasias residuales. El bloqueo card\u00edaco cong\u00e9nito es permanente. En la mitad de los reci\u00e9n naci- 27, 32 . Algunos lactantes pueden desarrollar una cardiopat\u00eda de inicio tard\u00edo [72] [73] [74] . Para las madres con anticuerpos anti-Ro y anti-La, el riesgo de dar a luz a un lactante con LEN oscila entre el 1%-20%, seg\u00fan si tienen un LES sintom\u00e1tico o asintom\u00e1tico 29, 32 . El riesgo de reca\u00edda del bloqueo card\u00edaco completo en embarazos posteriores puede alcanzar un 25% 61 . Estos embarazos deben ser monitorizados de forma estrecha, con repetidas ecocardiograf\u00edas fetales 75 . Si se detectan signos de insufi ciencia card\u00edaca congestiva intrauterina, se puede administrar dexametasona, realizar una plasmaf\u00e9resis o ambas 32, [76] [77] [78] [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 398,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 399,
                    "end": 403,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 584,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 587,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 793,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 943,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 944,
                    "end": 948,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 953,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 954,
                    "end": 958,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 963,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "A pesar de que el LEN generalmente es autolimitado, en un peque\u00f1o subgrupo de pacientes puede desarrollarse LES u otras enfermedades autoinmunitarias/reumatol\u00f3gicas en fases posteriores de la vida 62, 80, 81 . El riesgo exacto es desconocido. [82] [83] [84] [85] Las reacciones cut\u00e1neas por f\u00e1rmacos son extraordinariamente raras durante el per\u00edodo neonatal dado que la capacidad de generar una respuesta inmunitaria inducida por f\u00e1rmacos parece ser baja en los lactantes [86] [87] [88] . Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de las reacciones a f\u00e1rmacos precisan tiempo para la sensibilizaci\u00f3n, que puede ser de 1 a 4 semanas o incluso m\u00e1s, y una reexposici\u00f3n al f\u00e1rmaco causante de la misma. Finalmente, los reci\u00e9n nacidos y los lactantes j\u00f3venes est\u00e1n menos expuestos a los f\u00e1rmacos que los adultos. Las reacciones adversas a f\u00e1rmacos pueden clasifi carse de acuerdo con las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la erupci\u00f3n (v. cuadro . Cuando se observe una lesi\u00f3n sospechosa, se debe obtener una historia detallada de las medicaciones, incluyendo los f\u00e1rmacos administrados a la madre, ya que pueden estar presentes en la leche. Las erupciones morbiliformes (v. fi gura 19-6) o maculopapulares (v. fi gura 19-7) son los dos tipos de reacciones m\u00e1s frecuentes en los neonatos, en las que suelen estar implicados los antibi\u00f3ticos (v. fi gura . Con frecuencia es dif\u00edcil diferenciar una erupci\u00f3n por f\u00e1rmacos de un exantema viral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 476,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 481,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se ha demostrado que la crema de EMLA, un anest\u00e9sico local que suele utilizarse frecuentemente en las unidades neonatales, puede producir una erupci\u00f3n purp\u00farica localizada 89, 90 . Este tipo de reacci\u00f3n se ve preferentemente en neonatos y la subsiguiente aplicaci\u00f3n de la crema no siempre reproduce las lesiones purp\u00faricas. La metahemoglobinemia es otra complicaci\u00f3n del uso de EMLA en este grupo de edad 90 . Por tanto, la crema EMLA debe utilizarse con precauci\u00f3n en los lactantes que toman medicaciones que puedan inducir metahemoglobina, como son las sulfamidas, el paracetamol, la nitroglicerina, el nitroprusiato y la fenito\u00edna, particularmente en ni\u00f1os con antecedentes de metahemoglobinemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 178,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ERUPCIONES POR F\u00c1RMACOS"
        },
        {
            "text": "La vancomicina, un antibi\u00f3tico utilizado frecuentemente en los prematuros con infecciones nosocomiales por Staphylococcus epi- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ERUPCIONES POR F\u00c1RMACOS"
        },
        {
            "text": "Maculopapular Urticarial Similar a la enfermedad del suero S\u00edndrome de hipersensibilidad Eritema multiforme Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica Fija medicamentosa Purp\u00farica Vascul\u00edtica Liquenoide Inducida por luz dermidis, puede producir shock y erupci\u00f3n en los reci\u00e9n nacidos (s\u00edndrome del ni\u00f1o rojo) [91] [92] [93] . Esta reacci\u00f3n se caracteriza por la aparici\u00f3n de una erupci\u00f3n intensa, macular, eritematosa sobre el cuello, cara y parte superior del tronco, poco tiempo despu\u00e9s de terminar la infusi\u00f3n. Puede asociarse a hipotensi\u00f3n y shock. Esta reacci\u00f3n se resuelve espont\u00e1neamente en cuesti\u00f3n de horas. Frecuentemente se asocia a la infusi\u00f3n r\u00e1pida; sin embargo, prolongar la infusi\u00f3n por encima de 1 hora no elimina por completo el riesgo 92 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 742,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "Los reci\u00e9n nacidos con SIDA tienen una mayor susceptibilidad a las reacciones por f\u00e1rmacos 94, 95 . En los pacientes con SIDA las reacciones al trimetoprim/sulfametoxazol pueden ser graves, constituyendo una amenaza para la vida. 96 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "94,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "En la lactancia se ha descrito exantema fi jo medicamentoso en el escroto y en el pene, con eritema y edema como consecuencia del clorhidrato de hidroxicina 97 . Sin embargo, el clorhidrato de hidroxicina raramente se administra en el per\u00edodo neonatal por el riesgo de efectos antimuscar\u00ednicos, como son nerviosismo y excitaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "Una reacci\u00f3n similar a la enfermedad de suero es una forma de reacci\u00f3n a los f\u00e1rmacos que tiene lugar predominantemente durante la infancia y se han publicado casos en ni\u00f1os de menos de 5 meses de edad 98 . Se caracteriza por fi ebre, erupci\u00f3n urticarial y artralgias. Tambi\u00e9n puede haber linfoadenopatias. A diferencia de la verdadera enfermedad del suero, no hay inmunocomplejos, vasculitis o afectaci\u00f3n renal. El f\u00e1rmaco que se ha visto implicado con mayor frecuencia es el cefaclor [98] [99] [100] . Este tipo de reacci\u00f3n puede afectar a lactantes con etiolog\u00edas desconocidas o presumiblemente v\u00edricas (v. fi gura .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 204,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 501,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "El sindrome de reacci\u00f3n de hipersensibilidad es una grave reacci\u00f3n a los f\u00e1rmacos caracterizada por fi ebre, erupci\u00f3n cut\u00e1nea, linfadenopat\u00edas y afectaci\u00f3n de los \u00f3rganos internos, especialmente el h\u00edgado 101, 102 . Los f\u00e1rmacos que se han visto implicados con mayor frecuencia son los antiepil\u00e9pticos, por lo que no es raro en ni\u00f1os. Se ha publicado un caso mortal en un lactante de 3 meses y un caso en un lactante prematuro 103, 104 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "La necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (NET) es extremadamente rara en los reci\u00e9n nacidos. Los casos de NET en los reci\u00e9n nacidos se han asociado a antibi\u00f3ticos y fenobarbital 105 . Todos los casos descritos han sido mortales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "El bromoderma vegetante es una reacci\u00f3n a los bromuros caracterizada por p\u00e1pulas y p\u00fastulas coalescentes que forman lesiones infl amatorias vegetantes o seudotumores. Generalmente afecta al cuero cabelludo, la cara y las piernas. La mayor\u00eda de los casos de bromoderma vegetante han sido descritos en lactantes tras la ingesti\u00f3n de jarabes y de soluciones que conten\u00edan bromuro, de efectos sedantes y expectorantes, o con el espasmol\u00edtico bromuro de escopolamina 106 . La erupci\u00f3n desaparece tras suspender el tratamiento con bromuro. El riesgo de intoxicaci\u00f3n sist\u00e9mica, conocido como bromismo, hace aconsejable evitar los bromuros en los reci\u00e9n nacidos y en los lactantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 462,
                    "end": 465,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "Se han descrito otras publicaciones anecd\u00f3ticas de toxicodermias en los lactantes muy j\u00f3venes o en los reci\u00e9n nacidos, como son la erupci\u00f3n papulosa por el factor estimulador de colonias de granulocitos para la obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas pluripotenciales (v. figura 19-10) 107 , una reacci\u00f3n liquenoide debida al tratamiento con \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico para la hepatitis neonatal y un exantema maculopapuloso por el diaz\u00f3xido utilizado para el tratamiento de la hiperglucemia neonatal (v. fi gura 19-7).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "107",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-2 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las reacciones cut\u00e1neas a f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "La urticaria (habones) ocurre a menudo en los ni\u00f1os, pero es rara antes de los 6 meses de edad y todav\u00eda lo es m\u00e1s en el per\u00edodo neonatal 82, [109] [110] [111] [112] [113] [114] [115] [116] [117] . La urticaria suele ser espor\u00e1dica; sin embargo, se han descrito formas familiares con herencia autos\u00f3mica dominante de muchas de las formas de urticaria, como son el dermografi smo, la urticaria por calor, la urticaria por fr\u00edo y la urticaria vibratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "82,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 147,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 165,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 171,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 177,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 183,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 189,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 195,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "URTICARIA"
        },
        {
            "text": "La urticaria puede dividirse en dos tipos: aguda (dura menos de 6 semanas) y cr\u00f3nica (dura m\u00e1s de 6 semanas). Esta divisi\u00f3n arbitraria tiene signifi cado pron\u00f3stico y etiopatog\u00e9nico. En los lactantes, la urticaria es muy rara 111, 118 . Las urticarias f\u00edsicas representan un subgrupo especial de urticarias en las cuales los habones se inducen mediante diferentes est\u00edmulos f\u00edsicos 119 . Entre ellos se incluyen los dermografi smos, el fr\u00edo, la presi\u00f3n, los colin\u00e9rgicos, los acuag\u00e9nicos, vibratorios y solares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "111,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 385,
                    "text": "119",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "URTICARIA"
        },
        {
            "text": "La urticaria se caracteriza por habones transitorios pruriginosos y edematosos (v. fi gura . Por defi nici\u00f3n, las lesiones duran menos de 24 horas. Las lesiones pueden ocurrir en la piel y en las mucosas. El angioedema o urticaria gigante es una entidad estrechamente relacionada, en la cual hay tumefacci\u00f3n de los tejidos subcut\u00e1neos profundos y edema difuso de los p\u00e1rpados, genitales, labios y lengua. Puede verse solo o m\u00e1s frecuentemente asociado a la urticaria \u00abcom\u00fan\u00bb. En el ni\u00f1o la urticaria muestra algunas caracter\u00edsticas espec\u00edfi cas. Los habones tienden a agruparse, adoptando curiosas formas polic\u00edclicas, serpiginosas o anulares (urticaria fi gurada, v. fi gura 19-12; o urticaria anular, v. fi gura 19-13) y puede transformarse en hemorr\u00e1gica 109, 112 . Con fre-Urticaria cuencia el edema es pronunciado y doloroso. Estas caracter\u00edsticas dan una imagen dram\u00e1tica a la erupci\u00f3n. En ni\u00f1os puede no aparecer prurito. La urticaria puede ser m\u00e1s frecuente y recidivante en pacientes at\u00f3picos 112, 115 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 758,
                    "end": 762,
                    "text": "109,",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 766,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1006,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1007,
                    "end": 1010,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "La urticaria aguda puede asociarse a signos de shock anafi l\u00e1ctico. En los casos de angioedema, tambi\u00e9n pueden aparecer dolor abdominal, diarrea, v\u00f3mitos, difi cultad respiratoria y dolor articular. 82, 113 La urticaria se desarrolla como consecuencia de un aumento en la permeabilidad de los capilares y de las peque\u00f1as v\u00e9nulas, lo que da lugar a extravasaci\u00f3n del l\u00edquido hacia el espacio extravascular. Son responsables de estos cambios la activaci\u00f3n de los mastocitos y la consiguiente liberaci\u00f3n de los mediadores, entre los cuales la histamina es la mejor conocida. Son muchos los desencadenantes (secretagogos) que pueden iniciar la desgranulaci\u00f3n de los mastocitos a trav\u00e9s de los receptores de las membranas celulares, por un mecanismo dependiente de IgE o por la activaci\u00f3n del complemento (secretagogos inmunol\u00f3gicos).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "82,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "En ni\u00f1os, el agente que con mayor frecuencia provoca esta reacci\u00f3n son los f\u00e1rmacos y las infecciones, responsables en conjunto de un 40% de los casos de urticaria aguda 112, 115, 117 . Los antipir\u00e9ticos (principalmente el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico) y los antibi\u00f3ticos (amoxicilina, macr\u00f3lidos y cefalosporinas) son los f\u00e1rmacos incriminados con mayor frecuencia. Las urticarias relacionadas con las comidas se asocian a la atopia 112 . La alergia a la leche de vaca es una de las principales causas de urticaria en lactantes, ya que aparece en el 6%-35% de los casos de intolerancia a la leche de vaca 116, 120, 121 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "115,",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "117",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "116,",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "120,",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "121",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de urticaria se establece por la cl\u00ednica. El examen histol\u00f3gico de una muestra de biopsia cut\u00e1nea muestra dilataci\u00f3n vascular, edema e infi ltrado infl amatorio perivascular compuesto por c\u00e9lulas linfohistiocitarias, c\u00e9lulas polimorfonucleares y, de forma m\u00e1s espec\u00edfi ca, eosin\u00f3fi los. Pueden predominar los neutr\u00f3fi los.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Para la evaluaci\u00f3n de la urticaria generalmente no se necesitan pruebas de laboratorio. En algunos pacientes los niveles de IgE pueden estar elevados. No es necesaria una b\u00fasqueda exhaustiva de la causa subyacente si no se determina con la historia cl\u00ednica. La velocidad de sedimentaci\u00f3n eritrocitaria puede ser sufi ciente como prueba de cribado en las urticarias cr\u00f3nicas, dado que generalmente est\u00e1 elevada en las enfermedades asociadas a la urticaria cr\u00f3nica (p. ej., enfermedades del col\u00e1geno vascular). En el 10%-15% de los pacientes no se identifi ca la causa. No son fi ables las pruebas cut\u00e1neas para descubrir los al\u00e9rgenos sospechados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La urticaria en los lactantes con frecuencia se diagnostica como eritema multiforme, edema hemorr\u00e1gico agudo, eritema anular de la lactancia o enfermedad de Kawasaki. En un lactante con urticaria y dermografi smo tambi\u00e9n debe considerarse la posibilidad de una mastocitosis cut\u00e1nea sin lesiones cut\u00e1neas visibles 122 . Se debe plantear NOMID/CINCA (v. m\u00e1s adelante) en los lactantes j\u00f3venes con urticaria. El predominio de los neutr\u00f3fi los en las biopsias de piel en ni\u00f1os con NOMID puede ayudar en el diagn\u00f3stico diferencial, si bien no es espec\u00edfi co al 100%. En caso de duda, en la actualidad hay pruebas gen\u00e9ticas para el NOMID.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "122",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "A pesar de sus s\u00edntomas alarmantes, en la lactancia temprana la urticaria generalmente es benigna. La excepci\u00f3n es el s\u00edndrome cut\u00e1neo, neurol\u00f3gico y articular infantil cr\u00f3nico (CINCA) (v. m\u00e1s FIGURA 19-11 Urticaria generalizada que sigui\u00f3 a la administraci\u00f3n de la DPT y la polio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Lesiones urticariales polic\u00edclicas asociadas a la infusi\u00f3n de prostaglandinas E 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FIGURA 19-12"
        },
        {
            "text": "FIGURA 19-13 Urticaria anular de etiolog\u00eda desconocida. adelante) y las urticarias f\u00edsicas heredadas, que pueden persistir toda la vida. Si se necesita medicaci\u00f3n, los antihistam\u00ednicos, como la difenhidramina o la hidroxicina, son los f\u00e1rmacos de elecci\u00f3n. Sin embargo, los reci\u00e9n nacidos tienen mayor susceptibilidad a los efectos secundarios antimuscar\u00ednicos, como la excitaci\u00f3n del sistema nervioso central que produce convulsiones. Los corticoesteroides sist\u00e9micos deben reservarse para casos de urticaria intratable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FIGURA 19-12"
        },
        {
            "text": "Para muchas de las urticarias f\u00edsicas se han descrito variantes autos\u00f3micas dominantes. Aunque son poco frecuentes, estos casos familiares empiezan pronto, incluso inmediatamente despu\u00e9s de nacer, y persisten durante toda la vida, en general con una cl\u00ednica cada vez m\u00e1s grave. La patogenia exacta de muchas de las urticarias f\u00edsicas es desconocida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Urticarias f\u00edsicas familiares"
        },
        {
            "text": "La urticaria por fr\u00edo familiar (UFF) es una alteraci\u00f3n autos\u00f3mica dominante caracterizada por el desarrollo de habones con sensaci\u00f3n de quemadura y con frecuencia dolor e hinchaz\u00f3n de las articulaciones, rigidez, escalofr\u00edos e incluso fi ebre despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al fr\u00edo, especialmente en combinaci\u00f3n con mal tiempo y clima de invierno [123] [124] [125] [126] . Las lesiones aparecen en las \u00e1reas expuestas y luego se generalizan. Durante los ataques puede haber incluso leucocitosis. La reacci\u00f3n puede retrasarse hasta 6 horas despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al fr\u00edo. A diferencia de lo que sucede en la urticaria por fr\u00edo adquirida, la reacci\u00f3n no puede desencadenarse mediante la prueba del cubito de hielo, sino que el paciente debe verse sometido a temperaturas ambientales fr\u00edas o a la inmersi\u00f3n en agua fr\u00eda. En la biopsia cut\u00e1nea predomina el infi ltrado de neutr\u00f3fi los. Los s\u00edntomas tienden a mejorar con la edad. La respuesta a los bloqueantes H 1 y H 2 y al ketotifeno es mala. El benefi cio del tratamiento con estanozolol es limitado 127 . La UFF tambi\u00e9n se ha asociado a amiloidosis y sordera en el s\u00edndrome de Muckle-Wells (SMW) 128 . Recientemente se ha demostrado que tanto la UFF como el SMW son consecuencia de mutaciones en el gen CIAS1 (criopirina) y en realidad son la misma alteraci\u00f3n y pueden compartir la misma mutaci\u00f3n gen\u00e9tica 129 . La UFF y el SMW tambi\u00e9n son enfermedades al\u00e9licas con el s\u00edndrome CINCA (v. m\u00e1s adelante), que tambi\u00e9n es consecuencia de una mutaci\u00f3n en el gen CIAS1 130 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 346,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 352,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 358,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 364,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1049,
                    "text": "127",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1146,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 1353,
                    "end": 1356,
                    "text": "129",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 1510,
                    "end": 1513,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Urticarias f\u00edsicas familiares"
        },
        {
            "text": "El dermografi smo familiar (autos\u00f3mico dominante) ha sido descrito en una sola familia extensa 131 . En los neonatos el dermografi smo tambi\u00e9n puede ser una manifestaci\u00f3n de una mastocitosis cut\u00e1nea difusa \u00absilente\u00bb 122, 132 . La urticaria vibratoria tambi\u00e9n es una urticaria f\u00edsica autos\u00f3mica dominante, la cual se desarrolla despu\u00e9s de est\u00edmulos vibratorios repetidos o de estirar la piel 133, 134 . La necesidad de traumatismos repetidos permite diferenciarla del dermografi smo. La urticaria familiar acuag\u00e9nica y la asociada a calor generalmente tienen su inicio durante la ni\u00f1ez [135] [136] [137] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 98,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "122,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "132",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "133,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "134",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 590,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 596,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 602,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Urticarias f\u00edsicas familiares"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome CINCA, tambi\u00e9n conocido como enfermedad infl amatoria sist\u00e9mica de inicio neonatal (NOMID), es una enfermedad infl amatoria sist\u00e9mica cr\u00f3nica de inicio neonatal caracterizada por una erupci\u00f3n cut\u00e1nea, artropat\u00eda y manifestaciones del SNC. Los hallazgos cut\u00e1neos son los signos de presentaci\u00f3n. La enfermedad sigue una evoluci\u00f3n cr\u00f3nica con exacerbaciones febriles agudas, adenopat\u00edas y hepatoesplenomegalia. Dos tercios de los pacientes son prematuros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00cdNDROME CR\u00d3NICO INFANTIL NEUROL\u00d3GICO CUT\u00c1NEO Y ARTICULAR (CINCA) 138-141"
        },
        {
            "text": "Generalmente la erupci\u00f3n cut\u00e1nea es la primera manifestaci\u00f3n de la enfermedad y est\u00e1 presente al nacer o se desarrolla durante los 6 primeros meses de vida. Se caracteriza por m\u00e1culas y p\u00e1pulas urticariales generalizadas, evanescentes que en un mismo d\u00eda emigran y aumentan y disminuyen de intensidad (v. fi gura . La erupci\u00f3n es persistente, si bien se nota una exacerbaci\u00f3n de las lesiones cut\u00e1neas en los episodios de recrudescencia. Despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al sol las lesiones pueden ser pruriginosas, pero en general son asintom\u00e1ticas 140, 141 . En un paciente se ha descrito lengua geogr\u00e1fi ca y \u00falceras orales 141 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 541,
                    "end": 545,
                    "text": "140,",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "141",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "La artropat\u00eda sim\u00e9trica o asim\u00e9trica es otro hallazgo constante que puede ser grave en la mitad de los pacientes. Con frecuencia, en las primeras semanas est\u00e1 ausente, si bien generalmente se desarrolla durante el primer a\u00f1o 140, 142 . La gravedad de la artropat\u00eda se correlaciona con el inicio temprano de los s\u00edntomas. Las rodillas son las articulaciones que se afectan con m\u00e1s frecuencia, seguidas de los tobillos y los pies, codos, mu\u00f1ecas y manos. La tumefacci\u00f3n de las articulaciones y el dolor son m\u00e1s intensos durante las recrudescencias. A la palpaci\u00f3n es caracter\u00edstica la consistencia \u00f3sea como consecuencia de la afectaci\u00f3n de la ep\u00edfi sis y del cart\u00edlago de crecimiento y el sobrecremiento de la r\u00f3tula. Se pueden producir contracturas articulares y graves deformidades.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "140,",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "142",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas y signos neurol\u00f3gicos, como son la cefalea, los v\u00f3mitos y las convulsiones, se desarrollan a diferentes edades. Tambi\u00e9n es com\u00fan la afectaci\u00f3n intelectual. Se han descrito tanto espasticidad como hipoton\u00eda. La afectaci\u00f3n ocular es un hallazgo inconstante. La caracter\u00edstica m\u00e1s com\u00fan es el papiledema con o sin atrofi a del nervio \u00f3ptico. Las otras manifestaciones oculares incluyen uve\u00edtis, queratitis, conjuntivitis y coriorretinitis 143 . Estos cambios pueden dar lugar a ceguera total durante la edad adulta. Tambi\u00e9n son comunes la sordera neurosensorial progresiva y la afon\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "143",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os afectados tienen un fenotipo caracter\u00edstico. Hay un retraso de crecimiento progresivo y aumento del per\u00edmetro craneal con prominencia frontal. El cierre de las fontanelas est\u00e1 retrasado. Durante el per\u00edodo neonatal se puede desarrollar ictericia, especialmente en los pacientes con artropat\u00eda severa 140 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "140",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Las mutaciones en el gen CIAS1 han sido identifi cadas en un 60% de los pacientes con el s\u00edndrome de CINCA 144, 145 . El CIAS1 codifi ca una prote\u00edna, denominada criopirina, que est\u00e1 relacionada con la regulaci\u00f3n de la apoptosis y de las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n infl amatorias 145 . Se ha propuesto que la urticaria familiar por fr\u00edo y el CINCA representan los dos extremos de una misma enfermedad, defi nido por la magnitud de la expresi\u00f3n del fenotipo 145 . Existe una considerable superposici\u00f3n cl\u00ednica entre ambas entidades. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "144,",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos no espec\u00edfi cos t\u00edpicos de un proceso infl amatorio cr\u00f3nico incluyen la anemia microc\u00edtica; leucocitosis con elevaci\u00f3n del recuento de los neutr\u00f3fi los y de los eosin\u00f3fi los, aumento del recuento de plaquetas y de la velocidad de sedimentaci\u00f3n, y de los reactantes de fase aguda; e hiperglobulinemia G, A o M. Generalmente el factor reumatoide y los anticuerpos antinucleares son negativos. Puede haber una ligera elevaci\u00f3n de las transaminasas. El examen del LCR muestra pleocitosis y elevaci\u00f3n de las prote\u00ednas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio, hallazgos radiol\u00f3gicos e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los estudios radiol\u00f3gicos de las articulaciones afectadas muestran ep\u00edfi sis espiculadas irregulares y aumentadas de tama\u00f1o, con una apariencia trabecular engrosada 140, 142 . Hay neoformaci\u00f3n de hueso peri\u00f3stico y son frecuentes las alteraciones en el cart\u00edlago. Con el tiempo, los huesos largos se abomban y se produce un acortamiento de la longitud de las di\u00e1fi sis. La TC de la cabeza ha demostrado hidrocefalia y atrofi a cerebral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "140,",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "142",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio, hallazgos radiol\u00f3gicos e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El examen histopatol\u00f3gico de la piel muestra neutrofi lia intersticial y perivascular 141, 142 . Se ha descrito una hidradenitis ecrina neutrof\u00edlica 141 . Las biopsias de los ganglios linf\u00e1ticos, del h\u00edgado y de las sinoviales muestran signos inespec\u00edfi cos de infl amaci\u00f3n cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 90,
                    "text": "141,",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "142",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 152,
                    "text": "141",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio, hallazgos radiol\u00f3gicos e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El NOMID debe diferenciarse de la artritis reumatoide sist\u00e9mica juvenil. Las principales diferencias son su inicio neonatal, la erupci\u00f3n persistente, la corta duraci\u00f3n de los brotes de fi ebre, la ausencia de rigidez matutina y la afectaci\u00f3n del sistema nervioso central. La artropat\u00eda es deformante y los hallazgos radiol\u00f3gicos de ep\u00edfi sis agrandadas y desorganizadas es distintivo. Adem\u00e1s, la respuesta a los antiinfl amatorios no esteroideos es mala. Tambi\u00e9n debe descartarse una urticaria y el predominio de eosin\u00f3filos en la biopsia cut\u00e1nea puede ser un dato orientativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "La enfermedad sigue una evoluci\u00f3n cr\u00f3nica con exacerbaciones agudas febriles. Ocasionalmente puede causar la muerte en la primera o segunda d\u00e9cadas de la vida. Para aliviar el dolor, pueden ser efi caces los f\u00e1rmacos antiinfl amatorios, pero no alteran la evoluci\u00f3n de la enfermedad. La prednisona ha sido paliativa en dosis que oscilan entre 0,5 y 2 mg/kg/d\u00eda 142 . Se ha intentado tratamientos con clorambucil y penicilamina con un \u00e9xito modesto 146, 147 . La talidomida ha mostrado efectos benefi ciosos en un solo paciente 148 . Otras alternativas incluyen metrotrexato, el antagonista del receptor de IL-1 anakinra 149-152 y el agente anti-TNF-\u2423 etanercept 153 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "146,",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "147",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 530,
                    "text": "148",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 665,
                    "text": "153",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El eritema multiforme (EM) es una enfermedad aguda, autolimitada de la piel y de las mucosas [154] [155] [156] . Se ha considerado como un espectro de alteraciones, designadas como EM minor, que consiste en la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea o de la piel y la boca, y EM major (s\u00edndrome de Stevens-Johnson; SSJ), que afecta por lo menos dos membranas mucosas con lesiones cut\u00e1neas variables. Algunos autores incluyen la necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica dentro de este espectro, como una forma grave de SSJ. Las \u00faltimas evidencias sugieren que el EM y el SSJ tienen caracter\u00edsticas diferentes y distintos factores precipitantes, por lo que tal vez es mejor abolir los t\u00e9rminos EM major y EM minor 157, 158 . El EM es una enfermedad com\u00fan en ni\u00f1os 155 , aunque es extremadamente rara en el per\u00edodo neonatal 94,155,159-162 . La necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica se comenta en el cap\u00edtulo 10.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 98,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 104,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 110,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 679,
                    "end": 683,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 687,
                    "text": "158",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 732,
                    "text": "155",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ERITEMA MULTIFORME"
        },
        {
            "text": "El prototipo de las lesiones en la EM son p\u00e1pulas eritematosas, edematosas de 1-3 cm que desarrollan unas ves\u00edculas oscuras, purp\u00faricas o con centro necr\u00f3tico. A menudo se ve un anillo edematoso p\u00e1lido rodeado por un anillo externo eritematoso. Estos cambios de color conc\u00e9ntricos originan la t\u00edpica lesi\u00f3n en diana o iris. En muchos casos s\u00f3lo se ven dos zonas, con un simple anillo alrededor de la p\u00e1pula central (lesi\u00f3n en diana at\u00edpica). Las lesiones se distribuyen sim\u00e9tricamente y en zonas acras sobre las superfi cies extensoras de las extremidades. Pueden extenderse al tronco, las superficies fl exoras, palmas y plantas. En ni\u00f1os, son comunes las lesiones en la cara y o\u00eddos, y raras en el cuero cabelludo 163 (v. fi gura .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "En el SSJ, las lesiones se localizan de forma m\u00e1s central, predominando en el tronco. Las dianas son at\u00edpicas y generalmente son planas. Las lesiones individuales tienden a fusionarse en grandes placas. Puede haber \u00e1reas de desprendimiento de la piel, si bien en general se afecta menos del 10% de la superfi cie corporal. Con frecuencia en la EM se observan lesiones en las mucosas y son un requisito para el diagn\u00f3stico de SSJ. La afectaci\u00f3n de las mucosas se caracteriza por eritema o ampollas que r\u00e1pidamente evolucionan hacia erosiones confl uentes con formaci\u00f3n de seudomembranas. La mucosa oral y las conjuntivas son las que se afectan con mayor frecuencia, aunque tambi\u00e9n se pueden afectar las mucosas genitales, anales, far\u00edngea y del tracto respiratorio alto. El n\u00famero de mucosas afectadas ha sido considerado como uno de los principales factores para diferenciar la EM y el SSJ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "En la EM ocasionalmente puede haber leves signos prodr\u00f3micos inespec\u00edfi cos como tos, rinitis y febr\u00edcula. En el SSJ es com\u00fan la fi ebre, las artralgias y la postraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "La EM ha sido considerada como un fen\u00f3meno de hipersensibilidad a m\u00faltiples factores precipitantes, como son los agentes infecciosos o los f\u00e1rmacos. Han sido identifi cados de forma bien documentada tres factores etiol\u00f3gicos: para el eritema multiforme las infecciones por herpes simple y por Mycoplasma y para el SSJ los f\u00e1rmacos. El herpes simple (VHS-1 o VHS-2) se considera responsable de m\u00e1s del 80% de los casos de EM en ni\u00f1os, incluso en aquellos casos en los que la infecci\u00f3n no es aparente 164 . El EM asociado a VHS aparece 1-3 semanas despu\u00e9s de las lesiones herp\u00e9ticas y con frecuencia es recurrente. Sin embargo, no todos los episodios repetidos de herpes se siguen de EM. El ADN espec\u00edfi co del VHS ha sido detectado por PCR e hibridaci\u00f3n in situ en las lesiones de un gran n\u00famero de ni\u00f1os con EM, independientemente de que este sea idiop\u00e1tico o claramente asociado a VHS 164 . La intolerancia a la leche de vaca ha sido descrita como una causa de eritema multiforme en un neonato 159 . Los f\u00e1rmacos son las principales causas de SSJ y se ha relacionado con m\u00e1s frecuencia a las sulfonamidas, la fenilbutazona, la fenito\u00edna y los derivados de la penicilina 163 . En un reci\u00e9n nacido y en dos lactantes, la \u00fanica causa conocida posible de eritema multiforme fueron las vacunas 162, 165 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 889,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                },
                {
                    "start": 995,
                    "end": 998,
                    "text": "159",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 1171,
                    "end": 1174,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 1290,
                    "end": 1294,
                    "text": "162,",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 1295,
                    "end": 1298,
                    "text": "165",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "En casos de mucha afectaci\u00f3n puede verse una elevaci\u00f3n de la velocidad de sedimentaci\u00f3n, leucocitosis y ligero aumento de las transaminasas. En el SSJ pueden observarse alteraciones hidroelectrol\u00edticas e hipoproteinemia. En los casos relacionados con f\u00e1rmacos puede verse eosinofi lia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El examen histopatol\u00f3gico de las lesiones tempranas muestra un infi ltrado con una banda de linfocitos en la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica, con exocitosis y queratinocitos necr\u00f3ticos cerca de los linfocitos (\u00abnecrosis de las c\u00e9lulas sat\u00e9lite\u00bb). Hay vacuolizaci\u00f3n de la capa basal con hendiduras focales en la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica. La parte superior de la dermis es edematosa. Con el tiempo, se produce una necrosis confl uente m\u00e1s extensa de la epidermis con formaci\u00f3n de ampollas subepid\u00e9rmicas. En la EM predomina un infi ltrado liquenoide, mientras que en el SSJ predomina la necrosis epid\u00e9rmica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los casos t\u00edpicos de EM o de SSJ raramente se confunden con otras entidades. En algunos casos hay que considerar la vasculitis urticarial. La enfermedad de Kawasaki tambi\u00e9n puede producir lesiones en diana; sin embargo, los hallazgos adicionales pueden permitir la diferenciaci\u00f3n. Las reacciones parecidas a la enfermedad del suero, con frecuencia asociadas al uso de cefaclor u otros antibi\u00f3ticos, o incluso sin una etiolog\u00eda conocida, tambi\u00e9n puede producir lesiones en diana (v. fi gura 19-9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Generalmente el EM es autolimitado. Las lesiones individuales se curan en 1-2 semanas, con hiperpigmentaci\u00f3n residual. La forma preferida de tratamiento es la de soporte. Se deben buscar las causas subyacentes. Est\u00e1 indicado el tratamiento de la infecci\u00f3n subyacente y el cese de la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos que no sean esenciales. Los corticoesteroides no son necesarios e incluso pueden empeorar una infecci\u00f3n concomitante 166, 167 . En el EM asociado a VHS puede ser benefi ciosa la intervenci\u00f3n temprana o incluso el tratamiento con aciclovir 168 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "166,",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "167",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "168",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El SSJ tiene un pron\u00f3stico menos favorable, con una tasa de mortalidad del 5%-15% si no se trata. En el SSJ el uso de corticoesteroides es m\u00e1s controvertido 166, 167, 169, 170 . No hay ning\u00fan estudio controlado que haya probado su efi cacia y en algunos estudios los pacientes tratados con corticoesteroides han tenido peor pron\u00f3stico 171 . Los corticoesteroides pueden predisponer a las infecciones secundarias y suprimir los signos de sepsis. El tratamiento de soporte es extremadamente importante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "166,",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "167,",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "169,",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "170",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "171",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome de Sweet, o dermatosis neutrof\u00edlica febril aguda, es una enfermedad benigna caracterizada por placas dolorosas y elevadas, con fi ebre y leucocitosis perif\u00e9rica y hallazgo histol\u00f3gico de un infi ltrado d\u00e9rmico de leucocitos polimorfonucleares con una r\u00e1pida respuesta a los corticoesteroides [172] [173] [174] [175] [176] . S\u00f3lo se han descrito unos cuantos casos pedi\u00e1tricos [177] [178] [179] [180] [181] [182] [183] [184] [185] [186] [187] [188] [189] [190] , el m\u00e1s joven a las 5 semanas de vida 180 . Se han publicado dos hermanos de 2 semanas de vida con el s\u00edndrome de Sweet 188 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 309,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 315,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 321,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 327,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 333,
                    "text": "[176]",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 393,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 399,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 405,
                    "text": "[179]",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 411,
                    "text": "[180]",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 417,
                    "text": "[181]",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 423,
                    "text": "[182]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 429,
                    "text": "[183]",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 435,
                    "text": "[184]",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 441,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 447,
                    "text": "[186]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 453,
                    "text": "[187]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 459,
                    "text": "[188]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 465,
                    "text": "[189]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 471,
                    "text": "[190]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "180",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00cdNDROME DE SWEET"
        },
        {
            "text": "Las lesiones del s\u00edndrome de Sweet tienen un inicio agudo, explosivo y se caracterizan por placas o n\u00f3dulos eritematosos, indurados, dolorosos, con un tama\u00f1o variable entre 0,5 y 4 cm (v. fi gura . En fases m\u00e1s avanzadas pueden aparecer peque\u00f1as p\u00fastulas. Los bordes pueden estar elevados, ser mamelonados o incluso vesiculosos. Algunas lesiones pueden mostrar un aclaramiento central, formando placas anulares (v. fi gura . Las lesiones son m\u00faltiples y est\u00e1n distribuidas por la cara y extremidades o, m\u00e1s raramente, por el tronco. Sin tratamiento, tienden a curar espont\u00e1neamente en unos meses. En FIGURA 19-16 Lesiones nodulares del s\u00edndrome de Sweet con costras centrales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "FIGURA 19-17 Progresi\u00f3n de las lesiones del s\u00edndrome de Sweet en el mismo paciente de la fi gura 19-16. Las placas y los n\u00f3dulos se han aplanado y hay aclaramiento central.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "algunos pacientes, especialmente en ni\u00f1os, las lesiones se curan con \u00e1reas de cutis laxa secundaria, lo que se conoce como s\u00edndrome de Marshall 179, 189, 191 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "179,",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "189,",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "191",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Kawasaki"
        },
        {
            "text": "Es caracter\u00edstica la fi ebre alta con picos, pero puede estar ausente en un 50% de los casos 176 . Pueden aparecer artralgias o una artritis sim\u00e9trica y en un tercio de los pacientes se puede ver conjuntivitis o iridociclitis 176 . Tambi\u00e9n se ha descrito la afectaci\u00f3n renal que se manifi esta por proteinuria y hematuria, as\u00ed como afectaci\u00f3n de los pulmones con infi ltrados visibles en las radiograf\u00edas. En raros casos puede haber afectaci\u00f3n del sistema nervioso central, con cefalea, convulsiones o alteraciones en la conciencia. En estos casos el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo muestra pleocitosis con predominio de linfocitos 192 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "La patogenia es desconocida. Muchos de los pacientes publicados hab\u00edan presentado antes del cuadro una infecci\u00f3n del tracto respiratorio o t\u00edtulos elevados de antiestreptolisina O 176 . Un 10% de los casos se han visto asociados a procesos malignos, especialmente leucemias mieloides o mielomonoc\u00edticas 193 . El s\u00edndrome de Sweet tambi\u00e9n se ha asociado a tumores s\u00f3lidos, enfermedad infl amatoria intestinal, conectivopat\u00edas y enfermedad granulomatosa cr\u00f3nica o tambi\u00e9n puede ocurrir como un efecto adverso a f\u00e1rmacos [194] [195] [196] , especialmente con el factor estimulador de la formaci\u00f3n de colonias de granulocitos 197 o despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n 198 . Debido a estas asociaciones y a la r\u00e1pida respuesta al tratamiento con corticoesteroides, se cree que el s\u00edndrome de Sweet representa una reacci\u00f3n de hipersensibilidad frente a los agentes infecciosos o ant\u00edgenos tumorales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 306,
                    "text": "193",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 523,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 529,
                    "text": "[195]",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 535,
                    "text": "[196]",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 656,
                    "text": "198",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "La elevaci\u00f3n de la velocidad de sedimentaci\u00f3n y la leucocitosis perif\u00e9rica son fen\u00f3menos acompa\u00f1antes frecuentes. Tambi\u00e9n pueden aparecer en ocasiones eosinofi lia, anemia microc\u00edtica, elevaci\u00f3n leve de las enzimas hep\u00e1ticas y alteraciones en el an\u00e1lisis de orina. En algunos casos se han detectado anticuerpos anticitoplasma de neutr\u00f3fi los 176 . En un caso de s\u00edndrome de Marshall se detecto un d\u00e9fi cit de \u2423 1 -antitripsina 191 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "191",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los cambios histopatol\u00f3gicos son diagn\u00f3sticos 173 . Hay un infi ltrado perivascular denso compuesto casi de forma exclusiva por neutr\u00f3fi los. La dermis aparece edematosa y pueden formarse ampollas subepid\u00e9rmicas. Puede verse espongiosis, exocitosis y vesiculaci\u00f3n intraepitelial. Hay tumefacci\u00f3n endotelial y polvo nuclear, pero es t\u00edpico que no exista una vasculitis verdadera.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 49,
                    "text": "173",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las lesiones del s\u00edndrome de Sweet inicialmente pueden parecerse a las de EM o del edema agudo hemorr\u00e1gico. Las lesiones de las extremidades inferiores pueden recordar al eritema nudoso, pero las lesiones m\u00e1s t\u00edpicas del s\u00edndrome de Sweet suelen afectar a otras localizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome de Sweet es una entidad benigna, que sin embargo puede ser un marcador de una enfermedad maligna. Si se deja sin tratamiento, se resuelve de forma espont\u00e1nea al cabo de unas semanas o meses. Las reca\u00eddas son comunes. El s\u00edndrome de Marshall tiene peor pron\u00f3stico, debido al desarrollo de elast\u00f3lisis en los pulmones y por la afectaci\u00f3n cardiovascular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los corticoesteroides orales son el tratamiento de elecci\u00f3n y generalmente consiguen una pronta respuesta 199 . La administraci\u00f3n de yoduro pot\u00e1sico ha sido exitosa en unos pocos casos 200 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "199",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "200",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La enfermedad de Kawasaki es una vasculitis aguda que afecta a las arterias musculares de tama\u00f1o peque\u00f1o y mediano, especialmente las arterias coronarias de los ni\u00f1os peque\u00f1os. En el pasado, muchos casos se denominaron arteritis nudosa. La enfermedad se caracteriza por fi ebre que dura por lo menos 5 d\u00edas, conjuntivitis no purulenta, un exantema polimorfo, eritema e hinchaz\u00f3n de las manos y de los pies, cambios infl amatorios en los labios y en la cavidad oral y una adenopat\u00eda cervical aguda no purulenta [203] [204] [205] [206] . Los aneurismas o ectasia de las arterias coronarias se desarrollan en el 15%-25% de los ni\u00f1os no tratados y puede dar lugar a cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica o muerte s\u00fabita.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 515,
                    "text": "[203]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 521,
                    "text": "[204]",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 527,
                    "text": "[205]",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 533,
                    "text": "[206]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENFERMEDAD DE KAWASAKI"
        },
        {
            "text": "La enfermedad de Kawasaki afecta de forma predominante a ni\u00f1os de menos de 5 a\u00f1os y tiene un pico de incidencia entre los camaci\u00f3n de la punta de los dedos de las manos y de los pies 219 (v. fi gura . Se han descrito placas tipo pustuloso y psoriasis pustulosa, bien durante la fase aguda o durante la convalecencia de la enfermedad, lo que apoya que se trate de un proceso mediado por un superant\u00edgeno [220] [221] [222] [223] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "219",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 408,
                    "text": "[220]",
                    "ref_id": "BIBREF225"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 414,
                    "text": "[221]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 420,
                    "text": "[222]",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 426,
                    "text": "[223]",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENFERMEDAD DE KAWASAKI"
        },
        {
            "text": "Los cambios en los labios y en la mucosa oral incluyen eritema, tumefacci\u00f3n y fi suras de los labios, lengua en frambuesa y eritema de la orofaringe. No se ven ulceraciones orales ni exudado far\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENFERMEDAD DE KAWASAKI"
        },
        {
            "text": "En los lactantes de menos de 6 meses se ha observado acrocianosis intermitente 209 , as\u00ed como gangrena perif\u00e9rica 224 . Se han publicado casos de necrosis en el sitio donde previamente se hab\u00eda inyectado la BCG [225] [226] [227] [228] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 82,
                    "text": "209",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "224",
                    "ref_id": "BIBREF229"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 216,
                    "text": "[225]",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 222,
                    "text": "[226]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 228,
                    "text": "[227]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 234,
                    "text": "[228]",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENFERMEDAD DE KAWASAKI"
        },
        {
            "text": "Una caracter\u00edstica cardinal e inicial de la enfermedad es la fi ebre de por lo menos 5 d\u00edas de duraci\u00f3n. Su inicio es abrupto y es alta, con picos de temperatura, generalmente \u03fe39 \u00b0C y en muchos casos \u03fe40 \u00b0C con varios picos diarios (fi ebre remitente). En ausencia de un tratamiento apropiado, la fi ebre persiste por t\u00e9rmino medio 11 d\u00edas, si bien puede continuar durante 3-4 semanas y raramente m\u00e1s tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos 205,206,218,229"
        },
        {
            "text": "La inyecci\u00f3n conjuntival bilateral no exudativa, que afecta principalmente a la conjuntiva bulbar, se inicia poco despu\u00e9s del inicio de la enfermedad y ya puede haberse resuelto en el momento de la primera consulta. Mediante el examen con l\u00e1mpara de hendidura es com\u00fan observar una uve\u00edtis anterior, si bien raramente es sintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos 205,206,218,229"
        },
        {
            "text": "La adenopat\u00eda cervical es el signo diagn\u00f3stico menos com\u00fan, con una prevalencia del 65%. Generalmente es unilateral y se limita al tri\u00e1ngulo cervical anterior. Los ganglios con frecuencia son duros, no fl uctuantes y s\u00f3lo ligeramente dolorosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos 205,206,218,229"
        },
        {
            "text": "Las alteraciones card\u00edacas son la principal causa de mortalidad y morbilidad. Puede afectarse el pericardio, miocardio, endocardio y las arterias coronarias. La miocarditis puede manifestarse en la fase aguda, pudiendo dar lugar a arritmias como consecuencia de la isquemia, insufi ciencia card\u00edaca y afectaci\u00f3n valvular, generalmente de la v\u00e1lvula mitral. Ocasionalmente puede haber un s\u00edndrome de bajo gasto card\u00edaco y shock. La auscultaci\u00f3n card\u00edaca de un ni\u00f1o o un lactante con enfermedad de Kawasaki en la fase aguda muestra un precordio hiperdin\u00e1mico, taquicardia, ritmo de galope y un soplo no patol\u00f3gico. Tambi\u00e9n puede auscultarse un soplo pansist\u00f3lico de insufi ciencia mitral. La electrocardiograf\u00eda puede mostrar arritmias, prolongaci\u00f3n del intervalo PR y cambios inespec\u00edfi cos del ST y de las ondas T. El ecocar-diograma puede mostrar un derrame peric\u00e1rdico en un 30% de los casos. Sin tratamiento, se desarrollan aneurismas coronarios en un 20% de los casos y se detectan con m\u00e1s frecuencia entre los 10 d\u00edas y las 4 semanas del inicio de la enfermedad. Entre los factores de riesgo para el desarrollo de los aneurismas coronarios se incluye edad menor al a\u00f1o, sexo masculino, fi ebre de m\u00e1s de 2 semanas, fi ebre recurrente y retraso en el tratamiento. Los aneurismas tambi\u00e9n pueden desarrollarse en las arterias sist\u00e9micas de tama\u00f1o medio y dar lugar a gangrena perif\u00e9rica 224 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1389,
                    "end": 1392,
                    "text": "224",
                    "ref_id": "BIBREF229"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos 205,206,218,229"
        },
        {
            "text": "En las primeras semanas de la enfermedad puede haber poliartritis y artralgias. Afecta a las articulaciones peque\u00f1as y tambi\u00e9n a las grandes. La irritabilidad generalmente es prominente. Tambi\u00e9n puede haber obnubilaci\u00f3n y otros signos de meningitis as\u00e9ptica. Son comunes los s\u00edntomas abdominales, como v\u00f3mitos, diarrea y dolor. En casos raros puede haber dolor abdominal agudo, similar al del abdomen quir\u00fargico, como primer signo de la enfermedad. Con frecuencia hay una hepatitis leve, as\u00ed como distensi\u00f3n aguda de la ves\u00edcula biliar (hidropes\u00eda vesical).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos 205,206,218,229"
        },
        {
            "text": "Raramente puede haber una par\u00e1lisis facial perif\u00e9rica unilateral. Se han observado s\u00edntomas respiratorios como consecuencia de la formaci\u00f3n de los n\u00f3dulos pulmonares, infi ltrados o el derrame pleural [230] [231] [232] . Son hallazgos raros la hinchaz\u00f3n testicular, el s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico 233 y una hipoacusia neurosensorial transitoria para las frecuencias altas (20-35 dB) 234 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[230]",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 212,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 218,
                    "text": "[232]",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "234",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos 205,206,218,229"
        },
        {
            "text": "Los datos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos sugieren que la enfermedad de Kawasaki tiene caracter\u00edsticas de una enfermedad infecciosa en un hu\u00e9sped susceptible inmunol\u00f3gicamente y de una vasculitis inmunitaria. Son muchos los agentes etiol\u00f3gicos, que van desde bacterias como las Propionibacterium, Staphylococcus, Streptococcus, Chlamydia y Yersinia, a virus como el Epstein-Barr, parvovirus, adenovirus, retrovirus y el nuevo coronavirus humano que se han asociado a la enfermedad de Kawasaki en diferentes focos geogr\u00e1fi cos; no obstante, ninguno ha mostrado una relaci\u00f3n de forma consistente 235 . Gran parte del continuo debate en la literatura concierne al hecho de si la enfermedad de Kawasaki est\u00e1 relacionada con un superant\u00edgeno o un ant\u00edgeno convencional 235, 237 . Las evidencias sobre una enfermedad mediada por un superant\u00edgeno incluyen la identifi caci\u00f3n de organismos productores de superant\u00edgenos, aislamiento de superant\u00edgenos bacterianos o identifi caci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de la activaci\u00f3n de un superant\u00edgeno, como son la expansi\u00f3n selectiva de los receptores de familias de linfocitos T V\u24242 y V\u24248, en los ni\u00f1os afectados. Pero la respuesta inmunitaria en la enfermedad de Kawasaki es m\u00e1s oligoclonal (ligada a ant\u00edgenos, es decir, similar a la respuesta de un ant\u00edgeno convencional) que policlonal (como las halladas t\u00edpicamente en las respuestas ligadas a superant\u00edgenos), y las c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas secretoras de inmunoglobulinas A (IgA) juegan un papel central 235, 237 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "235",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "235,",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "237",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 1483,
                    "end": 1487,
                    "text": "235,",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 1488,
                    "end": 1491,
                    "text": "237",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia 235-237"
        },
        {
            "text": "Independientemente de la causa, la evidencia indica una activaci\u00f3n inmunitaria generalizada con producci\u00f3n de varias citocinas proinfl amatorias y a la activaci\u00f3n endotelial que da lugar a la alteraci\u00f3n de las arterias coronarias [238] [239] [240] [241] . La citocina m\u00e1s estudiada ha sido el TNF-\u2423, que generalmente est\u00e1 elevada en los ni\u00f1os con enfermedad de Kawasaki. Para la formaci\u00f3n de las dilataciones aneurism\u00e1ticas tambi\u00e9n pueden ser importantes las enzimas, como las metaloproteinasas de la matriz, que son capaces de da\u00f1ar la integridad de la pared arterial. Tambi\u00e9n pueden jugar un papel importante varias quimiotactinas que atraen neutr\u00f3fi los y monocitos hacia las arterias coronarias 242 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[238]",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[239]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 247,
                    "text": "[240]",
                    "ref_id": "BIBREF246"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 253,
                    "text": "[241]",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 702,
                    "text": "242",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia 235-237"
        },
        {
            "text": "Existen determinantes gen\u00e9ticos del hu\u00e9sped que pueden desempe\u00f1ar un papel en la susceptibilidad y en el resultado fi nal de las arterias coronarias en la enfermedad de Kawasaki 243 . La tasa de incidencia en hermanos es 10 veces m\u00e1s alta que en la pobla-FIGURA 19-19 Erupci\u00f3n descamativa perineal precoz de la enfermedad de Kawasaki. Enfermedad de Kawasaki ci\u00f3n general 217, 244, 245 . El riesgo de que se produzca en un gemelo es mayor que en un hermano normal. Los padres que han tenido enfermedad de Kawasaki en la infancia tienen m\u00e1s posibilidades de que sus hijos sufran la enfermedad y sus hijos tienen m\u00e1s riesgo de desarrollar una enfermedad recidivante 246 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "243",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 334,
                    "text": "Kawasaki.",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "217,",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "244,",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "245",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia 235-237"
        },
        {
            "text": "En la fase aguda, los estudios de laboratorio muestran leucocitosis (\u03fe15.000/mm 3 ) con una desviaci\u00f3n hacia la izquierda, anemia normocr\u00f3mica normoc\u00edtica, aumento de la velocidad de sedimentaci\u00f3n y de otros reactantes de fase aguda, disminuci\u00f3n de la alb\u00famina y niveles de IgE e IgM elevados. El grado de elevaci\u00f3n de la VSG y de la prote\u00edna C reactiva puede mostrar discrepancias, debi\u00e9ndose valorar ambas. Adem\u00e1s, la elevaci\u00f3n de la VSG puede ser secundaria al tratamiento con IGIV, por lo que no puede ser el \u00fanico determinante del grado de actividad infl amatoria 218 . Los l\u00edpidos plasm\u00e1ticos est\u00e1n alterados en la fase aguda, con una disminuci\u00f3n del colesterol total y de HDL 247, 248 . Puede haber una ligera elevaci\u00f3n de las transaminasas e hipergammaglobulinemia policlonal. En la fase subaguda, en la semana segunda y tercera de la enfermedad, hay una trombocitosis importante, fen\u00f3meno que es casi universal y que se normaliza en 4-8 semanas. La trombocitopenia raramente se ve en la fase aguda y puede ser un signo de coagulaci\u00f3n intravascular diseminada. Como fen\u00f3meno inespec\u00edfi co se pueden detectar anticuerpos citoplasm\u00e1ticos antineutr\u00f3fi los. Puede haber piuria est\u00e9ril con leve proteinuria. El l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo muestra una pleocitosis mononuclear con prote\u00ednas y glucosa normales. Los hallazgos de la biopsia cut\u00e1nea no son espec\u00edfi cos. Hay edema en la dermis papilar, con un infi ltrado de c\u00e9lulas mononucleares perivascular. Se ve vasculitis de las arterias medianas y grandes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 687,
                    "text": "247,",
                    "ref_id": "BIBREF253"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 691,
                    "text": "248",
                    "ref_id": "BIBREF254"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "No hay un prueba diagn\u00f3stica espec\u00edfi ca para la enfermedad de Kawasaki y por tanto se han establecido criterios cl\u00ednicos para orientar las decisiones terap\u00e9uticas (v. cuadro 19-3). El diagn\u00f3stico cl\u00e1sico ha sido basado en la presencia de 5 d\u00edas de fi ebre y cuatro o cinco de las principales caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas generalmente aparecen de forma secuencial y no todas est\u00e1n presentes en un momento concreto, por lo que a veces es necesaria la vigilancia expectante antes de poder establecer el diagn\u00f3stico. Para evitar tener que retrasar el tratamiento hasta que hayan aparecido m\u00e1s de cuatro criterios y sabiendo que muchos pacientes con un Kawasaki \u00abincompleto\u00bb desarrollar\u00e1n la enfermedad en las arterias coronarias, es posible diagnosticar y tratar este proceso al cuarto d\u00eda de enfermedad ante la presencia de cuatro de los principales criterios 230, 249 . Tambi\u00e9n se puede establecer el diagn\u00f3stico en pacientes con fi ebre de 5 d\u00edas y menos de cuatro caracter\u00edsticas principales cuando se detecta la enfermedad de las arterias coronarias mediante la ecocardiograf\u00eda bidimensional (2DE) o mediante angiograf\u00eda coronaria. La enfermedad de Kawasaki debe considerarse en el diagn\u00f3stico diferencial de un ni\u00f1o peque\u00f1o, especialmente de menos de 1 a\u00f1o, con fi ebre sin foco durante 5 d\u00edas asociada a alguna de las principales caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la enfermedad o incluso ante la presencia de otros hallazgos cl\u00ednicos y de laboratorio que no son criterios cl\u00e1sicos, pero que con frecuencia se encuentran en esta enfermedad (v. cuadro 19-3) 218 . Por ejemplo, la elevaci\u00f3n de la PCR o de la VSG y la trombocitosis despu\u00e9s de 7 d\u00edas de enfermedad son comunes en las enfermedades v\u00edricas, pero se ven de forma universal en los ni\u00f1os con enfermedad de Kawasaki. La ecocardiograf\u00eda puede ser \u00fatil en la evaluaci\u00f3n de la \u00abenfermedad de Kawasaki incompleta\u00bb y debe considerarse en cualquier lactante con menos de 6 meses con fi ebre de m\u00e1s de 7 d\u00edas de duraci\u00f3n, evidencia en las pruebas de laboratorio de infl amaci\u00f3n sist\u00e9mica y sin otra explicaci\u00f3n para la enfermedad febril 218 . A pesar de que los aneurismas raramente se forman antes del d\u00e9cimo d\u00eda de la enfermedad, puede haber signos de arteritis coronaria, disminuci\u00f3n en la contractilidad, insufi ciencia mitral y derrame peric\u00e1rdico. Con todas estas consideraciones se ha desarrollado un nuevo algoritmo para ayudar a decidir a qu\u00e9 paciente con enfermedad de Kawasaki incompleta se le debe realizar una ecocardiograf\u00eda o administrar tratamiento con IGIV (v. fi gura 19-20) 218 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "230,",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "249",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 1580,
                    "end": 1583,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 2111,
                    "end": 2114,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 2567,
                    "end": 2570,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico 218"
        },
        {
            "text": "Fiebre de 5 d\u00edas de duraci\u00f3n y por lo menos cuatro de los 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-3 Criterios diagn\u00f3sticos cl\u00e1sicos de la enfermedad de Kawasaki*"
        },
        {
            "text": "siguientes criterios**: Cambios en las extremidades: eritema de las palmas, plantas; 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-3 Criterios diagn\u00f3sticos cl\u00e1sicos de la enfermedad de Kawasaki*"
        },
        {
            "text": "edema de las manos, pies; p\u00e9rdida de piel periungueal en los dedos de las manos, dedos de los pies. Exantema polimorfo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-3 Criterios diagn\u00f3sticos cl\u00e1sicos de la enfermedad de Kawasaki*"
        },
        {
            "text": "Inyecci\u00f3n conjuntiva bilateral sin exudado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "3."
        },
        {
            "text": "Cambios en los labios y en la cavidad oral: fi suras, lengua en 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "fresa, inyecci\u00f3n difusa de la mucosa oral o far\u00edngea. Linfadenopat\u00eda cervical de por lo menos 1,5 cm de di\u00e1metro. 6.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Exclusi\u00f3n de otras enfermedades con hallazgos similares. 7. *Pacientes con fi ebre de por lo menos 5 d\u00edas y \u03fd4 criterios principales pueden diagnosticarse de enfermedad de Kawasaki cuando se detecten alteraciones de las arterias coronarias por ecograf\u00eda en 2 dimensiones o angiograf\u00eda. **Los pacientes con cuatro criterios principales pueden diagnosticarse al d\u00eda 4 de fi ebre. En ocasiones la enfermedad de Kawasaki puede ser \u00abat\u00edpica\u00bb y debutar con unas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas que no se ven de forma general, como son el dolor abdominal agudo, la afectaci\u00f3n renal, la irritaci\u00f3n men\u00edngea, neumon\u00eda o abscesos retrofar\u00edngeos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Un gran n\u00famero de enfermedades se parecen a la enfermedad de Kawasaki, incluyendo infecciones v\u00edricas, infecciones estreptoc\u00f3cicas, artritis reumatoide juvenil, eritema multiforme, s\u00edndrome de la escaldadura estafi loc\u00f3cica, s\u00edndrome del shock t\u00f3xico, reacciones de hipersensibilidad a los f\u00e1rmacos, fi ebre de las Monta\u00f1as Rocosas, leptospirosis, reacci\u00f3n de hipersensibilidad al mercurio (acrodinia) y adenitis cervical bacteriana. La leucopenia, la linfocitosis y la trombopenia pueden ser \u00fatiles para sugerir una infecci\u00f3n v\u00edrica en lugar de una enfermedad de Kawasaki.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "La mortalidad y morbilidad de la enfermedad de Kawasaki dependen sobre todo de las lesiones en las arterias coronarias [250] [251] [252] [253] [254] . Los aneurismas o ectasia de las arterias coronarias se desarrollan en un 15%-25% de los ni\u00f1os sin tratamiento y pueden causar una cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica o muerte s\u00fabita. Con el tratamiento temprano el riesgo se reduce a casi un 5%-12% 215, 216 . En un 30%-60% de los pacientes los aneurismas peque\u00f1os se resuelven en los 2 primeros a\u00f1os de la enfermedad 255 . Pero los aneurismas coronarios, sobre todo los gigantes (\u03fe8 mm), pueden persistir y complicarse por una oclusi\u00f3n tromb\u00f3tica o por una estenosis a la salida del aneurisma. Las lesiones esten\u00f3ticas y la arteriosclerosis coronaria temprana pueden desarrollarse gradualmente al cabo de varios a\u00f1os, por lo que se necesita un seguimiento a largo plazo 252, 253, 256, 257 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 124,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 130,
                    "text": "[251]",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 136,
                    "text": "[252]",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 142,
                    "text": "[253]",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 148,
                    "text": "[254]",
                    "ref_id": "BIBREF260"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "215,",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "216",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "255",
                    "ref_id": "BIBREF261"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 861,
                    "text": "252,",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 866,
                    "text": "253,",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "text": "256,",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 875,
                    "text": "257",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se han desarrollado varios sistemas de puntuaci\u00f3n para predecir el riesgo de aneurismas de las arterias coronarias 258 . La puntuaci\u00f3n de Harada es la que se utiliza en Jap\u00f3n 259 . FIGURA 19-20 Evaluaci\u00f3n de un caso de sospecha de enfermedad de Kawasaki incompleta. 1) Ante la ausencia de patr\u00f3n de referencia para el diagn\u00f3stico, este algoritmo no puede estar basado en la evidencia, sino que representa la opini\u00f3n informada del comit\u00e9 de un grupo de expertos. En cualquier momento en que se precise asistencia debe consultarse con un experto. 2) Lactantes de \u05466 meses de edad en el d\u00eda \u05467 de fi ebre sin otras explicaciones: deben llevarse a cabo pruebas de laboratorio; si hay evidencia de infl amaci\u00f3n sist\u00e9mica, debe realizarse un ecocardiograma, incluso si el lactante no tiene criterios cl\u00ednicos. 3) Los pacientes con caracter\u00edsticas sugerentes de enfermedad de Kawasaki se enumeran en el cuadro 19-3. Las caracter\u00edsticas que sugieren otras enfermedades diferentes a la enfermedad de Kawasaki incluyen la conjuntivitis exudativa, faringitis exudativa, lesiones intraorales no confl uyentes, erupci\u00f3n ampollosa o vesiculosa, linfadenopat\u00eda generalizada. Considerar diagn\u00f3sticos alternativos. 4) Los criterios de laboratorio suplementarios incluyen alb\u00famina \u05453 g/dL, anemia para su edad, elevaci\u00f3n de la alanina aminotransferasa, plaquetas despu\u00e9s de 7 d\u00edas \u0546450.000/mm 3 , recuento de leucocitos \u054615.000/mm 3 y orina con \u054610 leucocitos por campo. 5) Pueden tratarse antes de llevar a cabo el ecocardiograma. 6) Para el prop\u00f3sito de este algoritmo el ecocardiograma se considera positivo si cumple cualquiera de las siguientes tres condiciones: puntuaci\u00f3n del DAI o ACD \u05462,5, las arterias coronarias cumplen los criterios de aneurismas del Ministerio de Salud de Jap\u00f3n o \u05463 caracter\u00edsticas sugerentes, incluyendo brillo perivascular, falta de estrechamiento, disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo, insufi ciencia mitral, derrame peric\u00e1rdico o puntuaci\u00f3n en DAI o ACD de 2-2,5. 7) Si el ecocardiograma es positivo, se debe dar tratamiento a los ni\u00f1os dentro de los 10 d\u00edas del inicio de la fi ebre y despu\u00e9s del d\u00eda 10 en aquellos con signos cl\u00ednicos y de laboratorio (PCR, VSG) o infl amaci\u00f3n activa. 8) P\u00e9rdida de piel t\u00edpica que empieza debajo del lecho ungueal de los dedos de las manos y despu\u00e9s de los pies. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "258",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "259",
                    "ref_id": "BIBREF265"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Dado que las secuelas principales de la enfermedad de Kawasaki se relacionan con el sistema de las arterias coronarias, los estudios radiol\u00f3gicos card\u00edacos son fundamentales para la evaluaci\u00f3n de todos los pacientes con sospecha de enfermedad de Kawasaki, por lo que se recomiendan las ecocardiograf\u00edas seriadas. La ecocardiograf\u00eda debe centrarse en la visualizaci\u00f3n y la medici\u00f3n de las arterias coronarias y en la visualizaci\u00f3n y las medidas de la contractilidad del ventr\u00edculo izquierdo, funci\u00f3n valvular, la presencia de derrame peric\u00e1rdico y medidas de la ra\u00edz de la aorta 260 . El primer examen debe llevarse a cabo tan pronto como se sospeche el diagn\u00f3stico y sirve de base para los estudios posteriores. Por tanto, para los casos sin complicaciones debe repetirse a las 2 semanas y a las 6-8 semanas del inicio de la enfermedad 218 . En los pacientes que desarrollan aneurismas de las arterias coronarias u otras alteraciones card\u00edacas se recomienda una evaluaci\u00f3n m\u00e1s frecuente. Otros estudios radiol\u00f3gicos no invasivos, como la RM, la ARM y la TC ultrarr\u00e1pida, y las pruebas card\u00edacas de esfuerzo est\u00e1n siendo evaluadas para el manejo de la enfermedad de Kawasaki. Hasta que los aneurismas desaparezcan, pueden ser necesarias las pruebas de esfuerzo para orientar las recomendaciones sobre la realizaci\u00f3n de ejercicio y la necesidad de angiograf\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "260",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 839,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Edema agudo hemorr\u00e1gico"
        },
        {
            "text": "En la fase aguda de la enfermedad el tratamiento va dirigido a reducir la infl amaci\u00f3n de la pared de las arterias coronarias y prevenir la trombosis de las coronarias, y el tratamiento a largo plazo de los individuos con aneurismas de las coronarias va dirigido a la prevenci\u00f3n de la isquemia mioc\u00e1rdica y de los infartos. La administraci\u00f3n de \u2425-globulinas (IGIV) combinadas con altas dosis de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico es el tratamiento de elecci\u00f3n en la fase aguda de la enfermedad 229 . El \u00e1cido acetilsalic\u00edlico solo no parece reducir la frecuencia del desarrollo de alteraciones coronarias, pero con las IGIV tiene un efecto antiinfl amatorio aditivo. En la fase aguda el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico se administra en dosis de 80-100 mg/kg cada 6 horas. La duraci\u00f3n de las dosis altas de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico var\u00eda seg\u00fan los centros. En muchas instituciones la dosis se reduce cuando el ni\u00f1o est\u00e1 afebril durante 48-72 horas, pero otros la mantienen hasta el d\u00eda 14 de enfermedad y \u03fe48-72 horas despu\u00e9s del cese de la fi ebre. Tras esta fase aguda, se administra una dosis baja de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (3-5 mg/kg) como antiagregante hasta que no haya evidencia de cambios coronarios a las 6-8 semanas del inicio de la enfermedad. En los pacientes que desarrollan alteraciones en las coronarias se contin\u00faa la administraci\u00f3n de dosis bajas de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico hasta la regresi\u00f3n de los aneurismas de las arterias coronarias, pero algunos cl\u00ednicos contin\u00faan su administraci\u00f3n de forma indefi nida. Se debe evitar la administraci\u00f3n de ibuprofeno en ni\u00f1os que est\u00e9n tomando \u00e1cido acetilsalic\u00edlico por sus efectos antiagregantes, dado que antagoniza la inhibici\u00f3n plaquetaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 485,
                    "text": "229",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Edema agudo hemorr\u00e1gico"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n de IGIV ha demostrado reducir la incidencia de aneurismas de las arterias coronarias desde el 20% al 3%-4% [261] [262] [263] [264] . Una sola dosis de 2 mg/kg ha resultado mejor que la administraci\u00f3n de dosis inferiores durante 4 d\u00edas 261, 262 . La IGIV debe iniciarse pronto, durante los 10 primeros d\u00edas desde el inicio de la enfermedad y preferiblemente dentro de los 7 primeros. El tratamiento antes de los 5 d\u00edas no parece evitar las secuelas card\u00edacas y puede ir asociado a una mayor necesidad de nuevos tratamientos con IGIV 265, 266 . El tratamiento despu\u00e9s de los 10 d\u00edas debe considerarse si todav\u00eda hay signos de infl amaci\u00f3n (elevaci\u00f3n de la VSG o de la PCR) o persistencia de la fi ebre 267 . No todos los pacientes responden a una dosis \u00fanica de IGIV y pueden tener fi ebre persistente o una recrudescencia m\u00e1s de 36 horas despu\u00e9s de haber completado el tratamiento inicial, precisando una segunda dosis. Se ha observado que aquellos ni\u00f1os que reciben IGIV muy pronto en la evoluci\u00f3n de la enfermedad est\u00e1n m\u00e1s predispuestos a recibir una segunda infusi\u00f3n. La vacunaci\u00f3n con virus vivos u otras vacunas debe retrasarse al menos 11 meses despu\u00e9s del tratamiento con una FIGURA 19-21 Edema hemorr\u00e1gico agudo. dosis alta de IGIV, tanto para asegurar una inmunizaci\u00f3n correcta como para evitar recidivas de la enfermedad de Kawasaki 268 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 130,
                    "text": "[261]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 136,
                    "text": "[262]",
                    "ref_id": "BIBREF268"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 142,
                    "text": "[263]",
                    "ref_id": "BIBREF269"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 148,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF270"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "261,",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "262",
                    "ref_id": "BIBREF268"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 554,
                    "text": "265,",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 558,
                    "text": "266",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "267",
                    "ref_id": "BIBREF273"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1364,
                    "text": "Kawasaki 268",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Edema agudo hemorr\u00e1gico"
        },
        {
            "text": "El uso de corticoesteroides en combinaci\u00f3n con IGIV como tratamiento inicial de la enfermedad de Kawasaki no est\u00e1 bien establecido. Los corticoesteroides acortan la duraci\u00f3n de la fi ebre y disminuyen la VSG y la PCR, pero no infl uyen en las complicaciones coronarias 269, 270 . Tambi\u00e9n se han usado para los fallos en el tratamiento con IGIV, pero su papel en la prevenci\u00f3n o en la reversi\u00f3n de las alteraciones coronarias es incierto. Se ha recomendado restringirlos en ni\u00f1os con fi ebre persistente tras dos infusiones de IGIV 218 . El r\u00e9gimen m\u00e1s com\u00fan es la administraci\u00f3n intravenosa de pulsos de metilprednisolona, 30 mg/kg durante 1-3 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "269,",
                    "ref_id": "BIBREF275"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "270",
                    "ref_id": "BIBREF276"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 534,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Edema agudo hemorr\u00e1gico"
        },
        {
            "text": "La pentoxifi lina puede tener un benefi cio te\u00f3rico en el tratamiento inicial de la enfermedad de Kawasaki dada la inhibici\u00f3n del ARN mensajero del TNF-\u2423 que produce, si bien los ensayos cl\u00ednicos publicados son peque\u00f1os 271 . Es incierto el papel de los antagonistas del TNF-\u2423, como el infl iximab, del inhibidor de la glucoprote\u00edna receptora de plaquetas IIb/IIa abciximab, del intercambio de plasma y de los agentes citot\u00f3xicos para los pacientes con enfermedad de Kawasaki refractaria al tratamiento 218, 272 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "271",
                    "ref_id": "BIBREF277"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "218,",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 511,
                    "text": "272",
                    "ref_id": "BIBREF278"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Edema agudo hemorr\u00e1gico"
        },
        {
            "text": "El edema agudo hemorr\u00e1gico (EAH), p\u00farpura en escarapela o enfermedad de Finkelstein es una vasculitis leucocitocl\u00e1stica benigna que s\u00f3lo afecta a la piel y ocurre en ni\u00f1os de menos de 2 a\u00f1os [273] [274] [275] [276] [277] [278] [279] [280] . El EAH ha sido considerado una variante infantil de la p\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch; sin embargo, debido a sus diferencias cl\u00ednicas y pronosticas en ocasiones se considera una entidad diferente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 196,
                    "text": "[273]",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "[274]",
                    "ref_id": "BIBREF280"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 208,
                    "text": "[275]",
                    "ref_id": "BIBREF281"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 214,
                    "text": "[276]",
                    "ref_id": "BIBREF282"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 220,
                    "text": "[277]",
                    "ref_id": "BIBREF283"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 226,
                    "text": "[278]",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[279]",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 238,
                    "text": "[280]",
                    "ref_id": "BIBREF287"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDEMA AGUDO HEMORR\u00c1GICO"
        },
        {
            "text": "La enfermedad se caracteriza por un inicio abrupto de fi ebre; edema doloroso en la cara, cejas, o\u00eddos, escroto y en las regiones acras de las extremidades, y una p\u00farpura equim\u00f3tica en la cara y en las extremidades. Por lo general el tronco no se afecta. Las lesiones individuales a menudo tienen un centro m\u00e1s oscuro y se expanden centr\u00edfugamente, dando una confi guraci\u00f3n en escarapela o similar a una diana. Las lesiones oscilan en tama\u00f1o entre 0,5 a 4 cm y pueden ser confl uentes, formando placas polic\u00edclicas y anulares (v. fi gura [19] [20] [21] . Pueden verse lesiones necr\u00f3ticas 279,281 y ampollosas 279, 282 . Tambi\u00e9n se han descrito petequias en las mucosas 283 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 547,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 552,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "279,",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 617,
                    "text": "282",
                    "ref_id": "BIBREF289"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Salvo por la fi ebre, no hay otras manifestaciones. En muchos pacientes el proceso viene precedido por una infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas. Los espectaculares hallazgos cut\u00e1neos contrastan con el buen estado general del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "La causa del EAH es desconocida. Se cree que representa una enfermedad mediada por inmunocomplejos precipitada por una infecci\u00f3n precedente, especialmente del tracto respiratorio superior, por la ingesta de f\u00e1rmacos o por la inmunizaci\u00f3n. Los organismos que se han implicado con m\u00e1s frecuencia son las especies de Staphylococcus y Streptococcus y los virus (adenovirus, rotavirus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "Puede haber leucocitosis (tanto linfoc\u00edtica como granuloc\u00edtica), trombosis, eosinofi lia y una elevaci\u00f3n de la VSG. Los an\u00e1lisis de orina, las pruebas para sangre oculta en heces, inmunoglobulinas y los niveles de complemento generalmente son normales. Ocasionalmente pueden hallarse inmunocomplejos en la circulaci\u00f3n 282 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "282",
                    "ref_id": "BIBREF289"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El examen histopatol\u00f3gico de las muestras de biopsia cut\u00e1nea demuestra una vasculitis leucocitocl\u00e1stica de vasos peque\u00f1os. La inmunofl uorescencia directa muestra dep\u00f3sitos de C3 y fi brin\u00f3geno en la pared de los vasos. En hasta un tercio de los casos se han notado dep\u00f3sitos de IgM, IgG, IgA e IgE 282,284-286 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial incluye la p\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch, los malos tratos f\u00edsicos, la meningococemia y otras p\u00farpuras, eritema multiforme, enfermedad de Kawasaki y el s\u00edndrome de Sweet 273, 283 . La diferenciaci\u00f3n con la p\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch puede ser imposible 280 (v. tabla . Los dep\u00f3sitos perivasculares de IgA no son \u00fatiles para diferenciar ambas entidades dado que pueden presentarse en ambas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "273,",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "283",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "280",
                    "ref_id": "BIBREF287"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "El pron\u00f3stico es excelente. La erupci\u00f3n desaparece de forma espont\u00e1nea sin secuelas en 1-3 semanas. No es necesario el tratamiento con corticoesteroides, que pueden causar complicaciones y empeorar el pron\u00f3stico 284 . Durante la evoluci\u00f3n cl\u00ednica pueden observarse exacerbaciones, con la aparici\u00f3n de nuevos brotes de lesiones y fi ebre 281, 285 ; sin embargo, las verdaderas recidivas semanas o meses despu\u00e9s del primer episodio son raras 280, 283 . Ha habido una sola publicaci\u00f3n de un caso con invaginaci\u00f3n ileoileal mortal en un lactante con lesiones cut\u00e1neas t\u00edpicas de EHA 281 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "284",
                    "ref_id": "BIBREF291"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "281,",
                    "ref_id": "BIBREF288"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "285",
                    "ref_id": "BIBREF292"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "280,",
                    "ref_id": "BIBREF287"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "283",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las porfi rias son un grupo de enfermedades caracterizadas por alteraciones en el metabolismo del grupo porfi rina-hemo. Cada tipo es consecuencia de la actividad defi ciente de una de las enzimas de la v\u00eda de s\u00edntesis del grupo hemo, lo que conduce a la acumulaci\u00f3n de precursores del grupo hemo en plasma, gl\u00f3bulos rojos, orina y heces 295 . Los genes de estas enzimas est\u00e1n bien caracterizados 287, 289, 295 . Las porfi rias se heredan sobre todo de forma autos\u00f3mica dominante con una penetrancia incompleta, aunque tambi\u00e9n pueden existir cuadros de herencia autos\u00f3mica recesiva y patrones de herencia complejos. Las porfi rias se clasifi can como hep\u00e1ticas o eritropoy\u00e9ticas, seg\u00fan el \u00f3rgano donde predomina el defecto en la s\u00edntesis del grupo hemo (v. tabla . Las manifestaciones cut\u00e1neas de las porfi rias pueden ser clasifi cadas como fotosensibilidad aguda, con dolor-quemaz\u00f3n, edema y eritema poco despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al sol, o fotosensibilidad retardada que se manifi esta por fragilidad cut\u00e1nea, ampollas subepid\u00e9rmicas, acn\u00e9 miliar, alteraciones de la pigmentaci\u00f3n y signos de esclerodermia. Las porfi rias hep\u00e1ticas generalmente se manifi estan por ataques agudos neuroviscerales y fotosensibilidad retardada y raramente se presentan antes de la pubertad salvo en las variantes homocig\u00f3ticas. En la orina y heces puede detectarse una elevaci\u00f3n de las porfi rinas. Las porfi rias eritropoy\u00e9ticas se caracterizan por fotosensibilidad cut\u00e1nea aguda desde la infancia temprana. Puede aparecer tambi\u00e9n una fotosensibilidad m\u00e1s retardada, aunque es menos caracter\u00edstica de este tipo de porfi ria 293 . En las porfi rias eritropoy\u00e9ticas, los niveles de porfi rinas en los eritrocitos y en el plasma est\u00e1n elevados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "295",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "287,",
                    "ref_id": "BIBREF294"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "289,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "295",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 1608,
                    "end": 1611,
                    "text": "293",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PORFIRIAS 287-295"
        },
        {
            "text": "La fotosensibilidad en las porfi rias es m\u00e1xima para las longitudes de onda ultravioletas entre 400 y 410 nm (\u00abbanda de Soret\u00bb), el espectro de m\u00e1xima absorci\u00f3n de las porfi rinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PORFIRIAS 287-295"
        },
        {
            "text": "El mecanismo fi siopatol\u00f3gico relacionado con las manifestaciones cut\u00e1neas de las porfi rias es m\u00faltiple e implica la formaci\u00f3n de especies reactivas del ox\u00edgeno [296] [297] [298] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 167,
                    "text": "[296]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 173,
                    "text": "[297]",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 179,
                    "text": "[298]",
                    "ref_id": "BIBREF305"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PORFIRIAS 287-295"
        },
        {
            "text": "Las porfi rias de los ni\u00f1os son relativamente raras, aunque su incidencia exacta es desconocida. Aqu\u00ed s\u00f3lo se revisar\u00e1n las porfi rias que tienen manifestaciones en la lactancia precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PORFIRIAS 287-295"
        },
        {
            "text": "La porfi ria eritropoy\u00e9tica cong\u00e9nita (PEC), tambi\u00e9n denominada enfermedad de G\u00fcnther, es una alteraci\u00f3n autos\u00f3mica recesiva rara provocada por la defi ciencia en la actividad de la uroporfi rin\u00f3geno III (UROGEN III) sintetasa que da lugar a la conversi\u00f3n no enzim\u00e1tica del hidroximetilbilano a uroporfi rin\u00f3geno I, un sustrato no fi siol\u00f3gico que se convierte en coproporfi rin\u00f3geno I; estos is\u00f3meros del porfi rin\u00f3geno I se oxidan entonces a uroporfi rina I (URO-I) y coproporfi rina I (COPRO-I), que son compuestos fotot\u00f3xicos. Los niveles elevados de URO-I y COPRO-I en los eritrocitos dan lugar a una hem\u00f3lisis masiva y a la liberaci\u00f3n de las porfirinas acumuladas hacia la sangre perif\u00e9rica, piel, hueso y dientes y su excreci\u00f3n en grandes cantidades en la orina y en las heces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi ria eritropoy\u00e9tica cong\u00e9nita"
        },
        {
            "text": "La PEC se presenta con fotosensibilidad grave desde el nacimiento o la lactancia temprana con formaci\u00f3n de ves\u00edculas y ampollas en las \u00e1reas expuestas al sol, a los aparatos de fototerapia o incluso a la luz de ambiente 301 . Tambi\u00e9n tiene una marcada fragilidad cut\u00e1nea. Como consecuencia de la lesi\u00f3n fotot\u00f3xica y del aumento de la fragilidad cut\u00e1nea, hay graves mutilaciones, principalmente de los dedos de las manos y de la cara y en concreto de la nariz y las orejas, aunque tambi\u00e9n en las \u00e1reas protegidas del sol. La hipertricosis en la cara y las extremidades, la alopecia del cuero cabelludo y de las cejas como consecuencia de las cicatrices y los cambios TABLA 19-2 Diagn\u00f3stico diferencial entre el edema agudo hemorr\u00e1gico y la p\u00farpura de Henoch-Sch\u00f6nlein",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "301",
                    "ref_id": "BIBREF308"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos 292,299,300"
        },
        {
            "text": "Agudo y espectacular Menos espectacular Porfirias pigmentarios (hiperpigmentaci\u00f3n e hipopigmentaci\u00f3n) son comunes. Con el tiempo, se produce una grave mutilaci\u00f3n facial, con destrucci\u00f3n de los cart\u00edlagos nasales y auriculares, ectropi\u00f3n y eclabi\u00f3n, as\u00ed como acortamiento y contracci\u00f3n de los dedos. Los fenotipos m\u00e1s leves pueden debutar en la ni\u00f1ez 302 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio"
        },
        {
            "text": "La acumulaci\u00f3n de porfi rinas en los dientes de leche y permanentes produce una coloraci\u00f3n roja (eritrodoncia) y una fl uorescencia roja en el examen con la luz de Wood, que es patognom\u00f3nica. La orina tambi\u00e9n es rojiza, lo que provoca una coloraci\u00f3n rosa fl uorescente de los pa\u00f1ales, que es un signo precoz de diagn\u00f3stico. Las porfi rinas pueden acumularse en el l\u00edquido amni\u00f3tico, que adopta un tono marr\u00f3n. Puede haber anemias hemol\u00edticas graves y esplenomegalia secundaria. La anemia puede ser tan grave que ocasione una hidropes\u00eda fetal con muerte intra\u00fatero. Los pacientes que debutan de forma m\u00e1s tard\u00eda no desarrollan anemia hemol\u00edtica sino s\u00f3lo trombocitopenia y mielodisplasia. Los cambios oculares incluyen ectropi\u00f3n, fotofobia y queratoconjuntivitis 303 . Otras manifestaciones pueden incluir osteodistrofi a con aumento de la fragilidad \u00f3sea y c\u00e1lculos en la ves\u00edcula ricos en porfi rinas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 762,
                    "end": 765,
                    "text": "303",
                    "ref_id": "BIBREF310"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "El gen de la UROGEN III sintetasa se localiza en el cromosoma 10. Se han identifi cado varias mutaciones 304 y las diferentes mutaciones se correlacionan con el nivel de actividad residual de la enzima y con la gravedad de la enfermedad y de los genotipos 302,305,306 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Los ex\u00e1menes histol\u00f3gicos de las biopsias de las ampollas muestran separaci\u00f3n subepid\u00e9rmica (dentro de la l\u00e1mina l\u00facida) y un infi ltrado infl amatorio m\u00ednimo. Tambi\u00e9n puede verse una acumulaci\u00f3n perivascular de un material hialino homog\u00e9neo PASpositivo y resistente a la diastasa (porfi rinas), que se ve mejor con el microscopio de fl uorescencia. En la tabla 19-3 se recoge el perfi l de excreci\u00f3n de porfi rina. Se puede medir la actividad de la URO III sintetasa. Es posible el diagn\u00f3stico prenatal midiendo la uroproporfi rina I en el l\u00edquido amni\u00f3tico o mediante el an\u00e1lisis de las mutaciones gen\u00e9ticas [307] [308] [309] [310] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 610,
                    "end": 615,
                    "text": "[307]",
                    "ref_id": "BIBREF315"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 621,
                    "text": "[308]",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 627,
                    "text": "[309]",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 633,
                    "text": "[310]",
                    "ref_id": "BIBREF318"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Deben considerarse otras enfermedades fotosensibles que se presentan en fases tempranas de la vida (v. cuadro 19-4) o enfermedades que se manifi estan con ampollas, como la epiderm\u00f3lisis ampollosa y el penfi goide ampolloso. La determinaci\u00f3n de porfi rinas es diagn\u00f3stica y permite la diferenciaci\u00f3n de otras porfi rias que se presentan en fases tempranas de la vida con fotosensibilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "La gravedad cl\u00ednica de la PEC es altamente variable, oscilando desde hidropes\u00eda fetal, hepatoesplenomegalia y anemia grave intra\u00fatero a formas que se inician en la edad adulta con manifestaciones exclusivamente cut\u00e1neas 311 . Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos los pacientes sobreviven hasta la edad adulta, a pesar de graves mutilaciones o una gran desfi guraci\u00f3n. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "311",
                    "ref_id": "BIBREF319"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Es fundamental evitar la exposici\u00f3n al sol. Las cremas solares no consiguen una buena protecci\u00f3n frente a la banda de radiaci\u00f3n que produce heridas, por lo que se necesitan ropas protectoras y bloqueantes f\u00edsicos de la luz solar. Se recomienda colocar fi ltros protectores para las longitudes de onda larga capaces de absorber UV en las ventanas de los coches y de las casas. Los ni\u00f1os con los fenotipos m\u00e1s graves se benefi cian de las repetidas transfusiones de eritrocitos y de la administraci\u00f3n de hidroxiurea para suprimir la eritropoyesis. El hematocrito debe mantenerse por encima del 32%, con la administraci\u00f3n apropiada de quelantes del hierro. La efi cacia de las transfusiones repetidas de eritrocitos puede disminuir en la pubertad. Posteriormente, con frecuencia es necesaria la esplenectom\u00eda para controlar la anemia hemol\u00edtica 313, 314 . Tambi\u00e9n se han utilizado con resultados inconsistentes el carb\u00f3n activado 315-318 y los \u2424-carotenos 319,320 . El trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea o de c\u00e9lulas pluripotenciales del cord\u00f3n umbilical puede corregir la actividad enzim\u00e1tica [321] [322] [323] [324] [325] . Se ha conseguido la terapia g\u00e9nica in vivo con reposici\u00f3n del gen alterado 326, 327 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 842,
                    "end": 846,
                    "text": "313,",
                    "ref_id": "BIBREF321"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 850,
                    "text": "314",
                    "ref_id": "BIBREF322"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1087,
                    "text": "[321]",
                    "ref_id": "BIBREF329"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1093,
                    "text": "[322]",
                    "ref_id": "BIBREF330"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1099,
                    "text": "[323]",
                    "ref_id": "BIBREF331"
                },
                {
                    "start": 1100,
                    "end": 1105,
                    "text": "[324]",
                    "ref_id": "BIBREF332"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1111,
                    "text": "[325]",
                    "ref_id": "BIBREF333"
                },
                {
                    "start": 1189,
                    "end": 1193,
                    "text": "326,",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 1194,
                    "end": 1197,
                    "text": "327",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento 312"
        },
        {
            "text": "La protoporfi ria eritropoy\u00e9tica (PPE) es la forma m\u00e1s com\u00fan de porfi ria cut\u00e1nea, sin considerar la porfi ria cut\u00e1nea tard\u00eda (PCT). La PPE se produce por una defi ciencia en la actividad de la ferroquelatasa, lo que conduce la acumulaci\u00f3n de protoporfi rina en los eritrocitos, plasma y heces. Los signos cl\u00ednicos generalmente se inician en la lactancia o en la infancia temprana, con un pico de incidencia entre los 2 y 4 a\u00f1os de edad. La PPE generalmente se hereda de forma autos\u00f3mica dominante, si bien la mayor\u00eda de los individuos que son heterocig\u00f3ticos para la mutaci\u00f3n son asintom\u00e1ticos porque la actividad de la ferroquelatasa es seminormal 329 . Para que la protoporfi -rina se acumule en sufi ciente cantidad como para causar fotosensibilidad, se tiene que producir una reducci\u00f3n enzim\u00e1tica por debajo del umbral de alrededor del 35% de la actividad normal. Algunas familias pueden tener una herencia autos\u00f3mica recesiva [329] [330] [331] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "329",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 937,
                    "text": "[329]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 938,
                    "end": 943,
                    "text": "[330]",
                    "ref_id": "BIBREF338"
                },
                {
                    "start": 944,
                    "end": 949,
                    "text": "[331]",
                    "ref_id": "BIBREF339"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protoporfi ria eritropoy\u00e9tica 287,298,328"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas corresponden a una reacci\u00f3n fotosensible aguda, que desencadena un episodio de llanto al cabo de minutos de la exposici\u00f3n al sol debido al dolor de quemadura o a la sensaci\u00f3n de pinchazos en las \u00e1reas expuestas (la cara y las partes dorsales de las manos). Algunos pacientes son fotosensibles a la luz fl uorescente 328 . Se produce eritema, edema y lesiones urticariales, pero las ves\u00edculas y las ampollas son raras (v. fi gura [19] [20] [21] [22] . Pueden observarse peque\u00f1as petequias tras la exposici\u00f3n prolongada al sol. Algunos pacientes s\u00f3lo tienen s\u00edntomas subjetivos 328 . Con la exposici\u00f3n cr\u00f3nica se produce un caracter\u00edstico engrosamiento con arrugas en los nudillos, arrugas alrededor de la boca (seudorr\u00e1gades) y cicatrices superfi ciales el\u00edpticas en la nariz, mejillas y frente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "328",
                    "ref_id": "BIBREF336"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cut\u00e1neas"
        },
        {
            "text": "No se produce anemia hemol\u00edtica, aunque algunos pacientes pueden presentar una anemia microc\u00edtica e hipocr\u00f3mica. Los c\u00e1lculos de protoporfi rina pueden aparecer en la ni\u00f1ez. Como consecuencia de la acumulaci\u00f3n progresiva de protoporfi rina en los hepatocitos, en un 2,5% de los pacientes se produce una insufi ciencia hep\u00e1tica mortal, lo que modifi ca el pron\u00f3stico de esta enfermedad benigna. La herencia recesiva puede predisponer a una enfermedad hep\u00e1tica grave 329, 332 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "329,",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "332",
                    "ref_id": "BIBREF340"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cut\u00e1neas"
        },
        {
            "text": "El gen de la ferroquelatasa est\u00e1 en el cromosoma 18. En las familias con PPE se han identifi cado cerca de 70 mutaciones de este gen 329, 333 . En la mayor\u00eda de los pacientes se precisa de la herencia de una segunda mutaci\u00f3n para reducir la actividad enzim\u00e1tica por debajo del umbral cr\u00edtico que produce s\u00edntomas. La herencia autos\u00f3mica recesiva se ha demostrado en un 3% de los pacientes con PPE 329 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "329,",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "333",
                    "ref_id": "BIBREF341"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "El examen histopatol\u00f3gico de las biopsias cut\u00e1neas en las \u00e1reas expuestas al sol muestra marcados dep\u00f3sitos conc\u00e9ntricos de material hialino alrededor de los vasos sangu\u00edneos. Este material es PAS positivo y resistente a la diastasa. En los pacientes con PPE se debe hacer un seguimiento estrecho de la funci\u00f3n hep\u00e1tica y en los que presenten alteraciones de forma persistente se debe llevar a cabo una biopsia. En los ni\u00f1os con protoporfi rinas eritrocitarias debe llevarse a cabo de forma peri\u00f3dica la determinaci\u00f3n de porfi rinas en sangre, orina y heces, dado que un aumento de la excreci\u00f3n de coproporfi rinas y el elevado contenido de protoporfi rinas eritrocitarias y una reducci\u00f3n de la excreci\u00f3n de protoporfi rinas en las heces pueden ser predictores de la insufi ciencia hep\u00e1tica 334 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la PPE se establece con la determinaci\u00f3n de niveles elevados de protoporfi rina en los eritrocitos, plasma y heces. Tambi\u00e9n pueden estar elevados los niveles de coproporfi rina fecal y eritrocitaria. Para la detecci\u00f3n selectiva puede utilizarse un ensayo microfl uorim\u00e9trico r\u00e1pido para la determinaci\u00f3n de protoporfi rinas en los eritrocitos de un frotis sangu\u00edneo para visualizar eritrocitos fl uorescentes 335 . El diagn\u00f3stico diferencial incluye otros tipos de porfi ria, mientras que las causas de fotosensibilidad inmediata, como la EPML o la urticaria solar, no ocurren en los lactantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "335",
                    "ref_id": "BIBREF343"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La clave para el tratamiento de la protoporfi ria eritropoy\u00e9tica es evitar el sol y el uso de protectores solares 336, 337 . La dihidroxiacetona t\u00f3pica puede ser \u00fatil en algunos pacientes al producir una pigmentaci\u00f3n marr\u00f3n 287 . La administraci\u00f3n oral de \u2424-carotenos (en ni\u00f1os, 30-90 mg/d\u00eda) en estudios no controlados ha aumentado la tolerancia a la exposici\u00f3n solar dado que disminuye la formaci\u00f3n de radicales libres 334, 338, 339 . Se ha propuesto fototerapia con una banda de luz ultravioleta estrecha, dado que esta longitud de onda no provoca fotosensibilidad 340 . Tambi\u00e9n se ha utilizado la desensibilizaci\u00f3n mediante tratamiento con PUVA. Para prevenir la acu-mulaci\u00f3n de protoporfi rina en el h\u00edgado mediante la reducci\u00f3n de su producci\u00f3n se ha utilizado la administraci\u00f3n de hierro oral, la hematina intravenosa, el tratamiento transfusional y una dieta rica en hidratos de carbono, pero su efi cacia no se ha demostrado 334 . Para reducir la circulaci\u00f3n enterohep\u00e1tica de protoporfi rinas se han utilizado la colestiramina o el carb\u00f3n activado 341 . Tambi\u00e9n es esencial evitar el alcohol y los f\u00e1rmacos que interfi eren con la funci\u00f3n excretora del h\u00edgado. En algunos pacientes con insufi ciencia hep\u00e1tica se ha realizado el trasplante hep\u00e1tico, si bien en estos casos el defecto enzim\u00e1tico no se corrige y por tanto el pron\u00f3stico a largo plazo es malo [342] [343] [344] [345] . En el quir\u00f3fano es necesario modifi car la iluminaci\u00f3n para evitar la fotoxicidad de los \u00f3rganos expuestos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "336,",
                    "ref_id": "BIBREF344"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "337",
                    "ref_id": "BIBREF345"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "287",
                    "ref_id": "BIBREF294"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "334,",
                    "ref_id": "BIBREF342"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "338,",
                    "ref_id": "BIBREF346"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "339",
                    "ref_id": "BIBREF347"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 571,
                    "text": "340",
                    "ref_id": "BIBREF348"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 937,
                    "text": "334",
                    "ref_id": "BIBREF342"
                },
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1061,
                    "text": "341",
                    "ref_id": "BIBREF350"
                },
                {
                    "start": 1367,
                    "end": 1372,
                    "text": "[342]",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                },
                {
                    "start": 1373,
                    "end": 1378,
                    "text": "[343]",
                    "ref_id": "BIBREF352"
                },
                {
                    "start": 1379,
                    "end": 1384,
                    "text": "[344]",
                    "ref_id": "BIBREF353"
                },
                {
                    "start": 1385,
                    "end": 1390,
                    "text": "[345]",
                    "ref_id": "BIBREF354"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La porfi ria hepatoeritropoy\u00e9tica (PHE) es una enfermedad extraordinariamente rara provocada por una importante defi ciencia de la uroporfi rin\u00f3geno decarboxilasa como consecuencia de un estado homocig\u00f3tico [346] [347] [348] [349] . Las manifestaciones cl\u00ednicas se inician en la lactancia, o de forma m\u00e1s com\u00fan en la ni\u00f1ez temprana, y se parece a la porfi ria cut\u00e1nea tard\u00eda y a la enfermedad de G\u00fcnther. La enfermedad generalmente se presenta con un oscurecimiento de la orina y fotosensibilidad cut\u00e1nea retardada, con ves\u00edculas, fragilidad cut\u00e1nea, acn\u00e9 miliar y cicatrices. Con el tiempo, pueden aparecer cambios como hipertricosis, cambios esclerod\u00e9rmicos y mutilaci\u00f3n similar a las manifestaciones de la enfermedad de G\u00fcnther. Tambi\u00e9n ocurren diferentes grados de anemia, hepatoesplenomegalia y alteraciones en la funci\u00f3n hep\u00e1tica, aunque son menos frecuentes que en la porfi ria eritropoy\u00e9tica cong\u00e9nita. El patr\u00f3n de excreci\u00f3n de porfi rinas se parece al de la porfi ria cut\u00e1nea tard\u00eda (PCT), con elevaci\u00f3n urinaria de uroporfi rinas y porfi rinas 7-carboxiladas y una menor elevaci\u00f3n de las coproporfi rinas, porfi rinas 6 y 5-carboxiladas. Es caracter\u00edstica la elevaci\u00f3n de las isocoproporfi rinas en las heces. A diferencia de la PCT, el grupo proto est\u00e1 aumentado en los eritrocitos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 212,
                    "text": "[346]",
                    "ref_id": "BIBREF355"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 218,
                    "text": "[347]",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 224,
                    "text": "[348]",
                    "ref_id": "BIBREF357"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 230,
                    "text": "[349]",
                    "ref_id": "BIBREF358"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi ria hepatoeritropoy\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento va dirigido a la protecci\u00f3n solar. En la porfi ria hepatoeritropoy\u00e9tica la hipertricosis se ha tratado con \u00e9xito con pulsos de alta intensidad de luz no coherente 350 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi ria hepatoeritropoy\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Las otras porfi rias cuyos s\u00edntomas aparecen en la lactancia o en la ni\u00f1ez temprana incluyen las variantes homocig\u00f3ticas del d\u00e9ficit de aminolevulinato dehidratasa (ALAD), coproporfi ria homocig\u00f3tica (harderoporfi ria), porfi ria variegata homocig\u00f3tica y porfi ria aguda intermitente homocig\u00f3tica 351 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "351",
                    "ref_id": "BIBREF360"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi rias homocig\u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "La defi ciencia de ALAD es rara (se han publicado menos de 10 pacientes) y generalmente se manifi esta tarde en la infancia o en la edad adulta, si bien se han publicado casos de inicio neonatal 352 . Las manifestaciones cl\u00ednicas desde el nacimiento son los ataques recurrentes de dolor, v\u00f3mitos, hiponatremia y s\u00edntomas de polineuropat\u00eda que afectan a la funci\u00f3n motora, incluyendo la respiraci\u00f3n. Se encuentra una elevaci\u00f3n en orina de los niveles de \u00e1cido 5-aminolevul\u00ednico y de coproporfi rina. Es diagn\u00f3stico encontrar una actividad eritrocitaria muy baja de aminolevulinato dehidratasa. En los pacientes con inicio neonatal el trasplante de h\u00edgado tiene muy poco efecto 353 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 198,
                    "text": "352",
                    "ref_id": "BIBREF361"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 679,
                    "text": "353",
                    "ref_id": "BIBREF362"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi rias homocig\u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "En la harderoporfi ria, la ictericia neonatal, la anemia hemol\u00edtica y la hepatoesplenomegalia marcan el cuadro cl\u00ednico [354] [355] [356] [357] . Durante los tratamientos con fototerapia por la ictericia neonatal se pueden producir ampollas. El diagn\u00f3stico depende de la detecci\u00f3n de niveles muy bajos de la actividad de la coproporfirin\u00f3geno oxidasa, elevaci\u00f3n de la coproporfi rina en la orina, im-FIGURA 19-23 Lactante con rub\u00e9ola cong\u00e9nita y lesiones \u00aben magdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb. portante elevaci\u00f3n de la harderoporfi rina y coproporfi rina en las heces y de protoporfi rina de cinc en los eritrocitos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 124,
                    "text": "[354]",
                    "ref_id": "BIBREF363"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 130,
                    "text": "[355]",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 136,
                    "text": "[356]",
                    "ref_id": "BIBREF365"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 142,
                    "text": "[357]",
                    "ref_id": "BIBREF366"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi rias homocig\u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "La porfi ria variegata homocig\u00f3tica puede presentarse poco despu\u00e9s de nacer con importante fotosensibilidad o con m\u00e1s frecuencia con erosiones, ampollas y acn\u00e9 miliar despu\u00e9s de peque\u00f1os traumatismos en las \u00e1reas expuestas al sol [358] [359] [360] . No hay ataques agudos y se ha descrito retraso mental y del crecimiento, convulsiones, nistagmo y clinodactilia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[358]",
                    "ref_id": "BIBREF367"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[359]",
                    "ref_id": "BIBREF368"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 247,
                    "text": "[360]",
                    "ref_id": "BIBREF369"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi rias homocig\u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "La variante homocig\u00f3tica de la porfi ria aguda intermitente puede presentarse en fases tempranas de la vida con ataxia, retraso mental, convulsiones, cataratas y hepatoesplenomegalia, pero los t\u00edpicos ataques de la porfi ria aguda intermitente no ocurren en estos ni\u00f1os [361] [362] [363] [364] . No hay manifestaciones cut\u00e1neas. En la orina se encuentra elevaci\u00f3n del porfobilin\u00f3geno y delta-ALA, cambios responsables del color naranja de la orina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 275,
                    "text": "[361]",
                    "ref_id": "BIBREF370"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 281,
                    "text": "[362]",
                    "ref_id": "BIBREF371"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 287,
                    "text": "[363]",
                    "ref_id": "BIBREF372"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 293,
                    "text": "[364]",
                    "ref_id": "BIBREF373"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porfi rias homocig\u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "La elevaci\u00f3n transitoria en los niveles de porfi rina se ha descrito en neonatos con enfermedad hemol\u00edtica del reci\u00e9n nacido y en neonatos con insufi ciencia hep\u00e1tica severa debida a una tirosinemia del tipo I 368 . Estos lactantes desarrollan eritema, coloraci\u00f3n viol\u00e1cea, p\u00farpura, erosiones y ampollas en las \u00e1reas expuestas a fototerapia, con una brusca delimitaci\u00f3n con las \u00e1reas fotoprotegidas. Puede haber sensibilidad a la luz solar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PORFIRINEMIAS TRANSITORIAS 365-368"
        },
        {
            "text": "Se observan niveles elevados en plasma/orina de porfi rinas (especialmente coproporfi rinas) y/o protoporfi rina eritrocitaria, que se normaliza de forma espont\u00e1nea durante los primeros meses de vida. La causa de esta porfi rinemia transitoria es incierta, si bien probablemente sea debida a colestasis. Otros factores que probablemente tambi\u00e9n pueden verse implicados incluyen la transfusi\u00f3n de sangre y el uso de f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PORFIRINEMIAS TRANSITORIAS 365-368"
        },
        {
            "text": "La p\u00farpura en el neonato es pr\u00e1cticamente siempre una emergencia y debe ser motivo urgente de la b\u00fasqueda de sus causas. Aparte de los traumatismos, la p\u00farpura en el reci\u00e9n nacido puede deberse a defectos en la coagulaci\u00f3n, alteraciones plaquetarias o infecciones (v. cuadro . La eritropoyesis extramedular tambi\u00e9n causa lesiones purp\u00faricas por mecanismos diferentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00daRPURAS EN EL RECI\u00c9N NACIDO"
        },
        {
            "text": "En la evaluaci\u00f3n de un neonato con p\u00farpura hay que obtener una historia materna y familiar de di\u00e1tesis hemorr\u00e1gicas y fen\u00f3menos tromboemb\u00f3licos, ingesta de f\u00e1rmacos y s\u00edntomas de enfermedades infecciosas. Est\u00e1 indicada una exploraci\u00f3n f\u00edsica general y descartar una sepsis. Los estudios de laboratorio deben incluir los valores de hemoglobina y hematocrito, recuento plaquetario, de c\u00e9lulas blancas, estudios de coagulaci\u00f3n y serolog\u00edas TORCH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00daRPURAS EN EL RECI\u00c9N NACIDO"
        },
        {
            "text": "La persistencia de la actividad eritropoy\u00e9tica del mes\u00e9nquima d\u00e9rmico fetal en el per\u00edodo neonatal da lugar a una erupci\u00f3n purp\u00farica caracter\u00edstica que se denomin\u00f3 como ni\u00f1o con aspecto de \u00abmagdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb. La erupci\u00f3n se not\u00f3 por primera vez en reci\u00e9n nacidos con rub\u00e9ola cong\u00e9nita (v. fi gura 19-23) y puede ser el resultado de otras infecciones intrauterinas (v. fi gura 19-24) y discrasias hematol\u00f3gicas [369] [370] [371] . La erupci\u00f3n en forma de \u00abmagdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb tambi\u00e9n puede ser consecuencia de una infi ltraci\u00f3n metast\u00e1sica de la dermis por tumores cong\u00e9nitos, sin una verdadera eritropoyesis extramedular (v. fi gura 19-25).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 421,
                    "text": "[369]",
                    "ref_id": "BIBREF379"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 427,
                    "text": "[370]",
                    "ref_id": "BIBREF380"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 433,
                    "text": "[371]",
                    "ref_id": "BIBREF381"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ERITROPOYESIS D\u00c9RMICA (BEB\u00c9 CON ASPECTO DE \u00abMAGDALENA DE AR\u00c1NDANOS\u00bb)"
        },
        {
            "text": "Eritropoyesis extramedular (lactante \u00aben magdalena de 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-5 Diagn\u00f3stico diferencial de la p\u00farpura neonatal"
        },
        {
            "text": "ar\u00e1ndanos\u00bb) Alteraciones en la coagulaci\u00f3n 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-5 Diagn\u00f3stico diferencial de la p\u00farpura neonatal"
        },
        {
            "text": "D\u00e9fi cit de prote\u00edna C y S (p\u00farpura neonatal fulminante) Enfermedades hemorr\u00e1gicas del reci\u00e9n nacido Defi ciencias hereditarias de los factores de coagulaci\u00f3n Alteraciones plaquetarias 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-5 Diagn\u00f3stico diferencial de la p\u00farpura neonatal"
        },
        {
            "text": "Destrucci\u00f3n inmune de plaquetas a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-5 Diagn\u00f3stico diferencial de la p\u00farpura neonatal"
        },
        {
            "text": "Trombocitopenia aloinmune neonatal Trombocitopenia materna autoinmunitaria (PTI, lupus) Trombocitopenia inmunitaria relacionada con f\u00e1rmacos Alteraci\u00f3n primaria en la producci\u00f3n/funci\u00f3n de plaquetas b.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-5 Diagn\u00f3stico diferencial de la p\u00farpura neonatal"
        },
        {
            "text": "Trombocitopenia con ausencia del s\u00edndrome del radio Deficiencia de prote\u00ednas C y S (p\u00farpura fulminante neonatal) FIGURA 19-26 Lesiones de eritropoyesis d\u00e9rmica en un lactante con incompatibilidad Rh debido a fallo de la RhoGAM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 19-5 Diagn\u00f3stico diferencial de la p\u00farpura neonatal"
        },
        {
            "text": "Infi ltraci\u00f3n de la piel por leucemia dando lugar a una piel con aspecto \u00aben magdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FIGURA 19-25"
        },
        {
            "text": "Lesiones \u00aben magdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb asociadas a la enfermedad de inclusi\u00f3n citomeg\u00e1lica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FIGURA 19-24"
        },
        {
            "text": "Las lesiones cut\u00e1neas de estos ni\u00f1os consisten en p\u00e1pulas redondas a ovales azul oscuras o rojizas, que no se blanquean con la presi\u00f3n, con un di\u00e1metro de 1 a 7 mm y que adoptan una distribuci\u00f3n generalizada, aunque afectan sobre todo a la cabeza, cuello y tronco (v. fi gura [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] . Las p\u00e1pulas son fi rmes a la palpaci\u00f3n, con un aspecto infi ltrado que las diferencia de las petequias y de la p\u00farpura, que en ocasiones tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en el mismo paciente. Estas lesiones evolucionan a m\u00e1culas oscuras, purp\u00faricas-marron\u00e1ceas que involucionan de forma espont\u00e1nea en 2-6 semanas 273 . Las lesiones \u00aben magdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb provocadas por un proceso infi ltrativo generalmente son m\u00e1s grandes, m\u00e1s nodulares, menos hemorr\u00e1gicas, en menor n\u00famero y fi rmes a la palpaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 285,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "273",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Las alteraciones acompa\u00f1antes var\u00edan seg\u00fan la causa subyacente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "En la era prevacunal la rub\u00e9ola era la causa m\u00e1s com\u00fan de eritropoyesis d\u00e9rmica; sin embargo, en la actualidad, la principal causa es la infecci\u00f3n cong\u00e9nita por citomegalovirus (CMV) 369, 370 . La eritropoyesis d\u00e9rmica se ha asociado a otras infecciones intrauterinas por Coxsackie B2 369 y parvovirus B19 372 , as\u00ed como discrasias hematol\u00f3gicas como la incompatibilidad del Rh (v. fi gura 19-24) 373,374 , incompatibilidad ABO materno fetal 369 , esferocitosis 375 y con el s\u00edndrome de transfusi\u00f3n gemelar 210, 216 (v. cuadro . En raros casos puede ocurrir en ni\u00f1os sanos 369, 376 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "369,",
                    "ref_id": "BIBREF379"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "370",
                    "ref_id": "BIBREF380"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "210,",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "216",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "369,",
                    "ref_id": "BIBREF379"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "376",
                    "ref_id": "BIBREF386"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "El examen histopatol\u00f3gico demuestra una colecci\u00f3n mal delimitada de c\u00e9lulas eritroides nucleadas y no nucleadas, confi nadas de forma predominante a la dermis reticular, que se extiende al tejido subcut\u00e1neo [369] [370] [371] . Ocasionalmente puede haber entremezclados algunos precursores de la serie mieloide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 212,
                    "text": "[369]",
                    "ref_id": "BIBREF379"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 218,
                    "text": "[370]",
                    "ref_id": "BIBREF380"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 224,
                    "text": "[371]",
                    "ref_id": "BIBREF381"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos de laboratorio dependen de la causa subyacente. En la evaluaci\u00f3n del lactante con este cuadro est\u00e1n indicadas las siguientes pruebas: recuento de c\u00e9lulas sangu\u00edneas, niveles de hemoglobina, serolog\u00edas TORCH, cultivos virales y prueba de Coombs. La biopsia no siempre es necesaria para el diagn\u00f3stico, aunque puede ser de ayuda si se sospecha un proceso infi ltrativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial incluye otras causas de p\u00farpura neonatal, como son los defectos de coagulaci\u00f3n, alteraciones plaquetarias e infecciones 273 . Tambi\u00e9n deben considerarse las enfermedades neopl\u00e1sicas que producen met\u00e1stasis infi ltrativas en el reci\u00e9n nacido, como los neuroblastomas [377] [378] [379] , rabdomiosarcomas 380 , leucemias mieloides 381-383 y la histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerhans, especialmente la variante reticulohistiocitosis cong\u00e9nita autoinvolutiva (Hashimoto-Pritzker) 384, 385 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "273",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 298,
                    "text": "[377]",
                    "ref_id": "BIBREF387"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 304,
                    "text": "[378]",
                    "ref_id": "BIBREF388"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 310,
                    "text": "[379]",
                    "ref_id": "BIBREF389"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "384,",
                    "ref_id": "BIBREF394"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 511,
                    "text": "385",
                    "ref_id": "BIBREF395"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las lesiones de verdadera eritropoyesis d\u00e9rmica disminuyen y se resuelven de forma espont\u00e1nea a las 3-6 semanas del nacimiento. El tratamiento corresponde al de la enfermedad subyacente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La p\u00farpura fulminante neonatal es una enfermedad rara caracterizada por una necrosis hemorr\u00e1gica masiva y progresiva de la piel acompa\u00f1ada en el per\u00edodo neonatal de trombosis de la vasculatura cut\u00e1nea [386] [387] [388] [389] [390] [391] . Ocasionalmente se afectan vasos mayores y otros \u00f3rganos. El primer acontecimiento patol\u00f3gico es la trombosis diseminada, que es responsable del cuadro hematol\u00f3gico de coagulaci\u00f3n intravascular diseminada (CID). En los neonatos, la p\u00farpura fulminante generalmente es consecuencia de una alteraci\u00f3n tromboemb\u00f3lica hereditaria que se atribuye a una defi ciencia de prote\u00edna C, defi ciencia de prote\u00edna S o resistencia a la activaci\u00f3n de la prote\u00edna C como consecuencia de mutaciones en el factor V.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[386]",
                    "ref_id": "BIBREF396"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 212,
                    "text": "[387]",
                    "ref_id": "BIBREF397"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 218,
                    "text": "[388]",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 224,
                    "text": "[389]",
                    "ref_id": "BIBREF399"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 230,
                    "text": "[390]",
                    "ref_id": "BIBREF400"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 236,
                    "text": "[391]",
                    "ref_id": "BIBREF401"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEFICIENCIA DE PROTE\u00cdNAS C Y S (P\u00daRPURA FULMINANTE NEONATAL)"
        },
        {
            "text": "La p\u00farpura fulminante neonatal se manifi esta a las 2-12 horas tras el nacimiento. En casos raros, se ha descrito un inicio tard\u00edo a los 6-10 meses de edad 392 . Las lesiones cut\u00e1neas consisten en equ\u00edmosis extensas con una distribuci\u00f3n difusa y con frecuencia sim\u00e9trica que puede evolucionar espont\u00e1neamente a ampollas hemorr\u00e1gicas y lesiones cut\u00e1neas necr\u00f3ticas de color p\u00farpura-oscuro, que fi nalmente formar\u00e1n una gruesa escara (v. fi gura [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] . Las \u00e1reas equim\u00f3ticas iniciales est\u00e1n muy bien defi nidas de la piel que las rodea y suelen mostrar un anillo rojo, infl amatorio que va avanzando. Son m\u00e1s comunes en los sitios de traumatismos o de presi\u00f3n, las nalgas, las extremidades, el tronco y el cuero cabelludo. Raramente se afectan las mucosas 393 . Si se instaura el tratamiento en las 1-3 primeras horas, antes de que se desarrolle la necrosis, las lesiones iniciales pueden ser reversibles 390 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "392",
                    "ref_id": "BIBREF402"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 458,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 483,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 488,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 797,
                    "text": "393",
                    "ref_id": "BIBREF403"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n pueden afectarse otros \u00f3rganos por la trombosis microvascular, destacando el SNC y el ojo, aunque tambi\u00e9n se puede afectar el ri\u00f1\u00f3n y el tubo digestivo. La afectaci\u00f3n del seno cavernoso, que puede suceder en el \u00fatero, puede provocar hidrocefalia, convulsiones, hemorragias intracerebrales y retraso mental 388, 394, 395 . Tambi\u00e9n puede verse microftalm\u00eda, cataratas y ceguera como consecuencia de hemorragias en el v\u00edtreo o en la retina 388, 389 . Tambi\u00e9n se han descrito trombosis venosa profunda y embolias pulmonares 394 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "388,",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "394,",
                    "ref_id": "BIBREF404"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "395",
                    "ref_id": "BIBREF405"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "388,",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "389",
                    "ref_id": "BIBREF399"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "394",
                    "ref_id": "BIBREF404"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos extracut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "La p\u00farpura fulminante neonatal pr\u00e1cticamente siempre es debida a estados trombof\u00edlicos heredados, como son la defi ciencia homocig\u00f3tica de prote\u00ednas C y S o resistencia a la activaci\u00f3n de la prote\u00edna C. Las infecciones bacterianas graves que llevan asociada una CID tambi\u00e9n pueden inducir una p\u00farpura fulminante neonatal, si bien es m\u00e1s com\u00fan en la lactancia o en la ni\u00f1ez temprana 396, 397 . Las prote\u00ednas C y S son glucoprote\u00ednas dependientes de vitamina K con propiedades antitromb\u00f3ticas 398, 399 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "396,",
                    "ref_id": "BIBREF406"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 390,
                    "text": "397",
                    "ref_id": "BIBREF407"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "398,",
                    "ref_id": "BIBREF408"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 499,
                    "text": "399",
                    "ref_id": "BIBREF409"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "El d\u00e9fi cit de prote\u00edna C es una enfermedad autos\u00f3mica dominante con penetrancia incompleta 399 . Los pacientes homocig\u00f3ticos o heterocig\u00f3ticos compuestos tienen un fenotipo cl\u00ednico grave y generalmente se presentan con una p\u00farpura fulminante neonatal, si bien pueden estar asintom\u00e1ticos o presentarse m\u00e1s tarde en la vida con trombosis de repetici\u00f3n 400, 401 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 95,
                    "text": "399",
                    "ref_id": "BIBREF409"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "400,",
                    "ref_id": "BIBREF410"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "401",
                    "ref_id": "BIBREF411"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "La defi ciencia de prote\u00edna S tambi\u00e9n se transmite de forma autos\u00f3mica dominante con penetrancia incompleta 399 . Los pacientes homocig\u00f3ticos pueden desarrollar una p\u00farpura neonatal fulminante, si bien el riesgo es menor que en los pacientes con d\u00e9fi cit homocig\u00f3tico de prote\u00edna C 387, 402 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "399",
                    "ref_id": "BIBREF409"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "387,",
                    "ref_id": "BIBREF397"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "402",
                    "ref_id": "BIBREF413"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "La p\u00farpura fulminante neonatal tambi\u00e9n puede estar provocada por resistencia de la prote\u00edna C a la activaci\u00f3n debido a mutaciones en el gen del factor V 393, 403 . La resistencia a la activaci\u00f3n de la prote\u00edna C puede coexistir con defi ciencias de las prote\u00ednas S y C, siendo un riesgo adicional para el desarrollo de una p\u00farpura fulminante o complicaciones tromboemb\u00f3licas, lo que explicar\u00eda en parte la incompleta penetrancia cl\u00ednica de las enfermedades hereditarias tromboemb\u00f3licas 404 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "393,",
                    "ref_id": "BIBREF403"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "403",
                    "ref_id": "BIBREF414"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda/patogenia"
        },
        {
            "text": "Los estudios de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea muestran un cuadro de CID, incluyendo prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina y de tromboplastina parcial, aumento de los productos de degradaci\u00f3n de la fi brina, disminuci\u00f3n del fi brin\u00f3geno y reducci\u00f3n de las plaquetas. Puede verse una anemia hemol\u00edtica microangiop\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La biopsia de las lesiones cut\u00e1neas tempranas demuestra una oclusi\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos d\u00e9rmicos por microtrombos. En las fases m\u00e1s avanzadas ya existe hemorragia y necrosis de la epidermis que cubre el \u00e1rea y ampollas subepid\u00e9rmicas hemorr\u00e1gicas. La necrosis fi brinoide secundaria de las paredes de los vasos d\u00e9rmicos puede aparecer en las \u00e1reas de necrosis, pero no hay una vasculitis primaria 390, 405 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "390,",
                    "ref_id": "BIBREF400"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "405",
                    "ref_id": "BIBREF416"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico defi nitivo del d\u00e9fi cit de prote\u00ednas C y S se establece midiendo los valores de dichas prote\u00ednas en plasma 399 . La defi ciencia de prote\u00edna C puede identifi carse con ensayos inmunoenzim\u00e1ticos midiendo la concentraci\u00f3n de la prote\u00edna en plasma y dos ensayos funcionales miden la actividad enzim\u00e1tica y la actividad anticoagulante. Estas pruebas diferencian dos tipos de defi ciencia de prote\u00edna C. En el tipo I, que es el m\u00e1s com\u00fan, la menor s\u00edntesis de la prote\u00edna da lugar a una disminuci\u00f3n en su concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica en los tres ensayos. En el tipo II hay una defi ciencia cualitativa, de forma que los niveles son normales, mientras que los ensayos de funci\u00f3n est\u00e1n alterados. Para la defi ciencia de la prote\u00edna S est\u00e1n disponibles pruebas funcionales e inmunoenzim\u00e1ticas y deben medirse tanto la forma libre como la inactiva que circula ligada a la prote\u00edna ligadora C4b 399 . La defi ciencia del tipo I se caracteriza por un d\u00e9fi cit de la prote\u00edna S total y libre, mientras que en el tipo II existe una prote\u00edna S normal, con baja actividad, y en el tipo III se observan unos niveles de prote\u00edna libre bajos con niveles totales normales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "399",
                    "ref_id": "BIBREF409"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La interpretaci\u00f3n de los resultados de los ensayos puede ser dif\u00edcil dado que los niveles de prote\u00ednas C y S est\u00e1n reducidos fisiol\u00f3gicamente en el per\u00edodo neonatal, y pueden ser indetectables en los reci\u00e9n nacidos enfermos con enfermedad hep\u00e1tica, s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio, CID o sepsis 389, 390, 396, 397, 406 . Por ello se recomienda un cribado completo de sepsis en cualquier caso de p\u00farpura fulminante neonatal. Las determinaciones seriadas de los niveles de prote\u00ednas en los pacientes, as\u00ed como en otros miembros de las familias, son necesarias para excluir una defi ciencia transitoria y poder confi rmar el diagn\u00f3stico de la forma cong\u00e9nita.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "389,",
                    "ref_id": "BIBREF399"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "390,",
                    "ref_id": "BIBREF400"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "396,",
                    "ref_id": "BIBREF406"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "397,",
                    "ref_id": "BIBREF407"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "406",
                    "ref_id": "BIBREF417"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio e histopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las lesiones cut\u00e1neas de la p\u00farpura fulminante son muy caracter\u00edsticas y raramente se confunden con otras alteraciones. Deben considerarse otras causas de erupciones purp\u00faricas en el neonato (v. cuadro 19-6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Sin tratamiento, la p\u00farpura fulminante neonatal con frecuencia es mortal. Si se sospecha el diagn\u00f3stico debe iniciarse el tratamiento de forma inmediata, sin esperar los resultados de los valores de las prote\u00ednas C y S. El tratamiento temprano puede revertir por completo las lesiones cut\u00e1neas precoces. El trata-Bibliograf\u00eda miento inicial consiste en la administraci\u00f3n de plasma fresco congelado (10-15 mL/kg/12 h) o concentrado del complejo de protrombina, fuentes de prote\u00edna C, prote\u00edna S y prote\u00edna C activada 389, 390 . Se ha desarrollado un concentrado de prote\u00edna C que tiene la ventaja de evitar la sobrecarga de volumen sangu\u00edneo y no lleva consigo el riesgo de transmisi\u00f3n de enfermedades v\u00edricas 407, 408 . Todav\u00eda no se dispone de un concentrado de prote\u00edna S para el uso cl\u00ednico. El tratamiento sustitutorio debe continuarse hasta que se hayan curado todas las lesiones, generalmente unas 4-8 semanas. El tratamiento a largo plazo implica la administraci\u00f3n cuidadosa de anticoagulantes orales, inici\u00e1ndolos en dosis muy bajas y con el tratamiento protector para evitar la necrosis cut\u00e1nea inducida por la cumarina. La experiencia a largo plazo con el uso de infusiones de prote\u00edna C es limitada. Hay unos pocos casos de trasplante hep\u00e1tico como tratamiento de la forma homocig\u00f3tica de la defi ciencia de prote\u00edna C 409, 410 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "389,",
                    "ref_id": "BIBREF399"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "390",
                    "ref_id": "BIBREF400"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 713,
                    "text": "407,",
                    "ref_id": "BIBREF418"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 717,
                    "text": "408",
                    "ref_id": "BIBREF419"
                },
                {
                    "start": 1330,
                    "end": 1334,
                    "text": "409,",
                    "ref_id": "BIBREF420"
                },
                {
                    "start": 1335,
                    "end": 1338,
                    "text": "410",
                    "ref_id": "BIBREF421"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n, manejo, tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Esta p\u00farpura benigna y transitoria en neonatos a los que se ha transfundido y que reciben fototerapia se caracteriza por lesiones de color frambuesa, que no blanquean, en los sitios expuestos, que respetan los sitios que no est\u00e1n expuestos a la luz (p. ej., sensores y sondas de temperatura) 206, 208 . La erupci\u00f3n se desarrolla despu\u00e9s de 1-4 d\u00edas de fototerapia y desaparece espont\u00e1neamente tras la fototerapia. Histol\u00f3gicamente hay extravasaci\u00f3n de eritrocitos en la dermis sin cambios en la epidermis. La patogenia de la enfermedad es desconocida, si bien en algunos pacientes se ha detectado una porfi rinemia transitoria 367, 411 . La naturaleza purp\u00farica de la erupci\u00f3n y la ausencia de \u00abc\u00e9lulas de quemadura solar\u00bb diferencia esta erupci\u00f3n de las \u00abquemaduras solares\u00bb provocadas por la exposici\u00f3n a l\u00e1mparas UVA 412 . La porfi ria eritropoy\u00e9tica cong\u00e9nita y la elevaci\u00f3n transitoria de los niveles de porfi rina en neonatos con enfermedad hemol\u00edtica pueden provocar fotosensibilidad 411 . Tambi\u00e9n debe considerarse la fotosensibilidad inducida por f\u00e1rmacos en neonatos que hayan recibido agentes qu\u00edmicos fotosensibilizantes, como son los colorantes de fl uoresce\u00edna, furosemida y azul de metileno [413] [414] [415] [416] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "206,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "208",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 631,
                    "text": "367,",
                    "ref_id": "BIBREF377"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 635,
                    "text": "411",
                    "ref_id": "BIBREF422"
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 823,
                    "text": "412",
                    "ref_id": "BIBREF423"
                },
                {
                    "start": 991,
                    "end": 994,
                    "text": "411",
                    "ref_id": "BIBREF422"
                },
                {
                    "start": 1206,
                    "end": 1211,
                    "text": "[413]",
                    "ref_id": "BIBREF424"
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1217,
                    "text": "[414]",
                    "ref_id": "BIBREF425"
                },
                {
                    "start": 1218,
                    "end": 1223,
                    "text": "[415]",
                    "ref_id": "BIBREF426"
                },
                {
                    "start": 1224,
                    "end": 1229,
                    "text": "[416]",
                    "ref_id": "BIBREF427"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ERUPCI\u00d3N PURP\u00daRICA INDUCIDA POR LA FOTOTERAPIA"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The annular erythemas",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "282--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Persistent' annular erythema of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Toonstra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1069--1072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "An annular erythema of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcqueen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Morley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "510--513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Annular erythema of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "339--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Annular erythema of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarratt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "145--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Congenital annular erythema persisting in a 15-year-old girl",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kakakios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Persistent annular erythema of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Helm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bergfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "46--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Erythema annulare centrifugum: report of a case with neonatal onset",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Innocenzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonaccorsi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "500--503",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Erythema gyratum atrophicans transiens neonatale",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gianotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ermacora",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "615--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Erythema gyratum atrophicans transiens neonatale: a variant of cutaneous neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Moragas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "112--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Reactive erythemas: erythema annulare centrifugum and erythema gyratum repens",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tyring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Dermatol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "135--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Erytheme annulaire centrifuge de Darier \u00e0 debut neonatal avec 15 ans de suivi. Effi cacit\u00e9 de l'interf\u00e9ron et role de cytokines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dorval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larregue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "422--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Erythema annulare centrifugum coincident with Epstein-Barr virus infection in an infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "788--792",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Erythema annulare centrifugum (Darier) in a newborn infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fried",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Litt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schonberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1957,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "66--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Erythema gyratum perstans (Colcott Fox): a case report, with discussion on relations with erythema centrifugum annulare (Darier) and dermatitis herpetiformis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Klaber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1946,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "111--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "\u00c9ryth\u00e8me annulaire centrifuge type Colcott-Fox (erythema gyratum perstans)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larregue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuve-Mery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dupuy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "217--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Erythema gyratum repens",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Woederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1964,
            "venue": "Dermatologica",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "391--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Erythema annulare centrifugum and intestinal Candida albicans infection -coincidence or connection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schmid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wollenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bieber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Dermatol Venereol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "93--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Erythema annulare centrifugum due to candida albicans",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shelley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Erythema annulare centrifugum associated with ascariasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elfenbein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "582--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Erythema annulare centrifugum due to hydroxychloroquine sulfate and chloroquine sulfate",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ashurst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "37--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Erythema annulare centrifugum. A case due to hypersensitivity to blue cheese penicillium",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shelley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1964,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "54--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Further amplifi cation of the concept of dermatophytid. I. Erythema annulare centrifugum as a dermatophytid",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jillson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hoekelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1952,
            "venue": "AMA Arch Derm Syphilol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "738--745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Annular erythema in identical twins",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Watsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "139--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Familial annular erythema. An apparently new dominant mutation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Froggatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Neill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Pityrosporum infection in an infant with lesions resembling erythema annulare centrifugum",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "380--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Neonatal skin lesions due to a spirochetal infection: a case of congenital Lyme borreliosis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stinco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "677--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Neonatal lupus: clinical features, therapy, and pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Rheumatol Rep",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "391--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus: clinical fi ndings and pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Invest Dermatol Symp Proc",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "52--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laxer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rheum Dis Clin North Am",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "599--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus. A clinical, serological and immunogenetic study with review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "362--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Neonatal lupus: basic research and clinical perspectives",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clancy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rheum Dis Clin North Am",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "299--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The clinical spectrum of anti-Ro-positive cutaneous neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Morelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "675--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Cutaneous manifestations of neonatal lupus without heart block: Characteristics of mothers and children enrolled in a national registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Neiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "674--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "U1RNP positive neonatal lupus erythematosus: association with anti-La antibodies?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sheth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ratoosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "520--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The neonatal lupus syndrome associated with U1RNP (nRNP) antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Provost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gammon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "316",
            "issn": "",
            "pages": "1135--1138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Congenital lupus erythematosus: case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Diociaiuti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Giraldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "240--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Elish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Silverberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "82--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus: a review of the racial differences and similarities in clinical, serological and immunogenetic features of Japanese versus Caucasian patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyagawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "514--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Lupus erythematosus profundus associated with neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "112--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus: an unusual congenital presentation with cutaneous atrophy, erosions, alopecia, and pancytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Crowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frieden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "38--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Ultraviolet light exposure is not a requirement for the development of cutaneous neonatal lupus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Biggioggero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Catelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lupus",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "257--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus presenting as papules on the feet",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "See",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wargon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Cutaneous telangiectases in neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thornton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Eichenfi Eld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shinall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "19--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Neonatal lupus and IUGR following alphainterferon therapy during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Goyal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Perinatol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "552--554",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Postnatal progression from second-to thirddegree heart block in neonatal lupus syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Geggel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Szer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1049--1052",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Hepatobiliary disease in neonatal lupus: prevalence and clinical characteristics in cases enrolled in a national registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sokol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Incidence and spectrum of neonatal lupus erythematosus: a prospective study of infants born to mothers with anti-Ro autoantibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hornberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "678--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus mimicking Langerhans' cell histiocytosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Scheker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kasteler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Callen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "164--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Neonatal lupus manifests as isolated neutropenia and mildly abnormal liver functions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanagasegar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kurien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "187--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Thrombocytopenia in the neonatal lupus syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "560--563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus with persistent telangiectasia and spastic paraparesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bourke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "271--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus simulating transient myasthenia gravis at presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Glass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "417--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Neonatal thrombosis with anticardiolipin antibody in baby and mother",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Contractor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosmin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Perinatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "409--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Central nervous system involvement in neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prendiville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cabral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Poskitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "60--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "The health of mothers of children with cutaneous neonatal lupus erythematosus differs from that of mothers of children with congenital heart block",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Luy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laxer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "705--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Long-term outcome of mothers of children with isolated heart block in Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Julkunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eronen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "647--652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Isolated congenital complete heart block: longterm outcome of mothers, maternal antibody specifi city and immunogenetic background",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brucato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Franceschini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasparini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Maternal and fetal outcome in neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mccune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "518--523",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Neonatal lupus: long-term outcomes of mothers and children and recurrence rate",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brucato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Franceschini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "467--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Long-term outcome of mothers of children with complete congenital heart block",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Press",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Uziel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laxer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "328--332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Anti-Ro/SSA antibodies and congenital heart block: necessary but not suffi cient",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1723--1727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Anti-52 kDa Ro, anti-60 kDa Ro, and anti-La antibody profi les in neonatal lupus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khamashta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2480--2487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Autoantibody response to the Ro/La particle may predict outcome in neonatal lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laxer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Maternal and sibling microchimerism in twins and triplets discordant for neonatal lupus syndrome-congenital heart block",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hermes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rheumatology (Oxford)",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "187--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Anti-SSA/Ro antibodies and the heart: more than complete congenital heart block? A review of electrocardiographic and myocardial abnormalities and of treatment options",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Costedoat-Chalumeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Amoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Villain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arthritis Res Ther",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "69--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Endocardial fi broelastosis associated with maternal anti-Ro and anti-La antibodies in the absence of atrioventricular block",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smallhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "796--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Cardiac immunoglobulin deposition in congenital heart block associated with maternal anti-Ro autoantibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "793--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Is isolated congenital heart block associated to neonatal lupus requiring pacemaker a distinct cardiac syndrome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Viana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nishioka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pacing Clin Electrophysiol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "615--620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Outcome of pregnancies in patients with anti-SSA/ Ro antibodies: a study of 165 pregnancies, with special focus on electrocardiographic variations in the children and comparison with a control group",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Costedoat-Chalumeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Amoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lupoglazoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "3187--3194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Delayed dilated cardiomyopathy as a manifestation of neonatal lupus: case reports, autoantibody analysis, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor-Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Toews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "733--735",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Congenital heart block: development of late-onset cardiomyopathy, a previously underappreciated sequela",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hougen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "238--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Congenital complete heart block in the fetus: hemodynamic features, antenatal treatment, and outcome in six cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eronen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Teramo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Cardiol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "385--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Comparison of treatment with fl uorinated glucocorticoids to the natural history of autoantibodyassociated congenital heart block: retrospective review of the research registry for neonatal lupus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saleeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Copel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "2335--2345",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Successful preventive treatment of congenital heart block during pregnancy in a woman with systemic lupus erythematosus and anti-Sj\u00f6gren's syndrome A/Ro antibody",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Microbiol Immunol Infect",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "365--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Intrauterine therapy for presumptive fetal myocarditis with acquired heart block due to systemic lupus erythematosus. Experience in a mother with a predominance of SS-B (La) antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Swersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "44--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Neonatal lupus erythematosus: dissolution of atrioventricular block after administration of corticosteroid to the pregnant mother",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishimaru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Izaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Morita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "92--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Long-term followup of children with neonatal lupus and their unaffected siblings",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Askanase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2377--2383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Neonatal lupus: review of proposed pathogenesis and clinical data from the US-based Research Registry for Neonatal Lupus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clancy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Autoimmunity",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "41--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Hypersensitivity reactions in neonates and infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Dermatol Ther",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "160--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Cutaneous drug reactions: pathogenesis and clinical classifi cation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wintroub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "167--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "R\u00e9actions cutan\u00e9es aux m\u00e9dicaments chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bonnetblanc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "339--345",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Drug eruptions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knowles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shear",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Adv Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "399--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Serious dermatologic reactions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knowles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shear",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "388--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Adverse drug reactions in general pediatric outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hutchinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Flegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "305--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Clinical pattern of cutaneous drug eruption among children and adolescents in north India",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "178--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Petechial eruption after the application of EMLA cream",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Calobrisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "471--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Use of EMLA cream in a department of neonatology",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Karoubi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Merbouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pain",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Vancomycin-associated shock and rash in newborn infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lacouture",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "615--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Adverse reactions to vancomycin used as prophylaxis for CSF shunt procedures",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Odio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sklar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "17--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Clinical pharmacology and effi cacy of vancomycin in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schaad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "119--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Erythema multiforme major in a 2-month-old child with human immunodefi ciency virus (HIV) infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Salomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Saurat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "797--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Cutaneous manifestations of pediatric HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "326--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Life-threatening reaction to trimethoprim/ sulfamethoxazole in pediatric human immunodefi ciency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luginbuhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lipshultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "519--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Fixed drug eruption of the scrotum due to hydroxyzine hydrochloride (Atarax)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frydman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "431--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Adverse skin and joint reactions associated with oral antibiotics in children: The role of cefaclor in serum sickness-like reactions",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Geelhoed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "677--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Cefaclorassociated serum sickness-like disease: eight cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vial",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "910--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Serum sickness-like reactions from cefaclor in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sigman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "805--808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Drug-induced hypersensitivity syndrome in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yueng-Yue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drolet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "485--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Antiepileptic hypersensitivity syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bessmertny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hatton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gonzalez-Peralta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "533--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Drug-induced hypersensitivity syndrome in a premature infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yigit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Korkmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekerel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "71--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Fatal anticonvulsant hypersensitivity syndrome in an infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "893--894",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Toxic epidermal necrolysis in a premature infant of 27 weeks' gestational age",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Megahed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Schulte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "150--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Vegetant bromoderma in an infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartralot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "336--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "A cutaneous eruption from G-CSF in a healthy donor",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Madero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mediero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "205--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Drug reaction to ursodeoxycholic acid: lichenoid drug eruption in an infant using ursodeoxycholic acid for neonatal hepatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Buyukgebiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arslan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozturk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr Gastroenterol Nutr",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "384--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Acute annular urticaria in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamayo-Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laterza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "231--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Prognosis of acute urticaria in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Birkle-Berlinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Dermatol Venereol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "74--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "The etiology of different forms of urticaria in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sackesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sekerel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Orhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "102--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Acute urticaria in infancy and early childhood: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortureux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leaute-Labreze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrain-Lifermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "319--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Urticaria: reassessed",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Beltrani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "143--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Urticaria in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kanwar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "107--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Urticaria in infants: a study of forty patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taieb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maleville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "101--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Urticaria in children. Retrospective evaluation and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauppinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Juntunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "469--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Neonatal urticaria due to prostaglandin E1",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Garzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "58--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Les urticaires chroniques de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamel-Teillac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Cow's milk allergy in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Heine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elsayed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hosking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "217--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "L'urticaire alimentaire de l'enfant. Revue de 51 observations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Allerg Immunol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "333--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Diffuse dermographic mastocytosis without visible skin lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ridaura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "126--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "The spectrum of acquired and familial cold-induced urticaria/urticaria-like syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wanderer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Immunol Allergy Clin North Am",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "259--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Familial cold urticaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Greaves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "338--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Familial cold urticaria. A generalized reaction involving leukocytosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tindall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Beeker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rosse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "129--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Familial cold urticaria. Clinical fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Doeglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleumink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Familial cold urticaria. Investigation of a family and response to stanozolol",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ormerod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Smart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Milford-Ward",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "343--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Muckle-Wells syndrome: clinical and histological skin fi ndings compatible with cold air urticaria in a large kindred",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuberbier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "99--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "New mutations of CIAS1 that are responsible for Muckle-Wells syndrome and familial cold urticaria: a novel mutation underlies both syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuisset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1498--1506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Inherited autoinfl ammatory recurrent fevers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pradalier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauvain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Oukachbi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Allerg Immunol (Paris)",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "5--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Familial dermographism",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jedele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Michels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Med Genet",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "201--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Atypical diffuse cutaneous mastocytosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahihi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "133--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Dermo-distortive urticaria: an autosomal dominant dermatologic disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Med Genet",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "307--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Vibratory angioedema: a hereditary type of physical hypersensitivity",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mellies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blankenship",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pruzansky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "174--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Familial aquagenic urticaria and Bernard-Soulier syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitarch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrijos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Menchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "212",
            "issn": "",
            "pages": "96--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Familial aquagenic urticaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bonnetblanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrieu-Pfahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Dermatologica",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "468--470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Familial localized heat urticaria of delayed type",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Acta Dermatol Venereol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "279--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Neonatal-onset multisystem infl ammatory disorder: the emerging role of pyrin genes in autoinfl ammatory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilcline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinkai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "248--253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "The expanding spectrum of systemic autoinfl ammatory disorders and their rheumatic manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chae",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Rheumatol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "61--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "A recently recognised chronic infl ammatory disease of early onset characterised by the triad of rash, central nervous system involvement and arthropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "103--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Neonatal onset multisystem infl ammatory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Huttenlocher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frieden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1171--1173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "NOMID -a neonatal syndrome of multisystem infl ammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Torbiak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Dent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cockshott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Skeletal Radiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "359--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Chronic infantile neurological cutaneous and articular/neonatal onset multisystem infl ammatory disease syndrome: ocular manifestations in a recently recognized chronic infl ammatory disease of childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dollfus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hafner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Ophthalmol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1386--1392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Chronic infantile neurological cutaneous and articular syndrome is caused by mutations in CIAS1, a gene highly expressed in polymorphonuclear cells and chondrocytes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Quartier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "198--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Molecular basis of the spectral expression of CIAS1 mutations associated with phagocytic cellmediated autoinfl ammatory disorders CINCA/NOMID, MWS, and FCU",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Neven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Callebaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Blood",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "2809--2815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Chronic infantile neurological cutaneous articular syndrome in a patient from Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Okabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsubata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "624--626",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Neonatal onset multisystem infl ammatory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hassink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "668--673",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "The clinical course of a child with CINCA/NOMID syndrome improved during and after treatment with thalidomide",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Keitzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Scand J Rheumatol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "246--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Spectrum of clinical features in Muckle-Wells syndrome and response to anakinra",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lachmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aganna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mcdermott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "607--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Neonatal-onset multisystem infl ammatory disease (NOMID) due to a novel S331R mutation of the CIAS1 gene and response to interleukin-1 receptor antagonist treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boschan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Med Genet A",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "883--886",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Interleukin-1 blockade by anakinra improves clinical symptoms in patients with neonatal-onset multisystem infl ammatory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lovell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bowyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Solinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1283--1286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Anakinra therapy for CINCA syndrome with a novel mutation in exon 4 of the CIAS1 gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsubayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugiura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Arai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "246--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Etanercept induces improvement of arthropathy in chronic infantile neurological cutaneous articular (CINCA) syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Federico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pugliese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Scand J Rheumatol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "312--314",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Erythema multiforme minor in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Huff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrician",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "188--194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Erythema multiforme in childhood and early infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dikland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Oranje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "135--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Erythema multiforme: a review of its characteristics, diagnostic criteria, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurwitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Rev",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "217--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Stevens-Johnson syndrome and toxic epidermal necrolysis are severity variants of the same disease which differs from erythema multiforme",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roujeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "726--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Clinical classifi cation of cases of toxic epidermal necrolysis, Stevens-Johnson syndrome, and erythema multiforme",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastuji-Garin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rzany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Erythema multiforme as a single manifestation of cow's milk intolerance",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Metzker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rachmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "729--730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Neonatal erythema multiforme major",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ghura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Graham-Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "661--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Erythema multiforme in a 9-day-old neonate",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pandhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "454--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Erythema multiforme in a neonate",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Celma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "78--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Erythema multiforme in children: unusual clinical features with seasonal occurrence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakurai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "361--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Herpes simplex virus in childhood erythema multiforme",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jester",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "32--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Erythema multiforme minor following vaccination with paediatric vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Frederiksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Controversy: are systemic steroids indicated in the treatment of erythema multiforme?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Renfro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grant-Kels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Feder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Daman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "43--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Use of steroids for erythema multiforme in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can Fam Phys",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1481--1483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "A double-blind, placebo-controlled trial of continuous acyclovir therapy in recurrent erythema multiforme",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tatnall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Schofi Eld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leigh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "267--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Stevens-Johnson syndrome developing in a girl with systemic lupus erythematosus on high-dose corticosteroid therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Samimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Siegfried",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "52--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Corticosteroid treatment of erythema multiforme major (Stevens-Johnson syndrome) in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kakourou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Klontza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Soteropoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kattamis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "90--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Improved burn center survival of patients with toxic epidermal necrolysis managed without corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Halebian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Corder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Madden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Finklestein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shires",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "204",
            "issn": "",
            "pages": "503--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Sweet's syndrome revisited: a review of disease concepts",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurzrock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "761--778",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Neutrophilic dermatoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Callen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Dermatol Clin",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "409--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Sweet's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcburney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nesbitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "9--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Sweet's syndrome (acute febrile neutrophilic dermatosis)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Von Den",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Sweet's syndrome: a clinicopathologic review of twenty-nine cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemmett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "503--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Sweet syndrome in a neonate with aseptic meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Saperstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Biederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "288--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Multiple erythematous tender papules and nodules in an 11-month-old boy. Sweet syndrome (SS) (acute febrile neutrophilic dermatosis)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassouna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nabulsi-Khalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mroueh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "The Sweet syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Boxall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "73--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Sweet's syndrome in an infant -report of a rare case",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Prasad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambujam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Priya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "928--930",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Sweet's syndrome as an initial manifestation of pediatric human immunodefi ciency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sedel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebbe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1142--1144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Acute febrile neutrophilic dermatosis in childhood (Sweet's syndrome)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccabe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "203--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Pediatric Sweet syndrome and immunodefi ciency successfully treated with intravenous immunoglobulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Haliasos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rubenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "530--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Acute febrile neutrophilic dermatosis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hazen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "998--1002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Sweet's syndrome in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Itami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishioka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "449--451",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Persistent Sweet's syndrome occurring in a child with a primary immunodefi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lipp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shenefelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "838--841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Familial Sweet's syndrome in 2 brothers, both seen in the fi rst 2 weeks of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Parsapour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Reep",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gohar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "132--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Acute febrile neutrophilic dermatosis (Sweet's syndrome). Four case reports",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "S Afr Med J",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "253--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Sweet's syndrome with arthritis in an 8-month-old boy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuerlinckx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Despontin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "440--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Sweet's syndrome leading to acquired cutis laxa (Marshall's syndrome) in an infant with alpha 1-antitrypsin defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccalmont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frieden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1175--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Sweet's syndrome with neurologic manifestation: case report and literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nobeyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamide",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "438--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Sweet's syndrome and cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurzrock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Dermatol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "149--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Trimethoprimsulfamethoxazole-associated acute febrile neutrophilic dermatosis: case report and review of drug-induced Sweet's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "918--923",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Sweet syndrome associated with furosemide",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Govindarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bashir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuppuswamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "570--572",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Drug-induced Sweet's syndrome in acne caused by different tetracyclines: case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Jappe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "558--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Sweet's syndrome associated with granulocyte colonystimulating factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "107--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Acute febrile neutrophilic dermatosis (Sweet's syndrome) after infl uenza vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jovanovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poljacki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujanovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "367--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Sweet's syndrome: a review of current treatment options",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurzrock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Clin Dermatol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "117--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Sweet's syndrome: a report on the use of potassium iodide",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Myatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Byfi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "345--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Colchicine in the treatment of acute febrile neutrophilic dermatosis (Sweet's syndrome)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suehisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "99--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Acute febrile neutrophilic dermatosis (Sweet's syndrome). Response to dapsone",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "245--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "A new infantile acute febrile mucocutaneous lymph node syndrome (MLNS) prevailing in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "271--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "533--544",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fulton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "508--514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Kawasaki disease: recent advances",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tizard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1369--1372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Kawasaki disease in infants less than one year of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Corydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "524--529",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Clinical spectrum of Kawasaki disease in infants younger than 6 months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wiggins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Toews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "759--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Classical Kawasaki disease in a neonate",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Stanley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child Fetal Neonatal Ed",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "135--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Lethal vasculitis of coronary arteries in a neonate and two infants: possible neonatal variant of the MLNS/IPN complex?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Krapf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Helv Paediatr Acta",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "589--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Myocarditis and coronary dilatation in the 1st week of life: neonatal incomplete Kawasaki disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauersfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "589--591",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Kawasaki disease: what is the epidemiology telling us about the etiology?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "185--194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Kawasaki syndrome in the United States 1976 to 1980",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1960,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "211--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Incidence survey of Kawasaki disease in 1997 and 1998 in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Results of the nationwide epidemiologic survey of Kawasaki disease in 1995 and 1996 in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Kawasaki disease in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "666--669",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Diagnosis, treatment, and long-term management of Kawasaki disease: a statement for health professionals from the Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease, Council on Cardiovascular Disease in the Young",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "American Heart Association",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "The perineal eruption of Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Friter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lucky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "1805--1810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Psoriatic eruption in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eberhard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sundel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "578--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Development of psoriatic lesions during acute and convalescent phases of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zvulunov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cagnano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Einhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "229--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Guttate psoriasis following Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Garty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosseri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "507--508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Annular pustules in Kawasaki disease: a further case indicating the association with psoriasis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "354--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Peripheral gangrene associated with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Kawasaki disease characterized by erythema and induration at the Bacillus Calmette-Gu\u00e9rin and purifi ed protein derivate inoculation sites",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "576--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Skin complications of Bacillus Calmette-Gu\u00e9rin immunization",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bellet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "97--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "BCG reactivation: a useful diagnostic tool even for incomplete Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Balakumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Infl ammation at a previous inoculation site: an unusual presentation of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "459--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Diagnosis and therapy of Kawasaki disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "1776--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Kawasaki disease: more patients are being diagnosed who do not meet American Heart Association criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bohnsack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Infl ammatory pulmonary nodules in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Alexandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "102--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome in a child with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1031--1033",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Hemophagocytic syndrome after Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Palazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcclain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "663--666",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Sensorineural hearing loss and Kawasaki disease: A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Knott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orloff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "343--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Pathogenesis and treatment of Kawasaki's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Rheumatol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "617--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Kawasaki disease: infection, immunity and genetics",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "998--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Kawasaki disease: what is the epidemiology telling us about the etiology?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "185--194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "Development of coronary artery lesions in Kawasaki disease patients in relation to plasma interferon-gamma and interleukin-4 levels in the acute phase",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagayoshi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Paediatr Jpn",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "293--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Circulating soluble CD23 levels in Kawasaki disease with coronary artery lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamashita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "High levels of circulating interleukin-4 and interleukin-10 in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Andoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ichimura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "152--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Immunopathology and cytokine detection in the skin lesions of patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaguri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "198--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "Circulating soluble L-selectin levels in Kawasaki disease with coronary artery lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamashita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Paediatr Jpn",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "290--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Genetic variations in the receptor-ligand pair CCR5 and CCL3L1 are important determinants of susceptibility to Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "344--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Kawasaki disease in siblings",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hewitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Joffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "398--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Familial occurrence of Kawasaki syndrome in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dergun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hauger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "876--881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Clinical features of patients with Kawasaki disease whose parents had the same disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uehara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1166--1169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "Serum cholesterol levels during and after Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Viikari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "557--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Altered lipid profi le after Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Beiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loscalzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "625--631",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Diagnosing Kawasaki syndrome: the need for a new clinical tool",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vierucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rheumatology",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "959--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Diagnosis, treatment and outcome of Kawasaki disease in an Australian tertiary setting: a review of three years experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh-Grewal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "495--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "National survey of coronary artery bypass grafting for coronary stenosis caused by Kawasaki disease in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitamura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "61--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "Mortality among persons with a history of Kawasaki disease in Japan: can paediatricians safely discontinue follow-up of children with a history of the disease but without cardiac sequelae?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "429--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Mortality among persons with a history of Kawasaki disease in Japan: the fi fth look",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "162--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Longterm outcomes in patients with giant aneurysms secondary to Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Massicotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "928--934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "Long-term consequences of Kawasaki disease. A 10-to 21-year follow-up study of 594 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Akagi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "1379--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Report from the Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease, Council on Cardiovascular Disease in the Young",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "American Heart Association",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "916--922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Mortality among persons with a history of Kawasaki disease in Japan: existence of cardiac sequelae elevated the mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Epidemiol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "372--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Use of laboratory data to identify risk factors of giant coronary aneurysms due to Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uehara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "33--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Intravenous gammaglobulin treatment in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Acta Paediatr Jpn",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "805--810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Coronary artery dimensions may be misclassifi ed as normal in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Colan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauvreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "254--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Prevalence of coronary artery abnormalities in Kawasaki disease is highly dependent on gamma globulin dose but independent of salicylate dose",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "888--893",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "The prevention of coronary artery aneurysm in Kawasaki disease: a meta-analysis on the effi cacy of aspirin and immunoglobulin treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Durongpisitkul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gururaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1057--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "The treatment of Kawasaki syndrome with intravenous gamma globulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "High-dose intravenous gammaglobulin for Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Furusho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamiya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1058",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Evaluation of the effi cacy of treatment of Kawasaki disease before day 5 of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Cardiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "31--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Early intravenous gamma-globulin treatment for Kawasaki disease: The nationwide surveys in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Muta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Egami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "496--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Late intravenous gamma globulin treatment in infants and children with Kawasaki disease and coronary artery abnormalities",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marasini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pongiglione",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazzolo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Cardiol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "796--797",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "Kawasaki disease: an evidence based approach to diagnosis, treatment, and proposals for future research",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "286--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Corticosteroids in the initial treatment of Kawasaki disease: Report of a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sundel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fulton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "611--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Effect of corticosteroids in addition to intravenous gamma globulin therapy on serum cytokine levels in the acute phase of Kawasaki disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinohara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "363--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Pentoxifylline and intravenous gamma globulin combination therapy for acute Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsubara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Umezawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "663--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Infl iximab treatment for refractory Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hauger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "662--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "Purpura in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baselga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "673--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Report of eight infants with acute infantile hemorrhagic edema and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Caksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Odabas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "290--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Seidlmayer's syndrome: postinfectious cockade purpura of early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Neonatal acute hemorrhagic edema of childhood: case report and review of the English-language literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Caro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Eramo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "39--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Acute hemorrhagic edema of childhood present at birth",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Eramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Caro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Acute hemorrhagic edema of childhood (AHE)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonggryp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Infantile acute hemorrhagic edema: a variant of leukocytoclastic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ince",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mumcu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Suskan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "224--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Infantile acute hemorrhagic edema of the skin: study of ten cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taieb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "17--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "Oed\u00e8me aigu h\u00e9morragique du nourrisson avec complication l\u00e9thale digestive",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larregue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Prigent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Canuel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "901--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Acute hemorrhagic edema of infancy (AHEI) -a variant of Henoch-Schonlein purpura or a distinct clinical entity?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Saraclar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tinaztepe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Adalioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuncer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "473--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Acute hemorrhagic edema of childhood: an unusual variant of leukocytoclastic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bronson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "347--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF291": {
            "ref_id": "b291",
            "title": "Henoch-Schonlein purpura in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Amitai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wasserman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kochman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "865--867",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Cedeme aigu h\u00e9morragique du nourrisson. Donn\u00e9es immunologiques et ultrastructurales",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouilly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "975--987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "Infantile acute hemorrhagic edema of the skin",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Saraclar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tinaztepe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "275--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Childhood porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "825--836",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Erythropoietic and hepatic porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Doss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "641--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Porphyrias in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mascaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "371--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "Porphyria update",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "75--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "The cutaneous porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Cutan Med Surg",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "285--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Porphyria in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Resnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "33--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "The cutaneous porphyrias: a review. British Photodermatology Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "573--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "Update on enzyme and molecular defects in porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Photodermatol Photoimmunol Photomed",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "66--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "Pathogenesis of photosensitivity in the cutaneous porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "xvi--xvii",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "Molecular and cellular mechanisms of porphyrin photosensitization",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Photo-Dermatology",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "148--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Clinical features of the porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Dermatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "251--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "The porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "375--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruzicka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goerz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "594--610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria: clinical, biochemical, and enzymatic profi le of a severely affected infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "924--927",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Two brothers with mild congenital erythropoietic porphyria due to a novel genotype",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Desnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Astrin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "1575--1579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Congenital porphyria with necrotizing scleritis in a 9-year-old child",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Venkatesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tewari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Exp Ophthalmol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "314--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "A systematic analysis of the mutations of the uroporphyrinogen III synthase gene in congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontanellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bensidhoum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Enriquez De Sr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Hum Genet",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "274--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria: advances in pathogenesis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Desnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Astrin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Molecular basis of congenital erythropoietic porphyria: mutations in the human uroporphyrinogen III synthase gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Astrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Desnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Hum Mutat",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "187--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Brown amniotic fl uid in congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "383--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "The prenatal presentation of congenital erythropoietic porphyria: report of two siblings with elevated maternal serum alpha-fetoprotein",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazebnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lazebnik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Prenat Diagn",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "282--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria: prenatal diagnosis and autopsy fi ndings in two sibling fetuses",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikha-Dahmane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dommergues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Dev Pathol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "180--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "Prenatal diagnosis in congenital erythropoietic porphyria by metabolic measurement and DNA mutation analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ged",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau-Gaudry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Taine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Prenat Diagn",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "83--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "Late onset erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Horiguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Horio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "255--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria: dilemmas in present day management",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dawe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Creamer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "680--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "Hydroxyurea in congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Piomelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "1091--1092",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "Complete suppression of the symptoms of congenital erythropoietic porphyria by long-term treatment with highlevel transfusions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Piomelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Seaman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "314",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1031",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Porphyrins in urine, plasma, erythrocytes, bile and faeces in a case of congenital erythropoietic porphyria (Gunther's disease) treated with blood transfusion and iron chelation: lack of benefi t from oral charcoal",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorchein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Biomed Chromatogr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "350--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "Lack of effect of oral charcoal in congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Minder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider-Yin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "1092--1094",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "The effect of oral activated charcoal on the course of congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hift",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "14--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Therapeutic effi cacy of oral charcoal in congenital erythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pimstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gandhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mukerji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "316",
            "issn": "",
            "pages": "390--393",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Porphyrie erythropoietique congenitale de Gunther et carotenoides. Essai therapeutique de 4 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maleville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Babin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mollard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "883--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Treatment of photosensitivity in congenital erythropoietic porphyria (CEP) with beta-carotene",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Thune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Acta Dermatol Venereol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "239--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria successfully treated by allogeneic bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tezcan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurgey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Blood",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "4053--4058",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Correction of congenital erythropoietic porphyria by bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ged",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "453--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Treatment of congenital erythropoietic porphyria in children by allogeneic stem cell transplantation: a case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mancini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcconnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "101--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "Treatment of severe congenital erythropoietic porphyria by bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shwayder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Desnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "279--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Successful match-unrelated donor bone marrow transplantation for congenital erythropoietic porphyria (Gunther disease)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupuis-Girod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Akkari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ged",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "104--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "Lentivirus-mediated gene transfer of uroporphyrinogen III synthase fully corrects the porphyric phenotype in human cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Geronimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamrissi-Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Mol Med",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "310--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Congenital erythropoietic porphyria: prolonged high-level expression and correction of the heme biosynthetic defect by retroviralmediated gene transfer into porphyric and erythroid cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauppinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Glass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aizencang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "10--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Erythropoietic protoporphyria. 10 years experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deleo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathews-Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Harber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "8--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "Autosomal recessive erythropoietic protoporphyria in the United Kingdom: prevalence and relationship to liver disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Whatley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Genet",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "Ferrochelatase activities in patients with erythropoietic protoporphyria and their families",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goerz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bunselmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Schurer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "880--885",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "Genetic heterogeneity in erythropoietic protoporphyria: a study of the enzymatic defect in nine affected families",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Norris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Nunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hawk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "260--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Recessive inheritance of erythropoietic protoporphyria with liver failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sarkany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "958--959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Erythropoietic protoporphyria: identifi cation of novel mutations in the ferrochelatase gene and comparison of biochemical markers versus molecular analysis as diagnostic strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Invest Med",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "278--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Diagnosis and management of the erythropoietic porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Dermatol Ther",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "57--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF343": {
            "ref_id": "b343",
            "title": "Rapid quantitative assay for erythrocyte porphyrins",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Piomelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "225--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF344": {
            "ref_id": "b344",
            "title": "The treatment of erythropoietic protoporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mathews-Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Semin Liver Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "425--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "Therapeutic options for erythropoietic protoporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "826--827",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "Beta carotene treatment and erythrocytic protoporphyrin levels",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mathews-Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "Erythropoietic protoporphyria: treatment with antioxidants and potential cure with gene therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mathews-Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Meth Enzymol",
            "volume": "319",
            "issn": "",
            "pages": "479--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "Erythropoietic protoporphyria treated with narrowband (TL-01) UVB phototherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Liver failure in protoporphyria: long-term treatment with oral charcoal",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorchein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "995--996",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF351": {
            "ref_id": "b351",
            "title": "Liver transplantation for erythropoietic protoporphyria: report of a case with medium-term follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerutti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Dig Liver Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "799--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Liver transplantation for erythropoietic protoporphyria liver disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcguire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bonkovsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carithers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Liver Transpl",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1590--1596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "Long-term follow-up after liver transplantation for erythropoietic protoporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haagsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gouw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "431--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "Roles and pitfalls of transplantation in human porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pimstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Liver Transpl",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1460--1462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "Hepatoerythropoietic porphyria: a new uroporphyrinogen decarboxylase defect or homozygous porphyria cutanea tarda?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "916--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "Hepatoerythropoietic porphyria: a variant of childhood-onset porphyria cutanea tarda. Porphyrin profi les and enzymatic studies of two cases in a family",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1103--1111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF357": {
            "ref_id": "b357",
            "title": "Porphyrie hepato-erythroctaire, une nouvelle forme de porphyrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1ol-Aguade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almeida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Ann Dermatol Syphiligr",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "129--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF358": {
            "ref_id": "b358",
            "title": "Hepatoerythropoietic porphyria: clinical, biochemical, and enzymatic studies in a threegeneration family lineage",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Toback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sassa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Poh-Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "316",
            "issn": "",
            "pages": "645--650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF359": {
            "ref_id": "b359",
            "title": "Successful and safe treatment of hypertrichosis by high-intensity pulses of noncoherent light in a patient with hepatoerythropoietic porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Bravo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Segurado-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Dermatol Res",
            "volume": "296",
            "issn": "",
            "pages": "139--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF360": {
            "ref_id": "b360",
            "title": "Hepatic porphyrias in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "237--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF361": {
            "ref_id": "b361",
            "title": "Aminolaevulinate dehydratase porphyria in infancy. A clinical and biochemical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thunell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundgren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Clin Chem Clin Biochem",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "5--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF362": {
            "ref_id": "b362",
            "title": "Liver transplantation in a boy with acute porphyria due to aminolaevulinate dehydratase defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thunell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Henrichson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Floderus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Eur J Clin Chem Clin Biochem",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "599--606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF363": {
            "ref_id": "b363",
            "title": "Structural basis of hereditary coproporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Flachsova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodnarova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "14232--14237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF364": {
            "ref_id": "b364",
            "title": "Characterization of mutations in the CPO gene in British patients demonstrates absence of genotypephenotype correlation and identifi es relationship between hereditary coproporphyria and harderoporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamoril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Puy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Whatley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF365": {
            "ref_id": "b365",
            "title": "A molecular defect in coproporphyrinogen oxidase gene causing harderoporphyria, a variant form of hereditary coproporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamoril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martasek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Deybach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "275--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF366": {
            "ref_id": "b366",
            "title": "Harderoporphyria: a variant hereditary coproporphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grandchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF367": {
            "ref_id": "b367",
            "title": "Homozygous variegate porphyria: a compound heterozygote with novel mutations in the protoporphyrinogen oxidase gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Keohane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "866--869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF368": {
            "ref_id": "b368",
            "title": "Homozygous variegate porphyria: 20 year follow-up and characterization of molecular defect",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauppinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Timonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "610--613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF369": {
            "ref_id": "b369",
            "title": "Molecular characterization of homozygous variegate porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Puy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dailey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1921--1925",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF370": {
            "ref_id": "b370",
            "title": "A retrospective study of a patient with homozygous form of acute intermittent porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Beukeveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wolthers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "673--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF371": {
            "ref_id": "b371",
            "title": "Identifi cation of the mutations in the parents of a patient with a putative compound heterozygosity for acute intermittent porphyria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Picat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Delfau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "De Rooij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "684--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF372": {
            "ref_id": "b372",
            "title": "Homozygous acute intermittent porphyria: compound heterozygosity for adjacent base transitions in the same codon of the porphobilinogen deaminase gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Llewellyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Hum Genet",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "97--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF373": {
            "ref_id": "b373",
            "title": "Acute intermittent porphyria: studies of the severe homozygous dominant disease provides insights into the neurologic attacks in acute porphyrias",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Solis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Bermejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Naidich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1764--1770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF374": {
            "ref_id": "b374",
            "title": "Skin signs of systemic disease: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF376": {
            "ref_id": "b376",
            "title": "Neonatal bullous eruption as a result of transient porphyrinemia in a premature infant with hemolytic disease of the newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wojnarowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "333--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF377": {
            "ref_id": "b377",
            "title": "Purpuric phototherapy-induced eruption in transfused neonates: relation to transient porphyrinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Eramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Farrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "360--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF378": {
            "ref_id": "b378",
            "title": "Cutaneous porphyria in a neonate with tyrosinaemia type 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanden Eijnden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Blum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clercx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "503--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF379": {
            "ref_id": "b379",
            "title": "Dermal hematopoiesis in neonates: report of fi ve cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bowden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rapini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1104--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF380": {
            "ref_id": "b380",
            "title": "Dermal erythropoiesis in neonatal infants: a manifestation of intrauterine viral disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Page",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "627--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF381": {
            "ref_id": "b381",
            "title": "Dermal erythropoiesis in congenital rubella. Description of an infected newborn who had purpura associated with marked extramedullary erythropoiesis in the skin and elsewhere",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Markarian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "604--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF382": {
            "ref_id": "b382",
            "title": "Anemia, blueberry-muffi n rash, and hepatomegaly in a newborn infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielenska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "579--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF383": {
            "ref_id": "b383",
            "title": "Dermal erythropoiesis in Rh hemolytic disease of the newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Esterly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "799--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF384": {
            "ref_id": "b384",
            "title": "Neonatal dermal erythropoiesis associated with severe rhesus immunization: amelioration by high-dose intravenous immunoglobulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Elorza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamallo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "334--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF385": {
            "ref_id": "b385",
            "title": "Dermal erythropoiesis in a neonate",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Argyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "492--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF386": {
            "ref_id": "b386",
            "title": "Blueberry muffi n syndrome: cutaneous erythropoiesis and possible intrauterine viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hendricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "549--551",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF387": {
            "ref_id": "b387",
            "title": "Blanching subcutaneous nodules in neonatal neuroblastoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hawthorne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Witzleben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giangiacomo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "297--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF388": {
            "ref_id": "b388",
            "title": "Blueberry muffi n baby: neonatal neuroblastoma with subcutaneous metastases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Durfee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "J Urol",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "193--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF389": {
            "ref_id": "b389",
            "title": "Cutaneous metastases in neuroblastoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Dermatologica",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "265--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF390": {
            "ref_id": "b390",
            "title": "Congenital alveolar rhabdomyosarcoma presenting as a blueberry muffi n baby",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohtsuki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "409--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF391": {
            "ref_id": "b391",
            "title": "Transient blueberry muffi n appearance of a newborn with congenital monoblastic leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gottesfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Coccia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "347--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF392": {
            "ref_id": "b392",
            "title": "Acute myelomonocytic leukemia with skin localizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Meuleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Degreef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "346--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF393": {
            "ref_id": "b393",
            "title": "Analysis and review of the world literature with report of an additional case",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Resnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brod",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1301--1306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF394": {
            "ref_id": "b394",
            "title": "Blueberry muffi n baby': hematopoiese extramedullaire neonatale? Leucemie monoblastique congenitale involutive? Ou histiocytose congenitale involutive?",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Enjolras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibowitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillemette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "810--812",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF395": {
            "ref_id": "b395",
            "title": "Histiocytoses langerhansiennes congenitales cutanees. A propos de 7 cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Enjolras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibowitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonacini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "111--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF396": {
            "ref_id": "b396",
            "title": "Purpura fulminans. A cutaneous manifestation of severe protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Auletta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Headington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "1387--1391",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF397": {
            "ref_id": "b397",
            "title": "Homozygous protein S defi ciency in an infant with purpura fulminans",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahasandana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Suvatte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chuansumrit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "750--753",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF398": {
            "ref_id": "b398",
            "title": "Neonatal purpura fulminans: a genetic disorder related to the absence of protein C in blood",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marciniak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marlar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Blood",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "15--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF399": {
            "ref_id": "b399",
            "title": "Report of the Working Party on Homozygous Protein C Defi ciency of the Subcommittee on Protein C and Protein S, International Committee on Thrombosis and Haemostasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marlar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Broekmans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "528--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF400": {
            "ref_id": "b400",
            "title": "Neonatal purpura fulminans due to homozygous protein C or protein S defi ciencies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marlar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Semin Thromb Hemost",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "299--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF401": {
            "ref_id": "b401",
            "title": "Purpura fulminans in a newborn baby",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Der Horst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "436--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF402": {
            "ref_id": "b402",
            "title": "Homozygous protein C defi ciency with delayed onset of symptoms at 7 to 10 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tuddenham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Takase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "475--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF403": {
            "ref_id": "b403",
            "title": "Neonatal purpura fulminans in association with factor V R506Q mutation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pipe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schmaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "706--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF404": {
            "ref_id": "b404",
            "title": "Homozygous protein C defi ciency manifested by massive venous thrombosis in the newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Seligsohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abend",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "559--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF405": {
            "ref_id": "b405",
            "title": "Severe homozygous protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marlar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "409--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF406": {
            "ref_id": "b406",
            "title": "Severe acquired neonatal purpura fulminans",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chuansumrit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotrakitya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kruavit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "373--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF407": {
            "ref_id": "b407",
            "title": "Causes of purpura fulminans",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Islek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "552--553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF408": {
            "ref_id": "b408",
            "title": "Protein C pathway in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petaja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Manco-Johnson",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Semin Thromb Hemost",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "349--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF409": {
            "ref_id": "b409",
            "title": "Protein C and protein S defi ciencies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aiach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Borgel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaussem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Semin Hematol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "205--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF410": {
            "ref_id": "b410",
            "title": "Late-onset homozygous protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Grundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Melissari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "575--576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF411": {
            "ref_id": "b411",
            "title": "Asymptomatic homozygous protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tripodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Franchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krachmalnicoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF413": {
            "ref_id": "b413",
            "title": "Homozygous protein S defi ciency due to a one base pair deletion that leads to a stop codon in exon III of the protein S gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ledford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pegelow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Thromb Haemost",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "723--726",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF414": {
            "ref_id": "b414",
            "title": "The discovery of activated protein C resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahlback",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "3--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF415": {
            "ref_id": "b415",
            "title": "Blood coagulation and its regulation by anticoagulant pathways: genetic pathogenesis of bleeding and thrombotic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahlback",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF416": {
            "ref_id": "b416",
            "title": "Dermatopathology of skin necrosis associated with purpura fulminans",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Semin Thromb Hemost",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "283--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF417": {
            "ref_id": "b417",
            "title": "Neonatal purpura fulminans and transient protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Minutillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pemberton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Willoughby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "561--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF418": {
            "ref_id": "b418",
            "title": "Homozygous protein C defi ciencymanagement with protein C concentrate",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Baliga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thwaites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tillyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "534--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF419": {
            "ref_id": "b419",
            "title": "Replacement therapy with a monoclonal antibody purifi ed protein C concentrate in newborns with severe congenital protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Thromb Hemost",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "371--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF420": {
            "ref_id": "b420",
            "title": "En bloc heterotopic auxiliary liver and bilateral renal transplant in a patient with homozygous protein C defi ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pegelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "120--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF421": {
            "ref_id": "b421",
            "title": "Successful treatment of homozygous protein C defi ciency by hepatic transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Casella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bontempo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "435--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF422": {
            "ref_id": "b422",
            "title": "Transient erythroporphyria of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lawlor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wadsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prendiville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "833--834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF423": {
            "ref_id": "b423",
            "title": "Ultraviolet light burn: a cutaneous complication of visible light phototherapy of neonatal jaundice",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Siegfried",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Madison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "278--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF424": {
            "ref_id": "b424",
            "title": "Methylene-blue-induced hyperbilirubinemia and phototoxicity in a neonate",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "659--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF425": {
            "ref_id": "b425",
            "title": "Methylene blue-induced phototoxicity: an unrecognized complication",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Porat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Magilner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "717--721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF426": {
            "ref_id": "b426",
            "title": "Fluorescein phototoxicity in a premature infant",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kearns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Timmons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "796--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF427": {
            "ref_id": "b427",
            "title": "Phototoxic blisters from high frusemide dosage",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Burry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Eritema anular de la lactancia. La erupci\u00f3n era cong\u00e9nita.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Erupci\u00f3n maculopapular provocada por diaz\u00f3xido.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Erupci\u00f3n eritematosa extensa provocada por antibi\u00f3ticos sist\u00e9micos. FIGURA 19-6 Erupci\u00f3n cut\u00e1nea por f\u00e1rmacos debida a procainamida.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Enfermedad infl amatoria multisist\u00e9mica de inicio neonatal (NOMID).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Lesiones diana en un reci\u00e9n nacido con eritema multiforme.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Purpura fulminante neonatal debida a defi ciencia de prote\u00edna C.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Cuadro 19-1 Evaluaci\u00f3n recomendada en ni\u00f1os con lupus eritematoso neonatal",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Fiebre \u05465 d\u00edas y 2 o 3 de los criterios cl\u00ednicos 2 Evaluar las caracter\u00edsticas del paciente3",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Cuadro 19-4 Causas de fotosensibilidad en neonatos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Modifi cado de Baselga E, Drolet BA, Esterly NB. J Am Acad Dermatol 1997;37:673-705. *La patogenia de esta entidad se relaciona tanto con la trombocitopenia como con una coagulopat\u00eda de consumo. \u2020 Las infecciones pueden provocar p\u00farpura por varios mecanismos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Cuadro 19-6 Diagn\u00f3stico diferencial de las lesiones \u00aben magdalena de ar\u00e1ndanos\u00bb Modifi cado de Baselga E, Drolet BA, Esterly NB. J Am Acad Dermatol 1997;37:673-705.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}