{
    "paper_id": "b6a5d90b0e535ccaf7818a010564b8c031170811",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J.-P. Sollet, C. Legall Las neumon\u00edas agudas comunitarias son causa frecuente de hospitalizaci\u00f3n y mortalidad. El reconocimiento inmediato de las formas graves seg\u00fan criterios simples, cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos y de laboratorio, es una etapa esencial para un tratamiento r\u00e1pido en el servicio de reanimaci\u00f3n con el fin de controlar los fallos org\u00e1nicos. La obtenci\u00f3n de muestras apropiadas para realizar estudios microbiol\u00f3gicos precede al tratamiento antibi\u00f3tico, que se debe instaurar con rapidez despu\u00e9s de diagnosticar la neumon\u00eda. Pese a las t\u00e9cnicas de identificaci\u00f3n, s\u00f3lo la mitad de las neumon\u00edas se documentan adecuadamente. El tratamiento antibi\u00f3tico, en principio emp\u00edrico, integra los g\u00e9rmenes pat\u00f3genos, tanto extracelulares como intracelulares, que producen neumon\u00edas con mayor frecuencia; siempre debe ser activo contra el neumococo, la bacteria implicada m\u00e1s a menudo. La asociaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico y un macr\u00f3lido o una fluoroquinolona es la que mejor responde a este objetivo. En las recomendaciones m\u00e1s comunes, las fluoroquinolonas activas contra los neumococos sustituyen a los f\u00e1rmacos precedentes. En el caso excepcional de los pacientes con factores de riesgo especiales, el tratamiento emp\u00edrico debe tener en cuenta Pseudomonas aeruginosa. La gravedad de parte de las neumon\u00edas comunitarias justifica el que se recurra a tratamientos complementarios. Se debe evaluar de nuevo el tratamiento antibi\u00f3tico en las 72 horas siguientes a su instauraci\u00f3n, a fin de valorar su eficacia, adaptar el tratamiento en caso necesario y simplificarlo. El mantenimiento de antibi\u00f3ticos de amplio espectro expone al paciente a efectos secundarios y contribuye a producir resistencias bacterianas. En cuanto a las neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas, las fluoroquinolonas activas contra el neumococo podr\u00edan representar una alternativa en caso de que el neumococo desarrolle resistencia a los betalact\u00e1micos. La mortalidad persistente de las neumon\u00edas sigue siendo notable. Esto debe fomentar la mejora del tratamiento inicial y la b\u00fasqueda de nuevas opciones terap\u00e9uticas. Plan \u00b6 Introducci\u00f3n 2 \u00b6 Definici\u00f3n 2 \u00b6 Signos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos 3 \u00b6 Factores de riesgo de mortalidad 3 Escalas de mortalidad espec\u00edficas de las neumon\u00edas agudas comunitarias 3 \u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda 3 Escala CURB- 65 5 Escala establecida en el servicio de reanimaci\u00f3n 5 Factores de riesgo de mortalidad 5 Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad 5 Influencia del retraso de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos sobre la mortalidad 5 \u00b6 Criterios de ingreso en reanimaci\u00f3n 5 Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n 6 \u00b6 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico 7 \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno? 7 \u00bfQu\u00e9 estrategia diagn\u00f3stica debe utilizarse para explorar un foco pulmonar? 7 Qu\u00e9 hacer con las muestras y cu\u00e1ndo hacerlo 9 \u00b6 Epidemiolog\u00eda 9 Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n 9 Grupos especiales de poblaci\u00f3n 10 Evoluci\u00f3n de la resistencia bacteriana 11 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2300,
                    "end": 2302,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 2946,
                    "end": 2948,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias graves del adulto"
        },
        {
            "text": "El objetivo esencial del tratamiento de un paciente que sufre una neumon\u00eda aguda comunitaria (NAC) consiste en asegurar su curaci\u00f3n, es decir, permitir la recuperaci\u00f3n del estado anterior en el per\u00edodo m\u00e1s breve posible, sin que queden secuelas relacionadas con la propia neumon\u00eda o con los tratamientos administrados (intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, efectos secundarios de los medicamentos, complicaciones hospitalarias o iatr\u00f3genas, etc.) y sin que se produzca una selecci\u00f3n de microorganismos resistentes. Este objetivo tambi\u00e9n se debe obtener con el menor coste posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las NAC son causas frecuentes de hospitalizaci\u00f3n y de mortalidad. Aunque los m\u00e9dicos generales tratan la mayor parte de las mismas, un fen\u00f3meno sociol\u00f3gico sin precedentes hace que muchos pacientes se presenten directamente en urgencias. Los m\u00e9dicos deben reconocer con rapidez la gravedad inicial o potencial, ya que ciertas NAC pueden agravarse secundariamente en urgencias o en el servicio de admisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las formas graves de las NAC implican un tratamiento del paciente sin demora . Al mismo tiempo, se trata de una urgencia: \u2022 en el diagn\u00f3stico mediante radiograf\u00eda de t\u00f3rax, y en algunos casos mediante tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica; \u2022 en la evaluaci\u00f3n de gravedad presente o potencial, en funci\u00f3n de criterios simples, ya que una parte de las NAC se agravan secundariamente. La competencia y la experiencia del m\u00e9dico resultan esenciales en dicha evaluaci\u00f3n; \u2022 en la obtenci\u00f3n de muestras para realizar un estudio microbiol\u00f3gico, hemocultivos, muestras obtenidas del \u00e1rbol bronquial y punci\u00f3n pleural; \u2022 tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico que abarque a los microorganismos extra e intracelulares; \u2022 en el tratamiento de las insuficiencias org\u00e1nicas, sobre todo respiratorias y hemodin\u00e1micas. Debido a esta gravedad, es necesario ingresar r\u00e1pidamente al paciente en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El neumococo sigue siendo la bacteria predominante en las NAC. Pero en el momento del diagn\u00f3stico de las NAC, no se conoce el microorganismo causal, y esta situaci\u00f3n se mantendr\u00e1 aproximadamente en el 50% de los casos, debido a las limitaciones de las t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas de identificaci\u00f3n. Por tanto, el tratamiento antibi\u00f3tico es al principio probabilista. Debe abarcar en su espectro a los microorganismos pat\u00f3genos posiblemente implicados, siempre que siga siendo activo contra el neumococo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Entre los neumococos, la aparici\u00f3n de resistencia a la penicilina tiende a modificar los esquemas terap\u00e9uticos probabilistas. Entre los betalact\u00e1micos, la amoxicilina, las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, excluida la ceftazidima, y los penemos, a\u00fan son activos contra las cepas con sensibilidad reducida a la penicilina. Las nuevas fluoroquinolonas activas contra el neumococo, mientras mantengan un amplio espectro, tienen y tendr\u00e1n inter\u00e9s real si aparecen fracasos relacionados con la resistencia a los betalact\u00e1micos; al utilizarlos hay que tener en cuenta la relaci\u00f3n entre beneficios y riesgos, pues tienen efectos secundarios m\u00e1s notables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pese a instaurar un tratamiento antibi\u00f3tico activo, y a pesar de tratar al paciente en el servicio de reanimaci\u00f3n, la mortalidad sigue siendo elevada, del 21-48% [1] [2] [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El neumococo tiene la particularidad de matar r\u00e1pidamente, y el tratamiento antibi\u00f3tico no parece modificar esta mortalidad precoz [6] . La importancia de la reacci\u00f3n inflamatoria explica la gravedad inicial [7] . Hay factores gen\u00e9ticos que probablemente desempe\u00f1en un papel nada despreciable en esta gravedad [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Diversas innovaciones terap\u00e9uticas complementarias, como la prote\u00edna C activada, permiten prever la reducci\u00f3n de la mortalidad, siempre que la asistencia sea \u00f3ptima y que se adapte el tratamiento antibi\u00f3tico [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una NAC es una neumon\u00eda adquirida en el entorno urbano, en la \u00abcomunidad\u00bb. Uno de los principales problemas es, en el caso de algunas NAC, la posibilidad de una hospitalizaci\u00f3n anterior; el per\u00edodo transcurrido que se admite en las series publicadas, cuando se precisa, es superior a 7 d\u00edas [11, 12] . Es probable que este per\u00edodo resulte demasiado corto para diferenciar netamente una infecci\u00f3n adquirida en un establecimiento asistencial de la adquirida en la comunidad; un per\u00edodo de 1 mes se adaptar\u00eda m\u00e1s a la definici\u00f3n de NAC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, esta definici\u00f3n sigue siendo imprecisa, y deben realizarse \u00abadaptaciones\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En efecto, algunos pacientes presentan particularidades que modifican la distribuci\u00f3n habitual de los microorganismos. Por otra parte, en algunos casos es dif\u00edcil distinguir entre la infecci\u00f3n adquirida en la comunidad y la infecci\u00f3n relacionada con la asistencia prestada. En concreto, es el caso de: \u2022 pacientes que viven en residencias. Representan un grupo especial debido a su edad, la frecuencia y gravedad de las enfermedades subyacentes, la selecci\u00f3n que ejercen los tratamientos antibi\u00f3ticos, sus caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, el riesgo de epidemia (afecciones v\u00edricas, tuberculosis, etc.). La variedad de los centros que acogen a las personas de edad avanzada hace que a veces sea dif\u00edcil distinguir entre \u00abcomunidad\u00bb y hospital, adem\u00e1s que la circulaci\u00f3n de estos pacientes entre estas estructuras y los hospitales es importante; \u2022 pacientes sometidos a seguimiento en hospitalizaci\u00f3n domiciliaria y que padecen enfermedades subyacentes que producen una inmunodepresi\u00f3n grave (c\u00e1ncer, s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida [SIDA], etc.). Con frecuencia son hospitalizados, y en la hospitalizaci\u00f3n domiciliaria la carga asistencial es importante, debido a su dependencia; \u2022 pacientes hospitalizados recientemente, que pueden tener una flora bacteriana modificada, bien por la transmisi\u00f3n de una bacteria con resistencia a m\u00faltiples antibi\u00f3ticos (Staphylococcus aureus resistente a la meticilina [SARM]), bien por la selecci\u00f3n provocada por los antibi\u00f3ticos (Pseudomonas aeruginosa). Pueden tener una infecci\u00f3n hospitalaria adquirida durante una hospitalizaci\u00f3n, pero que se manifiesta cuando vuelven a su domicilio (Legionella pneumophila); \u2022 una enfermedad broncopulmonar subyacente (bronquitis cr\u00f3nica, dilataci\u00f3n bronquial, mucoviscidosis), que expone al paciente a la colonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa favorecida por los tratamientos antibi\u00f3ticos reiterados; \u2022 un tratamiento inmunosupresor (corticoides), que puede exponer a los pacientes a determinado tipo de infecciones: Legionella pneumophila, Pneumocystis carinii, levaduras, etc.). Aunque la tuberculosis pulmonar, la neumocistosis o las infecciones por levaduras en pacientes con aplasia tratados a domicilio pueden considerarse NAC, su diagn\u00f3stico y tratamiento no se tratar\u00e1n en esta revisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Sin volver a incidir en la complejidad de las situaciones, la relaci\u00f3n con una estructura asistencial o el tratamiento en hospitalizaci\u00f3n domiciliaria es un factor determinante en este tipo de infecciones relacionadas con los cuidados. Estas infecciones se deben distinguir de la adquisici\u00f3n realmente comunitaria. Por el contrario, los pacientes que resultaron infectados durante la estancia en un centro asistencial pueden haber tenido una infecci\u00f3n adquirida en la comunidad, pero debida a una bacteria \u00abhospitalaria\u00bb; la duraci\u00f3n de esta colonizaci\u00f3n por bacterias adquiridas en el hospital es variable, y puede durar varios meses en el caso de Staphylococcus aureus resistente a la meticilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cualquier caso, es fundamental que el m\u00e9dico busque estos factores y, en caso necesario, modifique el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico recomendado en general en el curso de las NAC. Estos factores deben llevar sobre todo a realizar pruebas microbiol\u00f3gicas espec\u00edficas (Pneumocystis carinii, micobacterias, levaduras, etc.) y la obtenci\u00f3n adaptada de muestras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algunas recomendaciones tienen en cuenta estas modificaciones en la epidemiolog\u00eda bacteriana, en concreto los riesgos de Pseudomonas aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los signos cl\u00ednicos son bien conocidos. Los signos generales se agrupan bajo el t\u00e9rmino de s\u00edndrome inflamatorio de respuesta sist\u00e9mica: fiebre, con temperatura \u226538\u00b0C, o hipotermia, con temperatura \u226436\u00b0C, taquicardia (frecuencia \u226590 ppm), frecuencia respiratoria \u226520 inspiraciones/minuto, leucocitosis (\u226512.000 mm -3 ) o leucopenia (\u22644.000 mm -3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Signos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los signos de la NAC son tos, expectoraci\u00f3n y disnea, asociadas o no a dolores pleurales; en la exploraci\u00f3n cl\u00ednica, matidez y crepitantes secos, con roce pleural o sin \u00e9l. A veces se asocian a signos extrapulmonares (cefaleas, mialgias, trastornos digestivos, etc.). La expectoraci\u00f3n puede estar ausente inicial o permanentemente, lo que limita la exploraci\u00f3n microbiol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Signos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La diferenciaci\u00f3n cl\u00ednica entre la neumon\u00eda \u00abat\u00edpica\u00bb y la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica no es espec\u00edfica. Las personas de edad avanzada presentan con frecuencia un cuadro cl\u00ednico enga\u00f1oso, dominado por los escasos s\u00edntomas y la ausencia de fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Signos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda tor\u00e1cica es fundamental para confirmar una neumon\u00eda. Casi siempre se observa una opacidad parenquimatosa alveolar con broncograma a\u00e9reo, que tiene un aspecto sistematizado lobar u opacidades alveolares m\u00faltiples, aunque se han descrito otros aspectos: seudotumoral, im\u00e1genes intersticiales, etc. En la radiograf\u00eda hay que buscar otras complicaciones: derrame pleural, cavidades, im\u00e1genes alveolares bilaterales compatibles con un edema de la lesi\u00f3n (s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda: SDRA), o se puede descubrir una enfermedad subyacente cuya existencia no se conoc\u00eda hasta entonces (c\u00e1ncer). En las formas graves de las NAC, las modificaciones radiol\u00f3gicas raramente son espec\u00edficas de un determinado microorganismo pat\u00f3geno. S\u00f3lo en ocasiones excepcionales las im\u00e1genes extensas y muy destructivas se podr\u00e1n relacionar con Staphylococcus aureus productor de leucocidina de Panton-Valentine [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 916,
                    "end": 920,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Signos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Puede existir una discordancia entre unos s\u00edntomas cl\u00ednicos floridos y la ausencia de im\u00e1genes radiol\u00f3gicas evidentes. Mediante una nueva radiograf\u00eda realizada en condiciones rigurosas (en inspiraci\u00f3n, anteroposterior y lateral) se puede precisar una imagen que no sea visible en una placa de mala calidad. Si no existen im\u00e1genes evidentes, pese a contar con una radiograf\u00eda de buena calidad, puede ser necesaria una tomograf\u00eda computarizada para visualizar opacidades alveolares compatibles con una neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Signos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los servicios de reanimaci\u00f3n utilizan ya escalas de gravedad para predecir la mortalidad. Dichas escalas no se establecen tan s\u00f3lo a partir de datos de pacientes afectados por una NAC, pero siguen siendo pertinentes para esta enfermedad. Se han estudiado en las NAC escalas o factores de riesgo m\u00e1s espec\u00edficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Factores de riesgo de mortalidad"
        },
        {
            "text": "Las escalas de mortalidad espec\u00edficas se han vuelto necesarias para describir una poblaci\u00f3n, evaluar el rendimiento de la unidad asistencial, estratificar a los pacientes para la evaluaci\u00f3n de nuevos tratamientos, etc. Su uso como ayuda para la toma de decisiones se aplica a nivel individual, para un paciente determinado. La utilizaci\u00f3n de estos dos niveles, colectivo e individual, exige conocer la metodolog\u00eda de dise\u00f1o y validaci\u00f3n de la escala escogida para controlar sus limitaciones [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de mortalidad espec\u00edficas de las neumon\u00edas agudas comunitarias"
        },
        {
            "text": "Se puede aplicar una escala en la poblaci\u00f3n para la que estaba dise\u00f1ada y con el objetivo que se le asign\u00f3. Si se trata de una escala de mortalidad, su uso para tomar una decisi\u00f3n individual conlleva errores, ya que la sensibilidad y la especificidad son demasiado reducidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de mortalidad espec\u00edficas de las neumon\u00edas agudas comunitarias"
        },
        {
            "text": "Numerosas publicaciones se refieren a dos escalas, que han sido validadas: se trata del \u00edndice de gravedad de la neumon\u00eda (PSI, del ingl\u00e9s, Pneumonia Severity Index), denominada escala de Fine, y la CURB-65 de la British Thoracic Society (BTS). Una tercera escala, la de Leroy, se utiliza de forma espec\u00edfica en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de mortalidad espec\u00edficas de las neumon\u00edas agudas comunitarias"
        },
        {
            "text": "Este \u00edndice es una escala predictiva de la mortalidad a los 30 d\u00edas de las NAC en pacientes hospitalizados [15] . Fue publicada en 1997 y, de hecho, es el resultado de varios estudios publicados en 1993-1997. Ten\u00eda como objetivo buscar variables predictivas de la mortalidad. Se estableci\u00f3 en una poblaci\u00f3n de 14.199 \u2022 El diagn\u00f3stico se basa en los signos de s\u00edndrome inflamatorio de respuesta sist\u00e9mica, en los s\u00edntomas pulmonares y, obligatoriamente, en las anomal\u00edas radiol\u00f3gicas. Estas anomal\u00edas no son espec\u00edficas de ning\u00fan microorganismo pat\u00f3geno.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 316,
                    "text": "de 14.199",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "se presentan en el Cuadro I. Seg\u00fan el n\u00famero de puntos, se diferencian cinco clases de riesgo de mortalidad en el 30\u00b0d\u00eda; a cada una de ellas se le atribuye una determinada mortalidad. Las clases de riesgo van de I a V, pero s\u00f3lo se atribuyen puntos a las clases II a V, consider\u00e1ndose, por definici\u00f3n, que la clase de riesgo I es aqu\u00e9lla para la que no se ha encontrado ning\u00fan factor de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "La mortalidad era del 0,1% para la clase de riesgo I, del 0,6% para la clase II (\u226470 puntos), del 0,9% para la clase de III (71-90 puntos), del 9,3% para la clase IV (91-130 puntos) y del 27% para la clase de riesgo V (>130 puntos); la mortalidad global de la cohorte era del 5,2%. La mortalidad fue algo distinta en los pacientes hospitalizados y en los tratados ambulatoriamente. En comparaci\u00f3n con las dos primeras cohortes que sirvieron para crear la escala y para su validaci\u00f3n, la mortalidad general fue menos elevada (del 5,2% en lugar de 10,2 y 10,6%). Las clases de riesgo I, II y III se consideran clases de bajo riesgo de mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Secundariamente se ha publicado informaci\u00f3n sobre esta cohorte: s\u00f3lo en el 5,7% de los casos se ha identificado una causa bacteriana [16] , y la hospitalizaci\u00f3n secundaria fue necesaria en 71 de los 944 pacientes tratados de forma ambulatoria, es decir, el 7,5% [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Resulta esencial precisar que el uso de esta escala exige buscar en un primer tiempo signos de gravedad; esencialmente son los que se indican en las recomendaciones de la American Thoracic Society (ATS) [18] , y que fueron modificados por Ewig [19] (Cuadro II). Los autores han propuesto un proceso en dos etapas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 La primera etapa permite diferenciar a los pacientes de la clase de riesgo I de las dem\u00e1s clases de riesgo (de II a V). A partir de los 50 a\u00f1os, el paciente est\u00e1 al menos en la clase de riesgo II; con independencia de la edad, si hay una enfermedad subyacente (c\u00e1ncer, insuficiencia card\u00edaca, enfermedad vascular cerebral, insuficiencia renal o hep\u00e1tica) o signos de gravedad, estar\u00e1 en una clase de riesgo elevada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 La segunda etapa es el c\u00e1lculo de la suma de puntos atribuidos a las 19 variables (Cuadro I). Este c\u00e1lculo permite establecer las clases de riesgo I, II y III con una mortalidad del 0,1-2,8%, y las clases de riesgo IV y V con una mortalidad del 8,2 y el 29,2%, respectivamente. Un estudio prospectivo [16] ha permitido validar la \u00absolidez\u00bb de esta escala: la mortalidad de los pacientes con riesgo de clase IV era del 9% (el 7% de los mismos se relacionaba con la NAC) y el del riesgo de clase V del 27,1% (el 20,4% de los mismos se relacionaba con la NAC). Se plantean varios l\u00edmites y reservas con la escala de Fine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 La hipoxemia, cuyo \u00abpeso\u00bb es s\u00f3lo de 10, sigue siendo un factor de gravedad considerable. \u2022 El juicio cl\u00ednico del m\u00e9dico es fundamental en la decisi\u00f3n, cuesti\u00f3n que han recordado quienes concibieron la escala (por ejemplo, un adulto joven que tenga hipotensi\u00f3n y taquicardia podr\u00eda ser \u00abclasificado\u00bb como de riesgo II, aunque la NAC sea grave). \u2022 Esta escala no predice la mortalidad individual, sino la de la cohorte en funci\u00f3n de una clase de riesgo que agrupa a varios pacientes. \u2022 Trat\u00e1ndose de una escala predictiva de la mortalidad, se pueden producir errores asistenciales si se intenta hacer de ella una herramienta para decidir la hospitalizaci\u00f3n, o con mayor raz\u00f3n el ingreso en reanimaci\u00f3n. Este objetivo no se ha validado. Los propios autores y algunas sociedades de especialistas s\u00f3lo han sugerido que los pacientes de las clases de riesgo I-III podr\u00edan ser tratados ambulatoriamente. En 2003, la Infectious Diseases Society of America (IDSA) revis\u00f3 su posici\u00f3n sobre esta escala; recomienda utilizarla como medio de estratificaci\u00f3n del riesgo, y sobre todo asociarla a una evaluaci\u00f3n precisa del paciente y al juicio del m\u00e9dico [20] . \u2022 Hay que realizar una validaci\u00f3n espec\u00edfica de su uso en otras poblaciones o en un pa\u00eds o un sistema sanitario diferente, o por m\u00e9dicos de familia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1148,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Cuadro I. Clases de riesgo de mortalidad en el curso de las neumon\u00edas comunitarias, seg\u00fan Fine [15] Cohortes de validaci\u00f3n El n\u00famero total de puntos es igual a la suma de puntos atribuidos a cada una de estas 19 variables: edad (n\u00famero de a\u00f1os para los varones, a\u00f1os -10 para las mujeres), procedencia de una residencia de ancianos (+10), enfermedad subyacente (+30 c\u00e1ncer, +20 enfermedad hep\u00e1tica, +10 insuficiencia card\u00edaca, +10 enfermedad cardiovascular, +10 insuficiencia renal), signos cl\u00ednicos de gravedad (+20 trastornos de la conciencia, +20 frecuencia respiratoria \u2265 30 c min -1 , +20 presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica <90 mmHg, +15 temperatura <35\u00b0C o \u226540\u00b0C, +10 frecuencia card\u00edaca >125 l min -1 ), alteraciones anal\u00edticas o radiol\u00f3gicas (+30 pH <7,35, +20 urea sangu\u00ednea >11 mmol l -1 , +20 natremia <130 mmol l -1 , +10 glucemia >14 mmol l -1 , +10 hemat\u00f3crito <30 %, +10 PaO 2 < 60 mmHg, +10 derrame pleural). * Esta caracter\u00edstica no ha sido validada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Definici\u00f3n de la gravedad de una neumon\u00eda aguda comunitaria a partir de la clasificaci\u00f3n de los criterios de la American Thoracic Society en criterios menores (dos criterios) y criterios mayores (un criterio), seg\u00fan Ewig [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro II."
        },
        {
            "text": "\u2022 Son necesarios muchos datos, en concreto los gases en sangre arterial (pH y presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno [PaO 2 ]). \u2022 No se han tenido en cuenta los datos socioecon\u00f3micos o psicol\u00f3gicos, ni tampoco los trastornos digestivos, las enfermedades neuromusculares o la inmunosupresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro II."
        },
        {
            "text": "Esta escala, propuesta por la BTS, es una escala predictiva de la mortalidad [21] , y se ha reactualizado asociando el factor \u00abedad\u00bb [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escala CURB-65"
        },
        {
            "text": "Se ha creado y validado en una poblaci\u00f3n de 1.000 NAC, a partir de una base de datos disponible en Reino Unido, Nueva Zelanda y Pa\u00edses Bajos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escala CURB-65"
        },
        {
            "text": "La componen seis elementos registrados durante el ingreso en el hospital: confusi\u00f3n mental, urea sangu\u00ednea >7 mmol l -1 , frecuencia respiratoria \u226530 c min -1 , presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica <90 mmHg o diast\u00f3lica <60 mmHg, edad \u226565 a\u00f1os. Cada elemento forma el acr\u00f3nimo de la escala.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escala CURB-65"
        },
        {
            "text": "La mortalidad es del 0,7% para una puntuaci\u00f3n de 0, del 3,2% para una puntuaci\u00f3n de 1, del 13% para una puntuaci\u00f3n de 2, del 17% para una puntuaci\u00f3n de 3, del 41,5% para una puntuaci\u00f3n de 4, y del 57% para una puntuaci\u00f3n de 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escala CURB-65"
        },
        {
            "text": "El estudio de Leroy [23] realizado en el servicio de reanimaci\u00f3n estratifica a los pacientes en tres clases, con una mortalidad del 4, el 25 y el 60%. Este \u00edndice predictivo simplificado en el ingreso se establece a partir de seis factores independientes de mortalidad (edad >40 a\u00f1os, pron\u00f3stico a 5 a\u00f1os de la enfermedad subyacente, neumon\u00eda cuyo mecanismo no sea una aspiraci\u00f3n, afectaci\u00f3n de m\u00e1s de un l\u00f3bulo, necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, shock s\u00e9ptico). Para la clase de riesgo intermedio, la mortalidad no se puede predecir tan s\u00f3lo en el ingreso, y es necesario un ajuste que tenga en cuenta las complicaciones surgidas durante la hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escala establecida en el servicio de reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se han identificado otros factores de riesgo de mortalidad de las NAC: \u2022 extensi\u00f3n de las im\u00e1genes radiol\u00f3gicas y existencia de un shock s\u00e9ptico [2] ; \u2022 enfermedad subyacente con posterioridad o r\u00e1pidamente mortal, shock, bacteriemia, tratamiento antibi\u00f3tico no adaptado, complicaciones no relacionadas con la neumon\u00eda [5] ; \u2022 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y shock s\u00e9ptico [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de mortalidad"
        },
        {
            "text": "La repercusi\u00f3n de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad se ha estudiado en especial durante las neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas. La resistencia a la penicilina no parece conllevar un aumento de la mortalidad [6] . En un estudio reciente, la mortalidad general era del 16,3% en los 465 pacientes adultos hospitalizados por una NAC neumoc\u00f3cica; alcanzaba el 18,3% en las debidas a cepas sensibles y el 13,9% en las causadas por cepas con menor sensibilidad a la penicilina [24] . En reanimaci\u00f3n, siempre en este estudio, la mortalidad era del 34,8% en los pacientes infectados por una cepa sensible a la penicilina y del 27,8% en los infectados por una cepa con menor sensibilidad. Entre los 221 pacientes que sufr\u00edan una NAC por neumococo bacteri\u00e9mico, la mortalidad era del 20,1% para las cepas sensibles a la penicilina y del 15,2% para las cepas de sensibilidad reducida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad"
        },
        {
            "text": "Influencia del retraso de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos sobre la mortalidad \u25a0 Criterios de ingreso en reanimaci\u00f3n A partir de los factores de riesgo de mortalidad, se han establecido criterios que permiten definir la gravedad de la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad"
        },
        {
            "text": "La ATS recomienda el ingreso en reanimaci\u00f3n si el paciente presenta alguno de estos signos [18] : \u2022 frecuencia respiratoria >30 c min -1 ; \u2022 insuficiencia respiratoria grave (PaO 2 /FiO 2 <250) o necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; \u2022 im\u00e1genes bilaterales o afectaci\u00f3n de m\u00e1s de dos l\u00f3bulos en la radiograf\u00eda tor\u00e1cica o aumento de m\u00e1s del 50% en el tama\u00f1o de las opacidades; \u2022 shock (presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica \u226490 mmHg o diast\u00f3lica \u226460 mmHg), con necesidad de administrar f\u00e1rmacos vasoactivos durante m\u00e1s de 4 horas; \u2022 diuresis <20 ml h -1 u 80 ml 4h -1 o insuficiencia renal con necesidad de realizar depuraci\u00f3n extrarrenal. En un estudio prospectivo [19] , estos signos de gravedad procedentes de las recomendaciones de la ATS han sido clasificados como menores y mayores (Cuadro II) para mejorar su sensibilidad y su especificidad, y se ha valorado la gravedad en funci\u00f3n de la necesidad de \" Puntos importantes Factores de riesgo de la mortalidad \u2022 La mortalidad global de las NAC es del 5%. El PSI es la escala predictiva de la mortalidad a los 30 d\u00edas que mejor se ha estudiado; las clases de gravedad IV y V tienen una mortalidad alta, del 9 y el 27%, respectivamente. \u2022 Los factores de riesgo de mortalidad de las NAC son m\u00faltiples. La resistencia del neumococo no parece tener repercusi\u00f3n sobre la mortalidad; por el contrario, el retraso en el inicio del tratamiento antibi\u00f3tico adaptado en los pacientes mayores de 65 a\u00f1os agrava el pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad"
        },
        {
            "text": "ingreso en reanimaci\u00f3n. Un criterio mayor o dos criterios menores justifican el ingreso en reanimaci\u00f3n. Si la sensibilidad de un solo criterio era elevada (98%), su especificidad resultaba, por el contrario, escasa (32%). El uso de uno de los criterios mayores o de dos criterios menores aumentaba la especificidad al 94%, el valor predictivo positivo (VPP) al 75% y el valor predictivo negativo (VPN) al 95%, siendo la sensibilidad del 78%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad"
        },
        {
            "text": "En 2004, la IDSA y la ATS colaboraron para elaborar criterios de evaluaci\u00f3n de la gravedad integrando signos cl\u00ednicos y anal\u00edticos considerados por estas sociedades y tambi\u00e9n por la BTS y por otros estudios. Son indiscutibles dos etapas en la valoraci\u00f3n de la gravedad para imponer el ingreso en reanimaci\u00f3n: la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y la existencia de shock s\u00e9ptico. Cuando ambos factores est\u00e1n ausentes, otros intervienen en la decisi\u00f3n de ingreso en reanimaci\u00f3n: \u2022 los de la BTS: confusi\u00f3n, urea sangu\u00ednea >7 mmol l -1 , frecuencia respiratoria \u226530 min -1 ; \u2022 ciertos criterios de la ATS: raz\u00f3n PaO 2 /FiO 2 <250, afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica multilobular; \u2022 hipotermia <36\u00b0C [28] , neutropenia, trombocitopenia, necesidad de reposici\u00f3n masiva para mantener una presi\u00f3n arterial suficiente; \u2022 afectaci\u00f3n hep\u00e1tica de origen alcoh\u00f3lico, hipoglucemia. Todav\u00eda no se han publicado estas recomendaciones ni se ha tomado la decisi\u00f3n de clasificar estos elementos en criterios mayores y menores. Dichos criterios deber\u00e1n ser validados por un estudio prospectivo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 685,
                    "end": 689,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad"
        },
        {
            "text": "Por tanto, el ingreso en reanimaci\u00f3n debe decidirse en funci\u00f3n del an\u00e1lisis de los signos cl\u00ednicos, biol\u00f3gicos y radiol\u00f3gicos, pero en cualquier caso el juicio cl\u00ednico y la experiencia del m\u00e9dico siguen siendo esenciales. Por otra parte, un paciente que no sea ingresado de entrada en reanimaci\u00f3n ha de someterse, cuando se haya iniciado el tratamiento antibi\u00f3tico, a un control establecido seg\u00fan los criterios de la ATS, que tienen la ventaja de ser simples y alertar al m\u00e9dico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influencia de la resistencia bacteriana sobre la mortalidad"
        },
        {
            "text": "Los estudios sobre la decisi\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n est\u00e1n dominados por los an\u00e1lisis procedentes de los trabajos de Fine [15, 16] . Seg\u00fan estos trabajos, aunque el 75% de los pacientes puede tratarse a domicilio (clase de riesgo I y la mayor\u00eda de las clases II y III), los pacientes de las clases de riesgo IV y V han de ser hospitalizados. Estos modelos destinados a predecir la mortalidad no est\u00e1n validados como herramienta de decisi\u00f3n para hospitalizar o no a un paciente. Pueden emplearse para decidir el ingreso en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto las puntuaciones de mortalidad para formalizar el ingreso en reanimaci\u00f3n. Es evidente que cuanto mayor sea el riesgo de mortalidad, y por tanto el nivel de puntuaci\u00f3n, m\u00e1s motivos hay de ingreso en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las escalas estudiadas (PSI y CURB-65), la edad tiene un gran \u00abpeso\u00bb en su c\u00e1lculo; en cuanto al PSI, las enfermedades subyacentes tambi\u00e9n influyen mucho. La escala CURB-65 tiene un enfoque m\u00e1s cl\u00ednico y m\u00e1s simple que el PSI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n de la gravedad mediante estas escalas lleva a pasar por alto una gravedad evidente en un paciente joven que tenga una hipoxemia grave o incluso un shock. La puntuaci\u00f3n PSI podr\u00eda tener inter\u00e9s en pacientes de edad avanzada que con una NAC: la edad y las enfermedades subyacentes hacen que la NAC, incluso aunque sea intr\u00ednsecamente menos grave seg\u00fan los criterios de la ATS, tenga una gravedad \u00abextrapulmonar\u00bb que justifica su tratamiento en el servicio de reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un estudio norteamericano se ha llegado a la conclusi\u00f3n de que estas dos escalas predictivas no se hallaban adaptadas como criterios de ingreso en reanimaci\u00f3n [29] . En esta cohorte de 1.339 pacientes hospitalizados, 170 fueron ingresados en reanimaci\u00f3n (12,7%). De estos 170 pacientes, el 27% fue clasificado en el riesgo de mortalidad bajo (clases I, II y III). A la inversa, teniendo en cuenta los criterios de gravedad, gran parte de los pacientes no se ingres\u00f3 en reanimaci\u00f3n: el 83% de los 804 pacientes presentaba al menos uno de los criterios de la ATS, el 74% de los 440 pacientes presentaba los criterios modificados de la ATS y el 80% de los 321 pacientes presentaba los criterios de la BTS. La mortalidad de los pacientes ingresados en reanimaci\u00f3n era del 21,1%, mucho mayor que la de los pacientes no ingresados en reanimaci\u00f3n (5,1%), pero s\u00f3lo en el caso de los pacientes con riesgo de clase IV y V. Otros factores han debido de intervenir en la mortalidad. Los criterios modificados de la ATS son discriminantes en cuanto a la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, mientras que el PSI es discriminante en lo que respecta a la mortalidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La IDSA integra en su reactualizaci\u00f3n de 2003 el c\u00e1lculo del PSI, pero asoci\u00e1ndolo a la evaluaci\u00f3n precisa de las condiciones que podr\u00edan comprometer la asistencia domiciliaria y el juicio cl\u00ednico, mientras que en el a\u00f1o 2000 esta sociedad recomendaba el ingreso en reanimaci\u00f3n s\u00f3lo para los pacientes de la clase de riesgo V [30] . Esta conducta se aplica m\u00e1s a la decisi\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n que al ingreso en reanimaci\u00f3n [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, los criterios modificados de la ATS (dos criterios menores o un criterio mayor) permiten definir mejor la gravedad de la NAC que precisa el ingreso en reanimaci\u00f3n. No obstante, otros factores, integrados por la IDSA y la ATS, permitir\u00e1n modular la evaluaci\u00f3n de la gravedad, integrando signos cl\u00ednicos y anal\u00edticos en un algoritmo de decisi\u00f3n. Pero, teniendo en cuenta la sensibilidad o la especificidad insuficiente de estos criterios y la ausencia de validaci\u00f3n, el juicio cl\u00ednico y la experiencia del m\u00e9dico siguen siendo todav\u00eda un elemento esencial a la hora de decidir el ingreso en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de las escalas en el ingreso en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad de una NAC \u2022 Los criterios considerados por la ATS son signos simples que permiten que el m\u00e9dico analice la gravedad de una NAC. Se debe considerar el ingreso en reanimaci\u00f3n si existe alguno de estos signos: frecuencia respiratoria > 30 ciclos min -1 , hipoxemia (PaO 2 /FiO 2 <250), im\u00e1genes bilaterales o multilobulares, shock, oliguria o insuficiencia renal. \u2022 Si el estado inicial no es grave, antes de hospitalizar a un paciente en sala, se debe hacer otra evaluaci\u00f3n, debido al riesgo de agravamiento secundario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos importantes"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las puntuaciones de gravedad, como el PSI o el CURB-65, no se adaptan a la decisi\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n en reanimaci\u00f3n. El impacto de la edad y de las enfermedades subyacentes en el c\u00e1lculo de estas puntuaciones no permite descubrir la gravedad real en un paciente joven que tenga una NAC grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos importantes"
        },
        {
            "text": "En el curso de las NAC, como en cualquier infecci\u00f3n, es fundamental aislar el microorganismo pat\u00f3geno. Varias razones justifican esta conducta: confirmar la naturaleza infecciosa de la NAC, permitir la adecuaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico a la bacteria aislada, limitar el uso prolongado de antibi\u00f3ticos de amplio espectro para controlar la aparici\u00f3n de resistencias, los costes excesivos y los efectos secundarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "Pese a las investigaciones realizadas, el microorganismo causal s\u00f3lo se a\u00edsla en el 50% de los casos [2] [3] [4] . En el estudio realizado en el \u00e1mbito de la reanimaci\u00f3n, el microorganismo pat\u00f3geno se pudo identificar en el 72% de los casos [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "Este escaso rendimiento puede explicarse por el uso de t\u00e9cnicas de microbiolog\u00eda inadecuadas o por la frecuencia de tratamiento antibi\u00f3tico previo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "Esto ha suscitado pol\u00e9micas y contradicciones en las recomendaciones de las sociedades especializadas. As\u00ed, los expertos de la ATS [18] propugnaban en 1993 un tratamiento que se basaba en datos epidemiol\u00f3gicos, con el uso de antibi\u00f3ticos de muy amplio espectro, mientras que en el a\u00f1o 2000, los expertos de la IDSA recomendaban encarecidamente la identificaci\u00f3n del microorganismo pat\u00f3geno para adaptar de forma secundaria el tratamiento antibi\u00f3tico [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "En patolog\u00eda infecciosa, y especialmente cuando la NAC es grave, el aislamiento del germen o los g\u00e9rmenes pat\u00f3genos es muy recomendable en el marco terap\u00e9utico y epidemiol\u00f3gico. Se deben realizar progresos considerables en la actualizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas espec\u00edficas y r\u00e1pidas. \u00bfQu\u00e9 estrategia diagn\u00f3stica debe utilizarse para explorar un foco pulmonar?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "Las muestras se pueden obtener directamente en el seno del foco infeccioso (biopsia pulmonar, punci\u00f3n transtor\u00e1cica) o indirectamente, mediante procedimientos invasivos (fibroendoscopia) o cultivo del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "El estudio de Moine [1] , realizado en el marco de la reanimaci\u00f3n, refleja bien la gran diversidad de muestras obtenidas: esputos en el 45% de los casos, muestras bronquiales distales protegidas en el 89% de los casos (Fig. 1) . Estas muestras contribu\u00edan al diagn\u00f3stico bacteriol\u00f3gico respectivamente en el 30 y 32% de los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 23,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 226,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto varias modalidades de obtenci\u00f3n de muestras: \u2022 \u00abinvasivas\u00bb, que permiten, en el curso de una fibroendoscopia, obtener muestras bronquiales distales mediante lavado broncoalveolar (LBA), un cat\u00e9ter distal protegido, un cepillo; \u2022 no invasivas; el esputo permite confirmar un diagn\u00f3stico cuando se a\u00edslan microorganismos pat\u00f3genos como Legionella pneumophila, Mycobacterium tuberculosis o virus. En cuanto a los dem\u00e1s microorganismos, es posible interpretar el cultivo siempre que se respeten las condiciones de obtenci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. La IDSA recomienda vehementemente este examen [30] . En el curso de las neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas, varios estudios han demostrado una sensibilidad del 50-60% y una especificidad superior al 80% [31, 32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 601,
                    "end": 605,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 750,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 754,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00bfEs necesario aislar el microorganismo pat\u00f3geno?"
        },
        {
            "text": "Permite realizar el diagn\u00f3stico en el 14,5-27% de los casos [2, 33, 34] , aunque los problemas de tolerancia (neumot\u00f3rax, hemoptisis escasas en el 13-20% de los casos) limitan su uso. Esta t\u00e9cnica se encuentra contraindicada en los pacientes que tienen hipoxemia grave, trastornos de la coagulaci\u00f3n, enfisema grave o que se hallan bajo ventilaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 63,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 64,
                    "end": 67,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 68,
                    "end": 71,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punci\u00f3n transtor\u00e1cica con aguja fina (22 o 25 G)"
        },
        {
            "text": "Esta t\u00e9cnica fue un m\u00e9todo de referencia [31] , pero se ha abandonado a causa de sus complicaciones (hemorragia, descompensaci\u00f3n de una insuficiencia respiratoria aguda, enfisema subcut\u00e1neo), sus contraindicaciones (trastornos de la coagulaci\u00f3n, distr\u00e9s respiratorio, agitaci\u00f3n del paciente), las dificultades de interpretaci\u00f3n en caso de trastornos de la degluci\u00f3n, y la p\u00e9rdida de experiencia de los equipos. Se observaron resultados falsamente negativos: en seis pacientes que ten\u00edan bacteriemia por Streptococcus pneumoniae, s\u00f3lo en tres casos se aisl\u00f3 la bacteria en la punci\u00f3n transtraqueal [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punci\u00f3n transtraqueal"
        },
        {
            "text": "Estas t\u00e9cnicas de obtenci\u00f3n de muestras (LBA, cat\u00e9ter distal protegido, cepillo, etc.) se han evaluado en el marco espec\u00edfico de las NAC [35] . La interpretaci\u00f3n de estos cultivos cuantitativos se basa en general en estudios efectuados en las neumopat\u00edas adquiridas bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Entre los raros estudios que se han publicado, el de \u00d6rtqvist [36] y el de Jimenez [37] destacan la adecuada sensibilidad y la concordancia del cepillo con el LBA en los pacientes que sufren una NAC poco grave y que no han recibido antibi\u00f3ticos. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de muestras bronquiales distales durante una fibroendoscopia"
        },
        {
            "text": "Obtenci\u00f3n de muestras en el curso de las neumon\u00edas comunitarias en reanimaci\u00f3n. Seg\u00fan [1] . IF L pneumo: inmunofluorescencia Legionella pneumophila; Ag pneumo: ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico. Las cifras en porcentaje expresan la frecuencia con la que la prueba ha contribuido al diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1."
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica, en el curso de una NAC grave: \u2022 en los pacientes intubados y ventilados de entrada, la fibroendoscopia no plantea problemas, pero hay riesgos inherentes a cada obtenci\u00f3n de muestras (agravamiento de la hipoxemia durante la fibroendoscopia o durante el LBA, neumot\u00f3rax o hemoptisis durante la obtenci\u00f3n mediante cepillo, etc.); \u2022 en los pacientes hipox\u00e9micos no intubados, una fibroendoscopia, incluso si se efect\u00faa a trav\u00e9s de una m\u00e1scara con gran concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno, puede descompensar un distr\u00e9s respiratorio. Si est\u00e1 indicada, quien realice la prueba debe estar entrenado y ser capaz de hacer frente a una complicaci\u00f3n. En caso de ventilaci\u00f3n no invasiva, y sobre todo con presi\u00f3n positiva, siempre que quien realice la fibroendoscopia est\u00e9 entrenado, \u00e9sta se puede realizar con seguridad [38] . No obstante, debido al riesgo de descompensaci\u00f3n respiratoria y de paro card\u00edaco hipox\u00e9mico, se debe demostrar su utilidad en el proceso diagn\u00f3stico inicial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 814,
                    "end": 818,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1."
        },
        {
            "text": "Durante mucho tiempo se ha cuestionado el estudio del esputo, debido a su falta de especificidad y el tiempo de estudio en el laboratorio que requiere. Resulta interesante sobre todo porque permite confirmar el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico cuando se a\u00edslan Legionella pneumophila, Pneumocystis carinii, Mycobacterium tuberculosis y virus, siempre que se haga una solicitud espec\u00edfica al laboratorio (tinciones y medios especiales).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de muestras bronquiales no invasivas"
        },
        {
            "text": "En lo que respecta a los dem\u00e1s microorganismos, se puede interpretar el cultivo siempre que se respeten las siguientes condiciones: expectoraci\u00f3n real, con esputo obtenido ayudando al paciente, transporte inmediato al laboratorio, criterios celulares (menos de 10 c\u00e9lulas epiteliales y m\u00e1s de 25 polimorfonucleares por campo), predominio de uno o de dos tipos de bacterias, cultivo semicuantitativo. La IDSA recomienda esta prueba [30, 39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de muestras bronquiales no invasivas"
        },
        {
            "text": "Por tanto, quedan por evaluar estas exploraciones en el curso de las NAC en lo referente a su sensibilidad y especificidad, teniendo en cuenta que el tratamiento antibi\u00f3tico previo puede modificar de forma considerable la interpretaci\u00f3n de los resultados: es posible realizar el diagn\u00f3stico en el 80% de los casos en los pacientes que no han recibido antibi\u00f3ticos [40] , pero s\u00f3lo en el 32,7% de los casos cuando s\u00ed los recib\u00edan [41] . Entre estas pruebas complementarias, publicaciones recientes sobre los hemocultivos y los ant\u00edgenos urinarios neumoc\u00f3cicos han abordado su utilidad en la estrategia diagn\u00f3stica. \u2022 Los hemocultivos est\u00e1n recomendados en las neumon\u00edas graves; lo habitual es realizar dos hemocultivos con 1 o 2 horas de diferencia. Se pueden plantear reservas respecto a su utilidad [42, 43] : el resultado no es inmediato, su rendimiento es bajo (del 4-18% en el conjunto de los hemocultivos), y el m\u00e9dico no siempre emplea el resultado para adaptar el tratamiento antibi\u00f3tico. A partir de factores independientes predictivos de la bacteriemia (hepatopat\u00eda subyacente, presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica < 90 mmHg, temperatura < 35\u00b0C o > 40\u00b0C, frecuencia card\u00edaca > 125 latidos min -1 , urea sangu\u00ednea > 11 mmol l -1 , natremia < 130 mmol l -1 , leucocitos < 5.000 mm -3 o > 20.000 mm -3 ), se ha propuesto obtener muestras para dos hemocultivos cuando el riesgo de bacteriemia es elevado (un factor sin tratamiento antibi\u00f3tico previo o dos factores), y un solo hemocultivo si el riesgo es bajo (sin factor o un factor con tratamiento antibi\u00f3tico previo). Cuando el riesgo es alto, el 14% de los hemocultivos es positivo; cuando es bajo, s\u00f3lo lo es el 6%. Otra forma de proceder es emplear el PSI para las clases IV y V [44, 45] . \u2022 Los ant\u00edgenos urinarios neumoc\u00f3cicos han mejorado la documentaci\u00f3n de las NAC por neumococos. Esta prueba realizada en orina no concentrada es simple y r\u00e1pida (unos 15 minutos); resulta preferible concentrar la orina en el laboratorio. La prueba detecta los polisac\u00e1ridos de la pared de los neumococos comunes a todos los serotipos. En el curso de las neumon\u00edas bacteri\u00e9micas, la sensibilidad es del 70-90% y la especificidad del 90%. Un gran estudio realizado en 452 pacientes que sufr\u00edan una NAC [46] demuestra que los ant\u00edgenos en orina concentrada eran positivos en el 70% de los 27 pacientes que padec\u00edan una NAC por neumococos, y en el 26% de los 269 pacientes en los que no se aisl\u00f3 el microorganismo pat\u00f3geno. Sin embargo, los ant\u00edgenos eran positivos en el 10% de los 156 pacientes que sufr\u00edan una NAC causada por un microorganismo pat\u00f3geno identificado, lo que indica que la especificidad era insuficiente. En la pr\u00e1ctica, aunque con los ant\u00edgenos se puede documentar mejor la enfermedad, no pueden justificar por s\u00ed solos la modificaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico inicial en las NAC graves. Tras realizar estas pruebas, las neumon\u00edas se pueden clasificar, seg\u00fan los criterios de la IDSA [30] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 804,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 808,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1730,
                    "end": 1734,
                    "text": "[44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1735,
                    "end": 1738,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 2241,
                    "end": 2245,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 2943,
                    "end": 2947,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de muestras bronquiales no invasivas"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con NAC ingresados en reanimaci\u00f3n resulta esencial realizar un diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico (Cuadro III), sobre todo si existe inmunodepresi\u00f3n, si se produjo un fracaso previo del tratamiento antibi\u00f3tico, en caso de hospitalizaci\u00f3n reciente o de enfermedad pulmonar subyacente. La evoluci\u00f3n de las resistencias bacterianas y el control del consumo de antibi\u00f3ticos incitan tambi\u00e9n a aislar el microorganismo causal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 hacer con las muestras y cu\u00e1ndo hacerlo"
        },
        {
            "text": "La obtenci\u00f3n de muestras se debe realizar al ingresar, antes de instaurar el tratamiento antibi\u00f3tico o de efectuar cualquier modificaci\u00f3n, y durante el tratamiento si se constatara el fracaso del mismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 hacer con las muestras y cu\u00e1ndo hacerlo"
        },
        {
            "text": "Cualesquiera que sean las exploraciones que se utilicen, no contribuyen a elegir el tratamiento inicial, que siempre es emp\u00edrico hasta que se cuenta con los resultados de los ex\u00e1menes de las muestras. Por otra parte, no deben retrasar la instauraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico, que se administrar\u00e1 en las seis horas posteriores al ingreso hospitalario, ni deben descompensar una insuficiencia respiratoria en un paciente no ventilado. A la inversa, la urgencia del tratamiento no justifica que no se obtengan muestras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 hacer con las muestras y cu\u00e1ndo hacerlo"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, los resultados de los ex\u00e1menes de las muestras son indispensables en la nueva evaluaci\u00f3n realizada el tercer d\u00eda de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 hacer con las muestras y cu\u00e1ndo hacerlo"
        },
        {
            "text": "En todos los estudios epidemiol\u00f3gicos, en la distribuci\u00f3n general de los microorganismos predomina Streptococcus pneumoniae seguido de Haemophilus influenzae, microorganismos intracelulares (Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae), Staphylococcus aureus, enterobacterias, virus, etc. Existen grandes variaciones seg\u00fan los estudios, los pa\u00edses y las definiciones utilizadas [11, 36, 37, 40, 41, 47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 414,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 418,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los tratamientos emp\u00edricos de las NAC graves deben tener en cuenta la diversidad de los microorganismos y la evoluci\u00f3n de las resistencias bacterianas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Varios estudios epidemiol\u00f3gicos realizados en reanimaci\u00f3n [1] [2] [3] [4] muestran que la distribuci\u00f3n es pr\u00e1cticamente id\u00e9ntica a la observada en los pacientes no hospitalizados en reanimaci\u00f3n (Cuadro IV). Parece que Streptococcus pneumoniae, Legionella pneumophila y las bacterias gramnegativas son graves con m\u00e1s frecuencia. Se han notificado casos de coinfecciones (neumococo y Chlamydia pneumoniae o Mycoplasma pneumoniae). En un n\u00famero nada despreciable de casos (28-48%), no se llega a conocer el microorganismo causal; esto es una caracter\u00edstica esencial de las NAC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 73,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las NAC producidas por Legionella pneumophila, enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria, pueden aparecer en un contexto epid\u00e9mico a partir de una fuente del entorno (torres de refrigeraci\u00f3n, balnearios, etc.); ante estas epidemias es preciso realizar una investigaci\u00f3n espec\u00edfica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El papel y la frecuencia de Pseudomonas aeruginosa durante las NAC son motivo de pol\u00e9mica. Su frecuencia var\u00eda. Se encuentra casi siempre en pacientes que tienen factores de riesgo concretos (enfermedad pulmonar subyacente, inmunodepresi\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n reciente, tratamientos antibi\u00f3ticos frecuentes). Los factores independientes de riesgo de NAC por Pseudomonas aeruginosa, aislada en el 11% de los pacientes ingresados \" Puntos importantes Identificaci\u00f3n del microorganismo pat\u00f3geno causante de una NAC \u2022 Se recomienda identificar el microorganismo pat\u00f3geno antes de instaurar el tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las pruebas complementarias b\u00e1sicas son el examen directo y el cultivo del esputo obtenido en buenas condiciones, los hemocultivos y los ant\u00edgenos urinarios de neumococo y de Legionella pneumophila del serogrupo 1. En un paciente con hipoxemia grave que no est\u00e9 intubado, una fibroendoscopia para la obtenci\u00f3n de muestras cuantitativas puede causar una descompensaci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 El contexto (inmunosupresi\u00f3n, edad avanzada, hospitalizaci\u00f3n reciente, etc.) orienta hacia otras pruebas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pese a estas exploraciones, el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico s\u00f3lo es posible en la mitad de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Distribuci\u00f3n en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Exploraciones propuestas en el curso de una neumon\u00eda comunitaria grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro III."
        },
        {
            "text": "Hipoxemia bien tolerada Hipoxemia mal tolerada (VNI) \u2022 otras pruebas serol\u00f3gicas (Coxiella burnetii)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente intubado de entrada Paciente no intubado"
        },
        {
            "text": "\u2022 serolog\u00eda del VIH VNI: ventilaci\u00f3n no invasiva; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (*en funci\u00f3n de la experiencia de quien realice la prueba y de la disponibilidad del laboratorio de microbiolog\u00eda); VIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente intubado de entrada Paciente no intubado"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00edas comunitarias graves del adulto \u00b6 E -36-971-A-10 en urgencias por una NAC, eran la enfermedad pulmonar subyacente (odds ratio 5,8) y la hospitalizaci\u00f3n reciente (odds ratio 3,8); en este estudio se consider\u00f3 un retraso de 1 semana por una hospitalizaci\u00f3n anterior [48] . En cuanto a otras bacterias gramnegativas, se han identificado otros factores de riesgo suplementarios: la aspiraci\u00f3n (odds ratio 2,3) y el tratamiento antibi\u00f3tico previo (odds ratio 1, 9) . La infecci\u00f3n debida a una bacteria gramnegativa es un factor predictivo independiente de mortalidad de las NAC (odds ratio 3,4). Los virus pueden causar NAC graves, sobre todo en los pacientes de edad muy avanzada, los que sufren insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica (bronconeumopat\u00eda cr\u00f3nica obstructiva) o tienen otras enfermedades concomitantes, como la inmunosupresi\u00f3n. Cerca del 75% de los virus \u00abrespiratorios\u00bb implicados est\u00e1 representado por el virus influenza, el virus sincitial respiratorio y el virus parainfluenza [49] . Es m\u00e1s raro encontrar otros virus: adenovirus, metaneumovirus, virus del grupo del herpes, rub\u00e9ola, etc.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 465,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 468,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 996,
                    "end": 1000,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente intubado de entrada Paciente no intubado"
        },
        {
            "text": "Otro virus, el coronavirus (SARS-CoV), caus\u00f3 una epidemia que comenz\u00f3 a finales de 2002 en China, en la regi\u00f3n de Guangdong, y que se extendi\u00f3 durante el primer semestre de 2003 a m\u00e1s de 28 pa\u00edses de Asia, con m\u00e1s de 8.000 casos probables registrados [50] . En pa\u00edses del \u00e1mbito europeo fueron raros los casos importados; por el contrario, en Canad\u00e1, la ciudad de Toronto sufri\u00f3 una epidemia intrahospitalaria a partir de casos importados [51] . El cuadro cl\u00ednico es poco espec\u00edfico, con hipoxemia grave en las formas graves y linfopenia. Un caso se define como posible ante signos de alerta que pueden hacer pensar en el SRAG: fiebre, con temperatura >38\u00b0C asociada a signos de afectaci\u00f3n respiratoria (tos, disnea, dificultad respiratoria, etc.) que aparecen en una persona que provenga de un pa\u00eds donde existe una gran transmisi\u00f3n activa del SRAG, o que trabaje o haya trabajado en un laboratorio en el que manipule o haya manipulado coronavirus del SRAG. Un caso se define como probable por los signos de neumon\u00eda en la radiograf\u00eda o la tomograf\u00eda tor\u00e1cica, en \u00e9l se comprueba la exposici\u00f3n al riesgo de SRAG y se descartan los restantes diagn\u00f3sticos diferenciales. El caso confirmado es un caso probable cuyos par\u00e1metros anal\u00edticos son positivos: RT-PCR positiva para el SARS-CoV con un m\u00e9todo validado, o seroconversi\u00f3n en el an\u00e1lisis de inmunoabsorci\u00f3n ligado a enzimas (ELISA) o en la inmunofluorescencia, o el aislamiento del virus (cultivo celular y confirmaci\u00f3n mediante RT-PCR). No existe un tratamiento antiv\u00edrico espec\u00edfico; por el contrario, el control de la difusi\u00f3n de este virus en el entorno del paciente y el personal sanitario es un objetivo esencial; se pueden consultar las recomendaciones en la siguiente direcci\u00f3n de internet: http://www.sante.gouv.fr.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente intubado de entrada Paciente no intubado"
        },
        {
            "text": "La cuesti\u00f3n del bioterrorismo ha vuelto a poner de actualidad enfermedades pulmonares ya olvidadas debidas a Bacillus anthracis, Francisella tularensis y Yersinia pestis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paciente intubado de entrada Paciente no intubado"
        },
        {
            "text": "La incidencia de las NAC es m\u00e1s elevada en estos pacientes que en la poblaci\u00f3n general. Tales pacientes, cuyo principal factor de riesgo es la edad, pueden presentar enfermedades de fondo, trastornos de la degluci\u00f3n y disminuci\u00f3n de la inmunidad [52, 53] . Las condiciones de vida favorecen las epidemias por transmisi\u00f3n entre seres humanos (virus, Mycobacterium tuberculosis, etc.) [53, 54] . La frecuente circulaci\u00f3n de estos pacientes entre su lugar de residencia y los hospitales los expone a adquirir bacterias resistentes (SARM, enterobacterias, Pseudomonas aeruginosa, etc.) [55] . Las recomendaciones terap\u00e9uticas, salvo las canadienses [56] , raramente son espec\u00edficas de esta poblaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 254,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 586,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 649,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes que viven en centros de larga estancia o en residencias de ancianos"
        },
        {
            "text": "A menudo resulta complicado realizar el diagn\u00f3stico diferencial entre las agudizaciones de la bronquitis cr\u00f3nica y la neumon\u00eda. Se debe hacer un an\u00e1lisis preciso de los signos radiol\u00f3gicos: aparici\u00f3n de una imagen compatible con una neumon\u00eda o modificaci\u00f3n de una imagen previa, siempre que se disponga de una placa anterior. Las muestras para realizar pruebas microbiol\u00f3gicas no siempre permiten diferenciar la infecci\u00f3n parenquimatosa de la colonizaci\u00f3n bronquial, permanente en estos pacientes; una muestra cuyo cultivo sea significativo no puede confirmar por s\u00ed sola una neumon\u00eda. As\u00ed, en el estudio de Fagon [57] , en pacientes afectados por una EPOC pero sin signos de neumon\u00eda, ventilados y que no hab\u00edan recibido antibi\u00f3ticos, el cultivo del material obtenido mediante cepillo es Cuadro IV. Distribuci\u00f3n de los microorganismos aislados en pacientes con neumon\u00edas comunitarias ingresados en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes que padecen una bronconeumopat\u00eda cr\u00f3nica obstructiva"
        },
        {
            "text": "\u00d6rtqvist [3] (Suecia) BTS [4] (Reino Unido) Torres [2] (Espa\u00f1a) Moine [1] E -36-971-A-10 \u00b6 Neumon\u00edas comunitarias graves del adulto positivo en el 50% de los casos, con bacterias que suelen aislarse en el curso de las NAC. En un estudio espa\u00f1ol realizado en pacientes con EPOC [58] (el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda se hizo en funci\u00f3n de las modificaciones radiol\u00f3gicas), se aisl\u00f3 el microorganismo pat\u00f3geno en el 59% de los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 12,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 26,
                    "end": 29,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 51,
                    "end": 54,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 73,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 281,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes que padecen una bronconeumopat\u00eda cr\u00f3nica obstructiva"
        },
        {
            "text": "Si bien Pneumocystis carinii es caracter\u00edstico en estos pacientes, otras bacterias causan NAC graves: Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, anaerobios, bacterias gramnegativas [59] . Las neumon\u00edas por neumococos son con frecuencia bacteri\u00e9micas. La frecuencia de aislamiento es mayor en estos pacientes (en el 74,4% de los casos) que en los inmunodeprimidos no infectados por el VIH (66%) y en los que no est\u00e1n inmunodeprimidos (51,2%) [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana"
        },
        {
            "text": "La evoluci\u00f3n de la resistencia de los neumococos a los betalact\u00e1micos sigue marcando el tratamiento de las NAC. Suscita pol\u00e9micas en lo que respecta a las recomendaciones terap\u00e9uticas: algunos no modifican los esquemas iniciales y otros, por el contrario, los tienen en cuenta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencia de \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "Un problema significativo se relaciona con la definici\u00f3n de las concentraciones cr\u00edticas que permiten distinguir las cepas sensibles de las cepas resistentes al antibi\u00f3tico analizado. El concepto de \u00absensibilidad intermedia\u00bb perturba al m\u00e9dico en el tratamiento de una NAC grave, en la medida en que significa que no se puede prever si el tratamiento ser\u00e1 o no satisfactorio. Las concentraciones cr\u00edticas determinadas por comit\u00e9s especializados son las siguientes: para las cepas \u00abresistentes\u00bb, la concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria (CMI) es superior a 1 \u00b5g ml -1 para la penicilina y a 2 \u00b5g ml -1 para la amoxicilina, la cefotaxima y la ceftriaxona; para las cepas \u00absensibles\u00bb, la CMI es \u22640,06 \u00b5g ml -1 para la penicilina y 0,5 \u00b5g ml -1 para los dem\u00e1s betalact\u00e1micos (www.sfm.asso.fr). En 2002, en Estados Unidos, el National Committee on Clinical Laboratory Standard (NCCLS) modific\u00f3 las concentraciones cr\u00edticas en funci\u00f3n del lugar de la infecci\u00f3n: meningitis o neumon\u00edas. Son m\u00e1s elevadas en el caso de las cepas aisladas en las neumon\u00edas: para las cepas \u00absensibles\u00bb, la CMI es \u22642 \u00b5g ml -1 para la amoxicilina y para las cepas \u00abresistentes\u00bb >8 \u00b5g ml -1 (Cuadro V). Difieren las definiciones de las concentraciones cr\u00edticas del Comit\u00e9 del Antibiograma y del NCCLS, as\u00ed como las de diferentes pa\u00edses europeos. En un futuro pr\u00f3ximo, el European Antimicrobial Resistance Surveillance System (EARSS) va a intentar establecer concentraciones cr\u00edticas europeas consensuadas (www.earss.rivm.nl).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencia de \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "En pa\u00edses de nuestro entorno la resistencia general a la penicilina est\u00e1 aumentando constantemente, pasando del 3,8% en 1987 al 53% en 2002 [60] . En 2002, entre las cepas cuya sensibilidad a la penicilina ha variado, el 9,6% era resistente (CMI \u22652 \u00b5g ml -1 ). Entre las cepas aisladas en el adulto, en el 46,7% se hab\u00eda modificado la sensibilidad a la penicilina, y el 7,6% era resistente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencia de \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "Las previsiones de evoluci\u00f3n de las resistencias son pesimistas, debido a la difusi\u00f3n entre seres humanos, al insuficiente control del consumo de antibi\u00f3ticos y a la escasa difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. Por otra parte, esta resistencia a los betalact\u00e1micos, debida a una modificaci\u00f3n de las prote\u00ednas que se unen a la penicilina, se ampl\u00eda a otros f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencia de \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica, hay que relativizar estos datos alarmantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencia de \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los datos se refieren al conjunto de las cepas, cualquiera que sea su origen (otitis, hemocultivo, obtenci\u00f3n de muestras respiratorias, meningitis, etc.). En 1997, las tasas de resistencia eran diferentes dependiendo de si se trataba de cepas aisladas en hemocultivos (31,9%) o de origen pulmonar (50,2%); pero en 2002, en los adultos, el 48% de las cepas aisladas en los hemocultivos ten\u00eda sensibilidad intermedia o era resistente [60] . \u2022 En un estudio franc\u00e9s [24] realizado en 465 pacientes adultos hospitalizados por padecer una NAC neumoc\u00f3cica, se aisl\u00f3 el neumococo en los hemocultivos en el 47,5% de los pacientes, en las muestras obtenidas bajo protecci\u00f3n en el 12,3% y en el 50,8% de los pacientes en las muestras obtenidas sin protecci\u00f3n pero que eran fiables. Entre estas cepas, el 43,4% ten\u00eda una sensibilidad reducida a la penicilina, y el 10% era resistente (CMI de la penicilina >1 \u00b5g ml -1 ). Por el contrario, en lo que respecta a la sensibilidad a la amoxicilina y la cefotaxima, el 23,6% y el 15,8% ten\u00eda respectivamente sensibilidad reducida. S\u00f3lo el 1,1% de las cepas era resistente a la amoxicilina, y ninguna lo era a la cefotaxima. \u2022 Los datos de un hospital pueden aportar informaciones interesantes: en un hospital de Barcelona [62] , la resistencia a la penicilina aument\u00f3 en un per\u00edodo de 11 a\u00f1os (1979-1990 ) del 4,3 al 40%, y afectaba, en el 70% de los casos, a otras clases de antibi\u00f3ticos (macr\u00f3lidos, ciclinas). Es fundamental controlar la evoluci\u00f3n de la resistencia a otros antibi\u00f3ticos (algunos f\u00e1rmacos, cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, excluida la ceftazidima, son \u00abreferencias\u00bb en indicaciones especiales: meningitis o neumon\u00edas por neumococo resistente). \u2022 La resistencia a las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, la cefotaxima o la ceftriazona, ha pasado en Espa\u00f1a del 2% en 1984-1988 al 9% en 1989-1993 [6] y al 13% en 1996-1997 [63] . En un estudio realizado en Francia en 2002, agrupando las cepas de sensibilidad intermedia y las resistentes, estas tasas eran del Cuadro V. Comparaci\u00f3n de las concentraciones cr\u00edticas de betalact\u00e1micos utilizados por el Comit\u00e9 de l'antibiogramme de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de microbiologie (CA-SFM) y el National Committee on Clinical Laboratory Standards (NCCLS) para Streptococcus pneumoniae aislado en las neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1261,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1317,
                    "end": 1338,
                    "text": "de 11 a\u00f1os (1979-1990",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1855,
                    "end": 1858,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1881,
                    "end": 1885,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencia de \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00edas comunitarias graves del adulto \u00b6 E -36-971-A-10 12,3% [60] . En 1999, esta tasa de cepas de sensibilidad intermedia aisladas en hemocultivos en adultos alcanzaba el 14,9% y la de las resistentes era del 0,1% [61] . En el estudio de Jehl [24] , ninguna cepa era resistente. La ceftazidima es inactiva contra las cepas de sensibilidad reducida a la penicilina [64] . \u2022 La resistencia a las fluoroquinolonas se ha elevado en Ontario del 0% en 1993 al 1,7% en 1994 (p=0,01). Las cepas aisladas en los pacientes mayores de 65 a\u00f1os son resistentes con mayor frecuencia (2,6%) [65] . La aparici\u00f3n de la resistencia a las fluoroquinolonas precisa dos niveles de mutaciones en una ADN-girasa (gyrA) y de la topo-isomerasa IV (ParC); se puede asociar un mecanismo de eflujo: se trata del rechazo activo del antibi\u00f3tico que ha penetrado en la bacteria. Se ha aludido a la relaci\u00f3n con el consumo de otras quinolonas; el mismo equipo ha notificado cuatro fracasos de un tratamiento con levofloxacino: un caso de una cepa resistente aislada en los hemocultivos y tres casos de cepas resistentes aparecidos en el curso del tratamiento [66] . En Hong Kong, la aparici\u00f3n de cepas resistentes al levofloxacino y al trovafloxacino, en el 5,5% y el 2,2% de los casos, respectivamente, despu\u00e9s de algunos meses de uso de estos f\u00e1rmacos, ha sido atribuido a una probable difusi\u00f3n clonal de una cepa resistente en una poblaci\u00f3n de gran densidad [67] . En las residencias de ancianos, la resistencia puede ser m\u00e1s elevada, del 5,7% frente al 0,4%, en la poblaci\u00f3n de la misma edad que no reside en estas instituciones [68] . Aunque la resistencia sigue siendo todav\u00eda poco frecuente, pero con grandes variaciones entre los pa\u00edses (0-4,8%) y las ciudades (0-22%), es preciso realizar la vigilancia. En 2002, en Francia, las cepas de bajo grado de resistencia (ParC/E o eflujo) y de alto grado de resistencia (ParC/E+GyrA) representaban el 2,1% de las cepas aisladas en los hemocultivos. Como en el caso de otros antibi\u00f3ticos, la aparici\u00f3n de estas resistencias plantea el problema del buen uso de los antibi\u00f3ticos. \u2022 La resistencia a los macr\u00f3lidos est\u00e1 aumentando constantemente. En 2002, en Francia, el 51,5% de las cepas era resistente a la eritromicina. En las cepas aisladas en el adulto en los hemocultivos, la tasa de resistencia era del 52% [60] . En 2002, en Europa, m\u00e1s del 50% de las cepas aisladas en las infecciones pulmonares era resistente en Francia, frente al 7% en Pa\u00edses Bajos, el 14% en Reino Unido y en Alemania (www.earss.rivm.nl: informe anual de 2002). En Estados Unidos, la resistencia afectaba al 20% de las cepas. \u2022 La resistencia a la rifampicina no concern\u00eda m\u00e1s que al 0,6% de las cepas aisladas en los hemocultivos en el adulto, y ninguna cepa era resistente en los ni\u00f1os en 2002 [60] . \u2022 Los factores de riesgo de infecci\u00f3n por el neumococo resistente en el curso de las NAC bacteri\u00e9micas son m\u00faltiples: toma de betalact\u00e1micos en los tres meses precedentes, hospitalizaci\u00f3n reciente, neumon\u00eda hospitalaria, neumon\u00eda en el a\u00f1o y pron\u00f3stico m\u00e1s grave en el momento del ingreso [6] . Se han citado otros factores: la inmunodepresi\u00f3n, como la asociada a la infecci\u00f3n por VIH, la existencia de meningitis o de bacteriemia [69, 70] . Se ha sugerido que, en el caso de las cepas de sensibilidad reducida a la penicilina, este mecanismo de resistencia jugar\u00eda un papel protector frente a la aparici\u00f3n de bacteriemia [70] [71] [72] [73] . Por otra parte, esta resistencia no conlleva un exceso de mortalidad [72] . La multirresistencia de las cepas de sensibilidad reducida a la penicilina puede llevar a restringir las elecciones terap\u00e9uticas y a valorar el papel de los betalact\u00e1micos, siempre que se utilicen con una posolog\u00eda \u00f3ptima.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1135,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1433,
                    "end": 1437,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1605,
                    "end": 1609,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 2335,
                    "end": 2339,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 2797,
                    "end": 2801,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 3093,
                    "end": 3096,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 3235,
                    "end": 3239,
                    "text": "[69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 3240,
                    "end": 3243,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 3426,
                    "end": 3430,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 3431,
                    "end": 3435,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 3436,
                    "end": 3440,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 3441,
                    "end": 3445,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 3517,
                    "end": 3521,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CA-SFM 2004 (Francia) NCCLS 2002 (Estados Unidos)"
        },
        {
            "text": "La tasa de resistencia de Haemophilus influenzae a la amoxicilina variaba en 2001 un 6,2-33,1% en seis pa\u00edses europeos [74] ; la producci\u00f3n de betalactamasas (TEM1) es su principal mecanismo de resistencia. Se ha observado un mecanismo id\u00e9ntico en el caso de Moraxella catarrhalis, que raramente est\u00e1 implicada en las NAC graves y que afecta al 94,1-100% de las cepas. La asociaci\u00f3n de betalact\u00e1micos y del inhibidor de betalactamasas, as\u00ed como las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, es activa contra estos microorganismos pat\u00f3genos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros microorganismos"
        },
        {
            "text": "En cuanto a Staphylococcus aureus, la resistencia a la meticilina en el curso de una NAC resulta excepcional. En general, la infecci\u00f3n por una cepa resistente a la meticilina se produce durante una hospitalizaci\u00f3n anterior; el paciente portador nasal o colonizado por SARM puede tener una NAC adquirida en la comunidad debida a esta bacteria. Sin embargo, al cabo de diez a\u00f1os, se han aislado cepas de SARM \u00abrealmente\u00bb comunitarias en el curso de las NAC, resistentes s\u00f3lo a los betalact\u00e1micos, el car\u00e1cter \u00abrealmente\u00bb comunitario se plantea si no se ha producido ninguna hospitalizaci\u00f3n en los a\u00f1os precedentes, si no ha habido contacto con una persona hospitalizada o que trabaje en un centro asistencial, en caso de depuraci\u00f3n extrarrenal, infecci\u00f3n por el VIH y, de forma eventual, en caso de ausencia de tratamiento antibi\u00f3tico reciente. Algunas de ellas pueden causar neumon\u00edas graves necrosantes, a menudo precedidas por un s\u00edndrome gripal en personas j\u00f3venes (media de edad de 15 a\u00f1os), con una mortalidad del 37%. Estas cepas forman parte de un clon dominante que posee un gen de resistencia a los betalact\u00e1micos (cassette de tipo IV SCCmec) y la leucocidina Panton-Valentine, responsable de la virulencia [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1219,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros microorganismos"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de una NAC grave en un paciente ingresado en reanimaci\u00f3n implica: \u2022 el tratamiento de uno o varios fallos org\u00e1nicos (insuficiencia respiratoria aguda con SDRA o sin \u00e9l, shock, trastornos de la coagulaci\u00f3n, insuficiencia renal, etc.) en una estructura asistencial adaptada, es decir, en reanimaci\u00f3n. Estos tratamientos espec\u00edficos (modalidades de ventilaci\u00f3n, reposici\u00f3n vascular y f\u00e1rmacos vasoactivos, etc.) no se abordar\u00e1n en este cap\u00edtulo;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 La gravedad no modifica la distribuci\u00f3n de las bacterias responsables de las NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda bacteriana"
        },
        {
            "text": "\u2022 El neumococo es la bacteria que con m\u00e1s frecuencia est\u00e1 implicada en las NAC. La evoluci\u00f3n de las resistencias a los betalact\u00e1micos resulta inquietante; sin embargo, la tasa de resistencia verdadera a la amoxicilina y a las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n sigue siendo poco elevada, y no justifica dejar de lado esta clase terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda bacteriana"
        },
        {
            "text": "\u2022 En poblaciones concretas (pacientes que viven en instituciones, o que tienen una EPOC, o que est\u00e1n infectados por el VIH, o que han sido hospitalizados recientemente), esta distribuci\u00f3n puede modificarse. Algunas cepas virulentas de estafilococo dorado pueden producir neumon\u00eda necrosante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda bacteriana"
        },
        {
            "text": "\u2022 la obtenci\u00f3n de muestras para los estudios microbiol\u00f3gicos m\u00e1s adaptadas antes de instaurar cualquier tratamiento antibi\u00f3tico, sin que \u00e9ste se retrase; \u2022 la urgencia del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, que se debe iniciar r\u00e1pidamente despu\u00e9s del ingreso en el hospital; \u2022 una asociaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos para ampliar el espectro antibacteriano de modo que abarque a bacterias extra e intracelulares; \u2022 el uso de tratamiento adyuvante, prote\u00edna C activada en caso de sepsis grave con al menos dos insuficiencias de \u00f3rganos [10] . \u2022 una reevaluaci\u00f3n al tercer d\u00eda de tratamiento antibi\u00f3tico: evaluaci\u00f3n de la eficacia y adaptaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda bacteriana"
        },
        {
            "text": "El objetivo del tratamiento es garantizar la difusi\u00f3n de los antibi\u00f3ticos en el lugar de la infecci\u00f3n con una concentraci\u00f3n suficiente. En el curso de las infecciones por bacterias extracelulares, la difusi\u00f3n extracelular, considerada seg\u00fan la concentraci\u00f3n en la membrana alveolar, es la m\u00e1s significativa, y las defensas locales garantizan la erradicaci\u00f3n de las bacterias de forma secundaria. En el curso de las infecciones debidas a bacterias de desarrollo intracelular, la difusi\u00f3n del antibi\u00f3tico al interior de los macr\u00f3fagos resulta esencial. Las condiciones fisicoqu\u00edmicas locales, en particular el pH, las modalidades de administraci\u00f3n y las dosis, influyen en la difusi\u00f3n y la actividad de los antibi\u00f3ticos [75] . \u2022 Betalact\u00e1micos. Despu\u00e9s de una inyecci\u00f3n \u00fanica, la concentraci\u00f3n de betalact\u00e1micos en la membrana alveolar supone el 10-20% de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica; tras inyecciones m\u00faltiples, y en el estado de equilibrio, probablemente sea mayor. Estos antibi\u00f3ticos tienen una difusi\u00f3n intracelular insuficiente. \u2022 Macr\u00f3lidos. La concentraci\u00f3n intracelular de eritromicina sigue siendo baja, incluso indetectable. Por el contrario, la de los nuevos macr\u00f3lidos (claritromicina y azitromicina) es notable, y puede alcanzar 500 \u00b5g ml -1 despu\u00e9s de administraciones repetidas [76] . \u2022 Fluoroquinolonas. Difunden en el espacio intracelular, pero tambi\u00e9n en la membrana alveolar y la mucosa bronquial. La concentraci\u00f3n dentro de los macr\u00f3fagos es mayor en el caso de las nuevas mol\u00e9culas. \u2022 Oxazolidinonas. S\u00f3lo est\u00e1 disponible la linezolida. Su difusi\u00f3n en la membrana alveolar es considerable, con una relaci\u00f3n de 1-4 sobre 1 en comparaci\u00f3n con la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica [77] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1287,
                    "end": 1291,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1684,
                    "end": 1688,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propiedades farmacocin\u00e9ticas de los principales antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Todas las recomendaciones para las NAC graves, en Europa o Norteam\u00e9rica, se basan tan s\u00f3lo en la asociaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico con un macr\u00f3lido o una fluoroquinolona.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El tratamiento, en principio emp\u00edrico, se basa por el momento en una asociaci\u00f3n cuyo objetivo consiste en ampliar el espectro y actuar sobre las bacterias extra e intracelulares. Las recomendaciones de las distintas sociedades especializadas se recogen en el Cuadro VI [18, 20, 22, 27, 30, 78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "Las m\u00e1s recientes han modificado la elecci\u00f3n de las fluoroquinolonas, orient\u00e1ndose hacia los nuevos f\u00e1rmacos con actividad antineumoc\u00f3cica y a\u00f1adiendo probablemente un efecto suplementario sobre el neumococo. Es posible que en un futuro pr\u00f3ximo se demuestre que la monoterapia con estos nuevos f\u00e1rmacos es tan eficaz como una asociaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la poblaci\u00f3n de pacientes con riesgo de infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa, se han propuesto recomendaciones espec\u00edficas: asociaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico activo contra Pseudomonas aeruginosa y tambi\u00e9n contra el neumococo (cefepima, imipenem) y ciprofloxacino, con un aminogluc\u00f3sido o sin \u00e9l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El m\u00e9dico debe valorar, con cada asociaci\u00f3n, el riesgo de efectos indeseables. Aparte de la alergia a cada uno de los f\u00e1rmacos, el paciente est\u00e1 expuesto en potencia a riesgos de excitabilidad ventricular, tanto con la eritromicina como con las nuevas fluoroquinolonas. Las contraindicaciones y las precauciones de empleo se deben tener en cuenta a la hora de elegir los f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "Estas recomendaciones han de relativizarse en funci\u00f3n de los pa\u00edses donde han sido establecidas, su fecha de elaboraci\u00f3n, la evoluci\u00f3n de las resistencias en un pa\u00eds dado, la actualizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas, los avances terap\u00e9uticos; \u00e9stas se reactualizan de manera regular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "Estos tratamientos en una NAC grave tienen como objetivos principales el neumococo y las bacterias intracelulares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos antibi\u00f3ticos emp\u00edricos: recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal, con cualquier asociaci\u00f3n emp\u00edrica, consiste en lograr siempre la eficacia contra el neumococo, cualquiera que sea su sensibilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, \u00bfse deben modificar las recomendaciones referentes a la elecci\u00f3n de betalact\u00e1micos teniendo en cuenta el grado y la evoluci\u00f3n de la resistencia del neumococo a los betalact\u00e1micos?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Antes de abordar las posibles consecuencias de la resistencia sobre la elecci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos, se han propuesto diferentes modificaciones de las dosis de amoxicilina. Han aumentado a 100-150 mg kg -1 d\u00eda -1 . Este aumento de la dosis se encuentra justificado por las variaciones farmacocin\u00e9ticas que se producen durante un estado s\u00e9ptico [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Son posibles varias alternativas para tener en cuenta la sensibilidad reducida a la penicilina: la amoxicilina en lugar de la penicilina G, una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n (ceftriaxona o cefotaxima) o el ertapenem en lugar de la amoxicilina, una nueva fluoroquinolona con actividad antineumoc\u00f3cica en lugar de los betalact\u00e1micos, o un glucop\u00e9ptido o la linezolida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "En un reciente art\u00edculo de expertos [79] , se ha destacado que: \u2022 en cuanto a las cepas de sensibilidad intermedia a la penicilina (CMI de 0,1-1 \u00b5g ml -1 ), el tratamiento con penicilina G o amoxicilina por v\u00eda intravenosa es eficaz; \u2022 para las cepas resistentes (CMI de la penicilina \u22652 \u00b5g ml -1 ), existe disparidad de opiniones. Los estudios en este campo son complejos, y est\u00e1n sometidos a muchos factores de confusi\u00f3n [6, 80] . En cuanto a las cepas de neumococos con una CMI de la penicilina <4 \u00b5g ml -1 , los betalact\u00e1micos siguen siendo eficaces. Entre los betalact\u00e1micos, las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n por v\u00eda parenteral (ceftriaxona o cefotaxima, excluida la ceftazidima) probablemente sean la mejor opci\u00f3n hoy en d\u00eda por razones de farmacocin\u00e9tica y de actividad intr\u00ednseca, incluso aunque se mantenga la actividad de la amoxicilina y la frecuencia de las cepas con una CMI de la amoxicilina >4 \u00b5g ml -1 sea muy rara [70] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 40,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 943,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Las nuevas fluoroquinolonas son activas contra el neumococo, mientras que las precedentes (el ciprofloxacino y el ofloxacino) no lo son. En todas las recomen-daciones recientes se ha propuesto el uso de las fluoroquinolonas con actividad antineumoc\u00f3cica en asociaci\u00f3n con los betalact\u00e1micos. Por el momento, s\u00f3lo se dispone en Europa del levofloxacino por v\u00eda intravenosa; se est\u00e1 evaluando el moxifloxacino en su formulaci\u00f3n intravenosa. En Estados Unidos, se dispone de varias fluoroquinolonas: gatifloxacino, grepafloxacino, etc. Por el momento no se puede proponer el uso de estos f\u00e1rmacos en monoterapia; a\u00fan no se han publicado los estudios aleatorizados en los que se compar\u00f3 una fluoroquinolona con actividad antineumoc\u00f3cica en monoterapia con una asociaci\u00f3n, realizados en pacientes graves. Los efectos adversos est\u00e1n relacionados con la clase de las fluoroquinolonas (fotosensibilizaci\u00f3n, tendinopat\u00edas). En cuanto a las mol\u00e9culas m\u00e1s recientes, efectos indeseables m\u00e1s graves (afectaci\u00f3n hep\u00e1tica y pancre\u00e1tica, alargamiento del intervalo QT que expone al paciente a trastornos del ritmo ventricular -torsades de pointes-) han obstaculizado el desarrollo de ciertos f\u00e1rmacos y exigen que el m\u00e9dico sopese los beneficios y los riesgos antes de utilizar dichos f\u00e1rmacos, en concreto el moxifloxacino, respetando las contraindicaciones y las precauciones de uso. Por otra parte, las fluoroquinolonas est\u00e1n contraindicadas en los ni\u00f1os y las mujeres embarazadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Algunos trabajos han sugerido el inter\u00e9s de una asociaci\u00f3n en el curso de las neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas bacteri\u00e9micas, sabiendo que la monoterapia es admisible cuando el neumococo es el agente causal de la NAC. Se trata de utilizar la capacidad aditiva o la sinergia de una asociaci\u00f3n sobre una bacteria (el neumococo) independientemente de la extensi\u00f3n del espectro antibacteriano. Tres estudios retrospectivos han sugerido que la asociaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico con un macr\u00f3lido reducir\u00eda la mortalidad [81] [82] [83] . No se trata de estudios prospectivos y aleatorizados; por otra parte, el neumococo debe ser sensible a los macr\u00f3lidos (en algunos pa\u00edses de nuestro entorno, la resistencia del neumococo a los macr\u00f3lidos supera el 50%). Si se demostrara la mayor eficacia de la asociaci\u00f3n, \u00e9sta podr\u00eda explicarse por los casos de coinfecci\u00f3n por Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae y Legionella pneumophila o por los efectos inmunomoduladores de los macr\u00f3lidos [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 505,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 515,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 973,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Los glucop\u00e9ptidos (vancomicina, teicoplanina), ante los que no existe ninguna resistencia, son activos frente a los neumococos resistentes. S\u00f3lo se utilizan en casos excepcionales (alergia) para no favorecer la aparici\u00f3n de cepas resistentes entre Staphylococcus aureus y los enterococos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "La linezolida est\u00e1 indicada en las \u00abneumon\u00edas comunitarias\u00bb, pero su principal inter\u00e9s reside en el tratamiento de las infecciones por cocos grampositivos resistentes, en concreto SARM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "En caso de alergia grave y demostrada a los betalact\u00e1micos, una fluoroquinolona con actividad antineumoc\u00f3cica representa una posible alternativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primer objetivo de eficacia de un tratamiento emp\u00edrico: el neumococo"
        },
        {
            "text": "Tratamientos antibi\u00f3ticos probabilistas recomendados en las neumon\u00edas agudas comunitarias (NAC) graves por las principales sociedades cient\u00edficas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro VI."
        },
        {
            "text": "Antibi\u00f3ticos activos contra bacterias extracelulares",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sociedades"
        },
        {
            "text": "Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF), Francia 2000 [27] Amoxicilina [20] Cefotaxima o ceftriaxona a En el caso del moxifloxacino, no se dispone en Europa de formulaciones para administraci\u00f3n intravenosa. b Para la claritromicina, no existe la indicaci\u00f3n de la \u00abneumon\u00eda comunitaria\u00bb para la v\u00eda intravenosa. c Para la azitromicina, no existe la indicaci\u00f3n de \u00abneumon\u00eda comunitaria\u00bb en algunos pa\u00edses de nuestro entorno. Cada profesional sanitario debe consultar en un vadem\u00e9cum especializado las contraindicaciones, precauciones de empleo, adaptaciones de la dosis seg\u00fan la funci\u00f3n renal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos activos contra bacterias intracelulares"
        },
        {
            "text": "Dos clases de antibi\u00f3ticos son activos contra las bacterias de desarrollo intracelular: los macr\u00f3lidos y las fluoroquinolonas. Estos antibi\u00f3ticos permiten ampliar el espectro antibacteriano cuando se asocian a los betalact\u00e1micos. El espectro de las fluoroquinolonas con actividad antineumoc\u00f3cica abarca el conjunto de las bacterias que m\u00e1s a menudo se encuentran implicadas en las NAC. La resistencia de Streptococcus pneumoniae a los macr\u00f3lidos es muy elevada, de modo que estos antibi\u00f3ticos no pueden constituir una alternativa en caso de alergia a los betalact\u00e1micos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Segundo objetivo de eficacia de un tratamiento probabilista: bacterias intracelulares"
        },
        {
            "text": "En la actualidad se dispone de dos macr\u00f3lidos por v\u00eda intravenosa: la eritromicina y la espiromicina (dosis en UI). La espiramicina tiene menor actividad in vitro sobre Legionella pneumophila (CMI de 1-5 mg l -1 para una concentraci\u00f3n cr\u00edtica de 1 mg l -1 ), cuyas cepas est\u00e1n clasificadas como moderadamente sensibles. La claritromicina s\u00f3lo se dispensa por v\u00eda oral. Est\u00e1 indicada en las \u00abneumopat\u00edas comunitarias\u00bb en pacientes sin factores de riesgo, sin signos de gravedad cl\u00ednica, cuando no existen elementos cl\u00ednicos que hagan sospechar la causa neumoc\u00f3cica. Efectos indeseables graves, como los trastornos del ritmo (torsades de pointes) est\u00e1n relacionados con la eritromicina cuando se administra r\u00e1pidamente por v\u00eda intravenosa y si se recetan otros tratamientos que alarguen el intervalo QT. Al utilizarla se han de respetar las precauciones de empleo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Segundo objetivo de eficacia de un tratamiento probabilista: bacterias intracelulares"
        },
        {
            "text": "Las fluoroquinolonas sin actividad neumoc\u00f3cica, que en algunos pa\u00edses de nuestro entorno est\u00e1n disponibles en su formulaci\u00f3n intravenosa, son el ofloxacino y el ciprofloxacino. Son activos contra las bacterias intracelulares y contra Haemophilus influenzae y las enterobacterias. El ciprofloxacino tiene actividad contra Pseudomonas aeruginosa, y s\u00f3lo se debe utilizar si existe una sospecha m\u00e1s que razonable de infecci\u00f3n por esta bacteria. Las nuevas fluoroquinolonas activas asimismo sobre el neumococo tienen las mismas propiedades antibacterianas. S\u00f3lo se puede utilizar un f\u00e1rmaco por v\u00eda intravenosa, el levofloxacino; se est\u00e1 evaluando otro f\u00e1rmaco en su formulaci\u00f3n intravenosa: el moxifloxacino. Todas las fluoroquinolonas pueden administrarse por v\u00eda oral y tienen buena biodisponibilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Segundo objetivo de eficacia de un tratamiento probabilista: bacterias intracelulares"
        },
        {
            "text": "Esta conducta tiene como fin evaluar la eficacia cl\u00ednica del tratamiento antibi\u00f3tico y modificar el tratamiento antibi\u00f3tico inicial si fuera necesario. La reevaluaci\u00f3n es compleja en el curso de las NAC graves en pacientes que est\u00e1n bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y en shock: aunque los criterios (cl\u00ednicos, anal\u00edticos y radiol\u00f3gicos) necesarios para hacer la evaluaci\u00f3n son relativamente simples de interpretar en las NAC escasas o medianamente graves, no ocurre lo mismo con las neumon\u00edas graves. Las insuficiencias org\u00e1nicas relacionadas con la sepsis pueden evolucionar en parte por su propia cuenta (insuficiencia renal, SDRA), pese a la esterilizaci\u00f3n del foco infeccioso. La persistencia o el agravamiento de una insuficiencia (shock s\u00e9ptico o hipoxemia grave) es sin\u00f3nimo de falta de control del proceso infeccioso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n de la eficacia del antibi\u00f3tico en el tercer d\u00eda de tratamiento (Fig. 2)"
        },
        {
            "text": "Aparte de la evaluaci\u00f3n de la eficacia del tratamiento antibi\u00f3tico, los resultados de los an\u00e1lisis de las tomas realizadas antes de cualquier tratamiento antibi\u00f3tico permiten adaptar el tratamiento emp\u00edrico inicial. Aunque se considere que la bacteria aislada es la causante de la neumon\u00eda, se realizar\u00e1n modificaciones en el sentido de la simplificaci\u00f3n (paso a la monoterapia, cambiando o no el antibi\u00f3tico, modificaci\u00f3n por un antibi\u00f3tico de id\u00e9ntica eficacia y menor coste) o cambio de antibi\u00f3ticos. Si no se a\u00edsla una bacteria, no hay que modificar el tratamiento antibi\u00f3tico inicial en caso de que la evoluci\u00f3n resulte favorable; por el contrario, en caso de fracaso terap\u00e9utico, se volver\u00e1 a realizar el proceso diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n de la eficacia del antibi\u00f3tico en el tercer d\u00eda de tratamiento (Fig. 2)"
        },
        {
            "text": "Ante un fracaso cl\u00ednico o bacteriol\u00f3gico durante el tratamiento o al final del mismo hay que realizar un an\u00e1lisis preciso de varios factores. En un primer tiempo, se debe reconsiderar el diagn\u00f3stico de NAC. Puede tratarse de una atelectasia, embolia pulmonar, edema pulmonar de origen hemodin\u00e1mico, c\u00e1ncer, sarcoidosis, toxicidad pulmonar de un medicamento, hemorragia intraalveolar, bronquiolitis obliterante con neumon\u00eda organizada, etc. En un segundo tiempo, si se sigue considerando el diagn\u00f3stico de NAC, varios factores pueden explicar el fracaso terap\u00e9utico: \u2022 factores relacionados con el paciente: factores locales (obstrucci\u00f3n bronquial por compresi\u00f3n o por la presencia de un cuerpo extra\u00f1o), derrame pleural purulento, respuesta inadecuada del paciente (esplenectom\u00eda), descubrimiento del SIDA en un paciente cuyo estado serol\u00f3gico no se conoc\u00eda; \u2022 factores relacionados con los tratamientos: antibi\u00f3ticos inapropiados, posolog\u00eda insuficiente, v\u00eda y ritmo de administraci\u00f3n inadaptados, difusi\u00f3n insuficiente en el lugar de la infecci\u00f3n aunque la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico sea correcta (absceso intrapulmonar, derrame pleural), efectos adversos; \u2022 factores relacionados con el microorganismo pat\u00f3geno: resistencia de la bacteria causal, otro microorganismo no incluido dentro del espectro del tratamiento antibi\u00f3tico inicial; \u2022 factores relacionados con complicaciones que surgieron en reanimaci\u00f3n: infecci\u00f3n hospitalaria (neumon\u00eda adquirida durante la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, infecci\u00f3n relacionada con las sondas, etc.). En este contexto de fracaso, las incertidumbres que pesaban sobre la elecci\u00f3n de las pruebas en el momento de la admisi\u00f3n han desaparecido por completo. Se impone realizar pruebas invasivas: fibroendoscopia con obtenci\u00f3n de muestras bronquiales distales (LBA, cepillo, etc.), e incluso biopsia pulmonar en algunos casos. El laboratorio, al que se informar\u00e1 de este fracaso terap\u00e9utico, aplicar\u00e1 t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas m\u00e1s complejas: cultivo v\u00edrico, serolog\u00edas especiales, PCR, etc. En funci\u00f3n de las otras causas sospechadas, se realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n card\u00edaca o la b\u00fasqueda de una enfermedad sist\u00e9mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n de la eficacia del antibi\u00f3tico en el tercer d\u00eda de tratamiento (Fig. 2)"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de referencia es una aminopenicilina. Teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de las resistencias, es recomendable determinar las CMI de la penicilina, la amoxicilina y la cefotaxima. Para diferenciar las cepas de sensibilidad reducida de las resistentes, el m\u00e9dico tiene como referencia los valores \u22642 \u00b5g ml -1 y >2 \u00b5g ml -1 de amoxicilina; las cepas que tienen una CMI de la amoxicilina >4 \u00b5g ml -1 exponen al fracaso microbiol\u00f3gico, aunque por el momento son excepcionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n y la posolog\u00eda del f\u00e1rmaco en funci\u00f3n de estas CMI se orientan hacia la amoxicilina, con una dosis m\u00ednima de 3 g/d\u00eda, o hacia una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n (cefotaxima o ceftriaxona). La bacteriemia no modifica esta estrategia; por el contrario, si la infecci\u00f3n tiene otras localizaciones (meningitis, endocarditis) hay que elegir otros antibi\u00f3ticos, y var\u00edan las dosis y la duraci\u00f3n del tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "Es posible recurrir a una dosis de 100-150 mg kg -1 de amoxicilina [27] . En 1998, Pallares propuso una estrategia en funci\u00f3n de la CMI de la penicilina: \u2022 cepas sensibles, 6 MU de penicilina G o 4 g de aminopenicilina al d\u00eda; \u2022 cepas de sensibilidad reducida, aumento de las dosis a 12 MU de penicilina G y 8 g de aminopenicilina; \u2022 cepas resistentes, continuaci\u00f3n del tratamiento inicial si la evoluci\u00f3n es satisfactoria; en caso contrario, administraci\u00f3n de imipenem, vancomicina o una fluoroquinolona nueva [85] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 71,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 515,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por \u00abStreptococcus pneumoniae\u00bb"
        },
        {
            "text": "Se instaurar\u00e1 el tratamiento de una infecci\u00f3n por un microorganismo identificado en funci\u00f3n de la sensibilidad a los antibi\u00f3ticos que se hayan probado, las recomendaciones habituales, respetando las indicaciones y contraindicaciones del antibi\u00f3tico o los antibi\u00f3ticos utilizados; se presentan en el Cuadro VII.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las NAC producidas por otros microorganismos"
        },
        {
            "text": "En ning\u00fan estudio aleatorizado se ha evaluado la duraci\u00f3n del tratamiento. Los informes de evaluaci\u00f3n de la eficacia y de la tolerancia de los nuevos f\u00e1rmacos sit\u00faan la duraci\u00f3n del tratamiento en 7-14 d\u00edas, si bien el objetivo principal de estos estudios no fue la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los criterios de suspensi\u00f3n del tratamiento tienen en cuenta: \u2022 la evoluci\u00f3n cl\u00ednica, anal\u00edtica y radiol\u00f3gica (regresi\u00f3n del s\u00edndrome inflamatorio, del shock, mejor\u00eda del intercambio de gases, mejor\u00eda de las im\u00e1genes radiol\u00f3gicas, aunque las anomal\u00edas pueden persistir varias semanas); \u2022 la bacteria causal (la velocidad de erradicaci\u00f3n de Streptococcus pneumoniae es diferente de la de un microorganismo intracelular como Legionella pneumophila), las resistencias (en ese caso se debe prolongar el tratamiento); \u2022 el paciente (enfermedad subyacente que altere la inmunidad); \u2022 los antibi\u00f3ticos utilizados (propiedades farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas). Se han hecho pocas recomendaciones respecto a la duraci\u00f3n: suspensi\u00f3n del tratamiento despu\u00e9s de 3 d\u00edas de apirexia en el caso de la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica, 2 semanas para Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila si no existe inmunodepresi\u00f3n, y 3 semanas para las bacterias que causan neumon\u00edas necrosantes, como Klebsiella pneumoniae, Staphylococcus aureus, Pseudomonas aeruginosa o los anaerobios [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1081,
                    "end": 1085,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es posible pasar a la administraci\u00f3n por v\u00eda oral cuando el estado cl\u00ednico del paciente mejora, y siempre que la absorci\u00f3n digestiva sea \u00f3ptima; la administraci\u00f3n mediante sonda g\u00e1strica puede alterar la biodisponibilidad de algunos f\u00e1rmacos que se presentan en forma de c\u00e1psulas o de comprimidos con cubierta pelicular. Cuando existe esta formulaci\u00f3n, lo ideal es utilizar un f\u00e1rmaco id\u00e9ntico al empleado por v\u00eda parenteral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En \u00faltimo lugar, la curaci\u00f3n, que es el objetivo final del tratamiento, debe evaluarse al cabo de cierto tiempo, unas 2 o 3 semanas despu\u00e9s de concluir el tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento complementario s\u00f3lo se puede considerar cuando el tratamiento de la NAC es \u00f3ptimo: tratamiento antibi\u00f3tico adaptado, tratamiento de las insuficiencias org\u00e1nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos complementarios"
        },
        {
            "text": "Entre los numerosos ensayos cl\u00ednicos que se han realizado sobre el tratamiento complementario de la sepsis grave, s\u00f3lo la prote\u00edna C activada recombinante ha producido una reducci\u00f3n relativa de la mortalidad del 19,4% en el curso de infecciones graves asociadas al menos a dos fracasos org\u00e1nicos, casi siempre fracaso hemodin\u00e1mico e insuficiencia respiratoria [10] . En m\u00e1s del 50% de los casos, se trataba de neumon\u00edas en su mayor parte comunitarias, de las cuales m\u00e1s de cien se asociaban a bacteriemia neumoc\u00f3cica [86] . La drotrecogina alfa, comercializada en Europa desde el a\u00f1o 2003, est\u00e1 indicada en la sepsis grave con al menos dos insuficiencias org\u00e1nicas y responde a condiciones estrictas: tratamiento \u00f3ptimo (tratamiento antibi\u00f3tico adaptado, tratamiento de las insuficiencias org\u00e1nicas) y respeto de las contraindicaciones, debido a los riesgos hemorr\u00e1gicos relacionados con este f\u00e1rmaco.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 521,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos complementarios"
        },
        {
            "text": "No se ha demostrado que el inhibidor del factor tisular (TFPI) reduzca la mortalidad [87] . El an\u00e1lisis en el subgrupo de las NAC confirmadas ha demostrado que reduce la mortalidad (el 31,3% frente al 39,8% en los pacientes que recib\u00edan el placebo). Estos resultados han justificado la reanudaci\u00f3n de un estudio sobre la eficacia de este f\u00e1rmaco en las NAC graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos complementarios"
        },
        {
            "text": "La eficacia de las inmunoglobulinas en las NAC causadas por estafilococos productores de leucocidina de Panton-Valentine s\u00f3lo se ha sugerido a partir de algunos casos [88] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos complementarios"
        },
        {
            "text": "Sigue siendo pol\u00e9mica la cuesti\u00f3n de la eficacia de los factores de crecimiento (factor estimulante de colonias de granulocitos): el \u00fanico estudio aleatorizado que inclu\u00eda las NAC medianamente graves no ha demostrado que se modifiquen la mortalidad ni la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n [89] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos complementarios"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de las NAC permite reducir su incidencia y la mortalidad asociada, dependiendo de las vacunas disponibles. Las dos vacunas respecto a las que se han hecho recomendaciones son la vacuna antineumoc\u00f3cica y la antigripal. La SPILF, a partir de los trabajos de Nichol, ha deducido que existe un beneficio sin\u00e9rgico [90] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La poblaci\u00f3n principal a la que va dirigida la vacunaci\u00f3n es la de personas mayores de 65 a\u00f1os. La difusi\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica est\u00e1 muy limitada en determinados pa\u00edses europeos y de Am\u00e9rica del Norte. En algunos pa\u00edses se recomienda la vacuna antineumoc\u00f3cica polios\u00eddica icositrivalente cada cinco a\u00f1os en las personas mayores de 65 a\u00f1os, en concreto en quienes viven en instituciones, y en los pacientes con esplenectom\u00eda, drepanocitosis homocig\u00f3tica, s\u00edndrome nefr\u00f3tico, insuficiencia respiratoria, alcoholismo, insuficiencia card\u00edaca y antecedentes de infecci\u00f3n pulmonar o invasiva por neumococo. Esta vacunaci\u00f3n se puede realizar al final de la hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mortalidad de las NAC sigue siendo elevada. La rapidez con que se inicie la asistencia en el servicio de \" Puntos importantes Tratamiento antibi\u00f3tico y conducta terap\u00e9utica ante las insuficiencias org\u00e1nicas \u2022 En el tratamiento emp\u00edrico de las NAC graves, es preciso asociar un betalact\u00e1mico con una fluoroquinolona activa contra el neumococo o con un macr\u00f3lido, abarcando las bacterias extracelulares e intracelulares; se debe instaurar r\u00e1pidamente despu\u00e9s de obtener muestras para las pruebas microbiol\u00f3gicas. En ciertos pacientes, se tendr\u00e1 en cuenta el riesgo de Pseudomonas aeruginosa. En cualquier caso, al menos uno de los f\u00e1rmacos empleados tiene que ser activo contra el neumococo. \u2022 El tratamiento de las insuficiencias org\u00e1nicas, sobre todo la insuficiencia respiratoria aguda y el shock s\u00e9ptico, debe ser r\u00e1pidamente \u00f3ptimo. \u2022 La eficacia del tratamiento emp\u00edrico se eval\u00faa al tercer d\u00eda. En funci\u00f3n de los resultados de las pruebas microbiol\u00f3gicas, se deber\u00e1 modificar el tratamiento antibi\u00f3tico si se a\u00edsla el microorganismo causal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusiones"
        },
        {
            "text": "\u2022 El fracaso del tratamiento antibi\u00f3tico impone un an\u00e1lisis cr\u00edtico preciso del proceso diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico en funci\u00f3n del microorganismo pat\u00f3geno aislado, cuya sensibilidad a los antibi\u00f3ticos se determina. Las alternativas se proponen sobre todo en caso de alergia o de contraindicaciones, siempre que la bacteria sea sensible. reanimaci\u00f3n y la rapidez de instauraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico pueden mejorar el pron\u00f3stico. La mortalidad de las NAC graves podr\u00eda reducirse mediante los nuevos tratamientos que modulan la respuesta inflamatoria. Una vez planteado el diagn\u00f3stico de NAC grave, un objetivo esencial es aislar el microorganismo causal. Los hemocultivos y el an\u00e1lisis del esputo, as\u00ed como la obtenci\u00f3n invasiva de muestras, permiten identificar el microorganismo a menudo. Pese a las nuevas t\u00e9cnicas de identificaci\u00f3n, en un n\u00famero nada despreciable de casos no se llega a identificar el microorganismo causal; la investigaci\u00f3n deber\u00eda reducir el n\u00famero de microorganismos cuya identidad no llega a conocerse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro VII."
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones terap\u00e9uticas, que se actualizan de forma regular, tienen en cuenta la evoluci\u00f3n de las resistencias bacterianas. Por el momento, la evoluci\u00f3n de las resistencias de los neumococos no justifica la modificaci\u00f3n de los esquemas terap\u00e9uticos propuestos. Sin embargo, el aumento constante de estas resistencias hace que el futuro sea incierto, e incita a confirmar y validar la eficacia y la tolerancia de los nuevos tratamientos, incluidas las fluoroquinolonas activas contra el neumococo, en el tratamiento de las NAC graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de referencia Alternativa"
        },
        {
            "text": "Aunque la vacunaci\u00f3n contra la gripe en general est\u00e1 muy extendida, no ocurre lo mismo con la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica. Se deben promover las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n para ampliar la protecci\u00f3n vacunal de la poblaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de referencia Alternativa"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Bibliograf\u00eca \" Puntos importantes Tratamientos complementarios y prevenci\u00f3n \u2022 Pese a la mejora del tratamiento de las NAC graves, la mortalidad sigue siendo elevada. Los f\u00e1rmacos complementarios, como la prote\u00edna C activada recombinante, han probado su eficacia en la sepsis grave; se est\u00e1n evaluando otros f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de referencia Alternativa"
        },
        {
            "text": "\u2022 La vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica debe difundirse mucho m\u00e1s en los pacientes ancianos. Si se asocia a la vacunaci\u00f3n antigripal, deber\u00eda mejorar la protecci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de referencia Alternativa"
        },
        {
            "text": ".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de referencia Alternativa"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: etiology, epidemiology, and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: epidemiology and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Batlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "312--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe communityacquired pneumonia: factors influencing need of intensive care treatment and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6rtqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "377--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The British Thoracic Society. the etiology, management and outcome of severe community-acquired pneumonia on the intensive care unit",
            "authors": [],
            "year": 1992,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "7--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A five-year study of severe communityacquired pneumonia with emphasis on prognosis in patients admitted to an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Resistance to penicillin and cephalosporin and mortality from severe pneumococcal pneumonia in Barcelona, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vadillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pathogenesis of pneumococcal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Tuomanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Masure",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "1280--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Association between FcgammaRIIa-R131 allotype and bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Septic shock and respiratory failure in community-acquired pneumonia have different TNF polymorphism associations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1599--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Efficacy and safety of recombinant human activated protein C for severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Larosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dhainaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "699--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "New and emerging for community-acquired pneumonia with implications for therapy.Aprospective multicenter study of 359 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Orloff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Arisumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "307--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalization: 5-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Durant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "586--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Scores de gravit\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Maury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aegerter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lettre Infect",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "154--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Processes and outcomes of care for patients with community-acquired pneumonia. Results from the Pneumonia patient Outcomes research team (PORT) cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "970--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Patients hospitalized after initial outpatient treatment for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Minogue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "376--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Guidelines for the Management of Adults with Community-acquired Pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Assessment of severity criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1102--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Update of practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "British Thoracic Society Standards of Care Committee. Guidelines for the Management of Community Acquired Pneumonia in Adults",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Simplified prediction rule for prognosis of patients with severe community-acquired pneumonia in ICUs",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Devos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "157--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Enqu\u00eate nationale sur les pneumonies communautaires \u00e0 pneumocoque chez des malades adultes hospitalis\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "B\u00e9dos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "267--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Quality of care, process, and outcomes in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mockalis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "2080--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Timing of antibiotic administration and outcomes for Medicare patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Maa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "637--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "R\u00e9vision de la IV e conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF)",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "566--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: use of intensive care services and evaluation of American and British Thoracic Society Diagnostic criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dremsizov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "717--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults. Infectious Diseases Society ofAmerica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Diagnosis of bacterial infection of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "119--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia. Evaluation by transtracheal aspiration, blood culture or serology",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6stergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1400--1407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: etiology, prognosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Prados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Capote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cuello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "369--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Is Streptococcus pneumoniae the leading cause of pneumonia of unknown etiology? A microbiologic study of lung aspirates in consecutive patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio-Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Invasive diagnostic techniques for pneumonia: protected specimen brush, bronchoalveolar lavage, and lung biopsy methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Biary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "701--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy and protected brush culture in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6rtqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejdeborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "576--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy in patients with community-acquired pneumonia. Comparison between bronchoalveolar lavage and telescoping plugged catheter cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Saldias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meneses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Otth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Noninvasive positive-pressure ventilation vs. conventional oxygen supplementation in hypoxemic patients undergoing diagnostic bronchoscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavali\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Proietti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1149--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Communityacquired pneumonia in adults: guidelines for management. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "811--849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The value of routine microbial investigation in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arrowsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamberlain-Webber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wooding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "313--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Community-acquired pneumonia: impact of immune status",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Auwaerter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1309--1324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Predicting bacteremia in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Ackroyd-Stolarz S. The contribution of blood cultures to the clinical management of adult patients admitted to the hospital with community-acquired pneumonia: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1142--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The impact of blood cultures on antibiotic therapy in pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1278--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Evaluation of the immunochromatographic Binax NOW assay for detection of Streptococcus pneumoniae urinary antigen in a prospective study of community-acquired pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "286--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Community-acquired pneumonia: importance of initial noninvasive bacteriologic and radiologic investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dromer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leturdu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Community-acquired pneumonia due to Gram-negative bacteria and Pseudomonas aeruginosa: incidence, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1849--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Impact of respiratory virus infections on persons with chronic underlying conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Critically ill patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "367--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Pneumonia in residents of long-term care facilities: epidemiology, etiology, management and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "319--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Tuberculosis as an endemic and nosocomial infection among the ederly in nursing home",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lofgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Nursing home-acquired pneumonia. A case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Durant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "697--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Bacteremia in a long-term care facility: a five-year prospective study of 163 consecutive episodes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brennen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "647--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Canadian guidelines for the initial management of community-acquired pneumonia: an evidence-based update by the Canadian Infectious Diseases Society and the Canadian Thoracic Society. The Canadian Community-Acquired Pneumonia Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hyland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "383--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Characterization of distal bronchial microflora during acute exacerbation of chronic bronchitis: use of the protected specimen brush technique in 54 mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Domart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Community-acquired pneumonia in chronic obstructive pulmonary disease. A Spanish multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1456--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Bacterial pneumonia in persons infected with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hirschtick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glassroth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wilcosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kvale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "845--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Observatoires r\u00e9gionaux du pneumocoque: surveillance de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques des pneumocoques isol\u00e9s en situation pathog\u00e8ne en France en 1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Murbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chomarat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Demachy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bull Epid\u00e9miol Hebd",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "155--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Decreased susceptibility of penicillinresistant pneumococci to twenty-four beta-lactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "279--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Antimicrobial resistance of 1 113 Streptococcus pneumoniae isolates from patients with respiratory tract infections in Spain: results of a 1-year (1996-1997) multicenter surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garcia-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garcia",
                    "middle": [],
                    "last": "De Loma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "357--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Observatoires r\u00e9gionaux du pneumocoque : analyse de la r\u00e9sistance aux antibiotiques et des s\u00e9rotypes de Streptococcus pneumoniae en",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergnaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bull Epid\u00e9miol Hebd",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "173--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Decreased susceptibility of Streptococcus pneumoniae to fluoroquinolones in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kibsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "747--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Emergence of fluoroquinolone resistance among multiply resistant strains of Streptococcus pneumoniae in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Que",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1310--1313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Active Bacterial Core Surveillance Team. Invasive pneumococcal disease in older adults residing in long-term care facilities and in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kupronis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1520--1525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Predictive factors for invasive disease due to penicillinresistant Streptococcus pneumoniae: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "884--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Epidemiological features of and risk factors for infection by Streptococcus pneumoniae strains with diminished susceptibility to penicillin: findings of a French survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "B\u00e8dos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pneumonia caused by penicillin-non-susceptible and penicillin-susceptible pneumococci in adults: a casecontrol study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Einarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristjansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kristinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjartansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "253--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Pneumonia acquired in the community through drugresistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1835--1877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Penicillin-nonsusceptible Streptococcus pneumoniae at San Francisco General Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Winston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gerberding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "580--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "In vitro susceptibility of Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae and Moraxella catarrhalis: a European multicenter study during",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Blosser-Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Critchley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Karlowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornsberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sahm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "590--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Intrapulmonary concentrations of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "631--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Intrapulmonary pharmacokinetics of clarithromycine and erythromycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "Conte",
                    "middle": [],
                    "last": "Je",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zurlinden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "334--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "European Study on Community-Acquired Pneumonia (ESOCAP) comittee. Guidelines for management of adult community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Management of communityacquired pneumonia in the era of pneumococcal resistance: a report from the Drug-Resistant Streptococcus pneumoniae Therapeutic Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heffelfinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mabry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1399--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Confronting drug-resistant pneumococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "807--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Bacteremic pneumococcal pneumonia in one American City: a 20-year longitudinal study, 1978-1997",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mufson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stanek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "107",
            "issn": "1A",
            "pages": "34--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Monotherapy may be suboptimal for severe bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderinck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Monotherapy versus dual therapy for community-acquired pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "328--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Anti-inflammatory effects of macrolide antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Culic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Erakovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parnham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "429",
            "issn": "",
            "pages": "209--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Impact of antibiotic resistance on chemotherapy for pneumococcal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Microb Drug Resist",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "339--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia as a cause of severe sepsis: Data from the PROWESS study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kinasewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Critical Care Medicine",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "952--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Efficacy and safety of tifacogin (recombinant tissue factor pathway inhibitor) in severe sepsis: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Opal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Demeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "238--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Neutralization of Staphylococcus aureus Panton Valentine leukocidin by intravenous immunoglobulin in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauduchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cozon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Genestier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyssade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyrol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "346--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "A randomized controlled trial of Filgrastim as an adjunct to antibiotics for treatment of hospitalized patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Belknap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carlson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Deboisblanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farkas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "1075--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "The additive benefits of influenza and pneumococcal vaccinations during influenza seasons among elderly persons with chronic lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "91--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "R\u00e9animation polyvalente, Centre hospitalier Victor Dupouy, 69, rue du Lieutenant-Colonel-Prudhon",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Service d'accueil des urgences, Centre hospitalier Victor Dupouy, 69, rue du Lieutenant-Colonel-Prudhon",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original",
            "authors": [
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "Argenteuil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Anesth\u00e9sie-R\u00e9animation",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "En caso de alergia: aztreonam + levofloxacino o moxifloxacino a o gatifloxacino a \u00b1 aminogluc\u00f3sido F\u00e1rmacos y posolog\u00eda recomendada \u2022 Ausencia de riesgo de Pseudomonas aeruginosa. -Amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico (2 g cada 8 h). Esta posolog\u00eda corresponde al aumento de la dosis de amoxicilina recomendada en las NAC graves, es decir, 100-150 mg kg -1 d\u00eda -1 ; -Cefotaxima (2 g cada 8 h); ceftriaxona (2 g cada 24 h); -Eritromicina 1 g cada 8 h (perfusi\u00f3n de 1 h); -Ofloxacino (200 mg cada 12 h), en los pacientes con funci\u00f3n renal normal, se puede aumentar la dosis el primer d\u00eda: 400 mg cada 12 h en las dos primeras inyecciones; -Levofloxacino (500 mg cada 12 h); -En caso de aspiraci\u00f3n demostrada, metronidazol (500 mg cada 8 h, se puede asociar a las cefalosporinas). \u2022 Riesgo de Pseudomonas aeruginosa: -Piperacilina/tazobactam (4 g cada 6-8 h); -Ciprofloxacino (400 mg cada 8 h); -Cefepima (2 g cada 8 h); -Imipenem (1 g cada 6-8 h): -Amikacina (15 mg kg -1 en inyecci\u00f3n \u00fanica diaria).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Elsevier SAS. Todos los derechos reservados. Clave: Neumon\u00eda comunitaria; Sepsis grave; Insuficiencia respiratoria aguda; Hipoxia; Streptococcus pneumoniae; Legionella pneumophila; Bacterias intracelulares; Reanimaci\u00f3n; Shock",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "pacientes que fueron atendidos en hospitales norteamericanos (Estados Unidos y Canad\u00e1) por padecer una NAC (MedisGroups Derivation Cohort), y despu\u00e9s fue validado en una cohorte de 38.039 pacientes en una poblaci\u00f3n id\u00e9ntica. La \u00faltima etapa de validaci\u00f3n se hizo en una cohorte \u00abPneumonia PORT\u00bb (Patient Outcome Research Team) de 2.287 pacientes, de los que 944 fueron tratados de forma ambulatoria y los 1.343 restantes fueron hospitalizados. Se excluy\u00f3 del estudio a los pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) e inmunodeprimidos, o bien hospitalizados en los 7 d\u00edas precedentes al diagn\u00f3stico o trasladados desde otro hospital. Los pacientes procedentes de residencias de ancianos constitu\u00edan el 8,5% de esta poblaci\u00f3n. La puntuaci\u00f3n se estableci\u00f3 calculando la suma de puntos atribuidos a 19 variables. Estas 19 variables (datos demogr\u00e1ficos, enfermedad subyacente, datos cl\u00ednicos, datos radiol\u00f3gicos, datos de laboratorio, como la gasometr\u00eda arterial) y los puntos que se les atribuyen \" Puntos importantes Definici\u00f3n de las NAC \u2022 Las NAC se adquieren fuera de las estructuras asistenciales y tiempo despu\u00e9s de una hospitalizaci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Pueden contribuir a identificar el microorganismo causal: \u2022 hemocultivos (positivos en el 7-27% de los casos, sobre todo para el neumococo, en m\u00e1s de una tercera parte de los casos), punci\u00f3n pleural; \u2022 ant\u00edgenos urinarios de Legionella pneumophila del serogrupo 1; \u2022 ant\u00edgenos urinarios neumoc\u00f3cicos; \u2022 detecci\u00f3n de virus (gripe, virus respiratorio sincitial, adenovirus, parainfluenza 1, 2 y 3), y m\u00e1s recientemente del coronavirus, que causa el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG); \u2022 seg\u00fan el contexto, la serolog\u00eda para el VIH orienta los ex\u00e1menes; \u2022 la serolog\u00eda para Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae tiene inter\u00e9s retrospectivo, y la elevaci\u00f3n retardada de los anticuerpos no sirve de ayuda en el diagn\u00f3stico inicial. En cuanto a Chlamydia pneumoniae, se realiza el diagn\u00f3stico serol\u00f3gico si se elevan cuatro veces las concentraciones de inmunoglobulinas (Ig) G o si la concentraci\u00f3n de IgM es \u22651:16 en una sola muestra;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "(tener en cuenta factores de riesgo de infecci\u00f3n por una bacteria resistente o infrecuente)D\u00eda 3Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica e interpretaci\u00f3n de los resultados de las prueba microbiol\u00f3gicas Ausencia de mejor\u00eda Figura 2. \u00c1rbol de decisiones. Neumon\u00edas comunitarias en reanimaci\u00f3n: algoritmo de decisiones en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n cl\u00ednica y de los resultados microbiol\u00f3gicos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "C3G: cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n; C2G: cefalosportinas de segunda generaci\u00f3n; AG: aminogluc\u00f3sidos; SARM: Staphylococcus aureus resistente a la meticilina. * Staphylococcus aureus resistente a la meticilina comunitario. Ciclinas (doxiciclina intravenosa o por v\u00eda oral, minociclina por v\u00eda oral). Las fluoroquinolonas y las ciclinas est\u00e1n contraindicadas en las mujeres embarazadas y los ni\u00f1os (menos de 8 a\u00f1os en el caso de las ciclinas).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}