{
    "paper_id": "b7a554771811099404c0fc1660ead288841cf081",
    "metadata": {
        "title": "Virus et sensibilisation Virus and sensitization",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Nimal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Bessi\u00e8re",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Les virus respiratoires peuvent, en se r\u00e9pliquant aussi bien au niveau de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire sup\u00e9rieur qu'inf\u00e9rieur, induire des sifflements. La plupart des \u00e9tudes cliniques soulignent qu'une symptomatologie sifflante secondaire \u00e0 l'atteinte par un virus respiratoire durant la prime enfance est li\u00e9e \u00e0 un risque ult\u00e9rieur d'asthme. Les virus peuvent induire une exacerbation asthmatique par un effet direct sur sa cible principale, l'\u00e9pith\u00e9lium, mais aussi d'une r\u00e9action immuno-inflammatoire m\u00e9di\u00e9e par voie syst\u00e9mique. Par ailleurs, des \u00e9tudes ont \u00e9galement montr\u00e9 des r\u00e9sultats discordants dans la capacit\u00e9 d'une infection virale d'induire des r\u00e9ponses allergiques significatives. Est-ce le virus l'initiateur de l'asthme allergique ou les sifflements viro-induits le r\u00e9v\u00e9lateur d'enfants d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 l'atopie en raison d'anomalies pr\u00e9existantes pulmonaires et/ou de la r\u00e9ponse immunitaire ? # 2009 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Respiratory viruses are able to replicate in both the upper and lower respiratory epithelium, thus inducing wheezing. Most clinical studies suggest that wheezing illnesses due to respiratory viruses in early childhood are linked to a risk for asthma. Viruses may induce asthma exacerbations through direct effects on their main target, the respiratory epithelium, as well as via a systemic immune-inflammatory reaction. On other hand, studies have also yielded conflicting results in regard to the ability of viral infection to enhance subsequent allergic responses. Do early viral illnesses cause allergic asthma or viral wheezing episodes serve to reveal children who are already predisposed to this disease on basis of an abnormal lung physiology and/or immune response? #",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Un virus peut \u00eatre impliqu\u00e9 de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons \u00e0 une expression clinique sifflante : sibilances associ\u00e9es aux infections respiratoires de la prime enfance, exacerbations aigu\u00ebs chez l'asthmatique, induction d'une sensibilisation allergique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La cohorte de Tucson a permis de pr\u00e9ciser l'\u00e9pid\u00e9miologie virale en population g\u00e9n\u00e9rale des infections respiratoires basses. Sur 1246 enfants, 519 ont eu au moins une infection respiratoire basse avant l'\u00e2ge de trois ans diagnostiqu\u00e9e et prise en charge par un m\u00e9decin [1] . L'\u00e9pid\u00e9miologie pour les enfants ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des investigations virologiques (472 enfants sur les 519) confirme la pr\u00e9dominance virale puisque 43,9 % des pr\u00e9l\u00e8vements retrouvaient le virus respiratoire syncytial (VRS), 14,4 % les VPI, 14,4 % un virus diff\u00e9rent des deux premiers, chez 27,7 % des enfants aucun virus ne fut identifi\u00e9 lors de l'\u00e9pisode infectieux. Mais cette \u00e9pid\u00e9miologie varie selon les m\u00e9thodes diagnostiques utilis\u00e9es, les saisons, l'\u00e2ge et le niveau de l'atteinte des voies a\u00e9riennes qui peut pr\u00e9dominer sur le tractus respiratoire sup\u00e9rieur ou s'\u00e9tendre sur le tractus respiratoire inf\u00e9rieur. Les sifflements viro-induits dont l'intensit\u00e9 n\u00e9cessite un recours hospitalier n'ont pas la m\u00eame ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sibilances associ\u00e9es aux infections respiratoires du nourrisson"
        },
        {
            "text": "Cette relation est retrouv\u00e9e avec le VRS (OR = 3,0) et s'accentue avec le rhinovirus (OR = 6,6) : 63 % des nourrissons de moins d'un an ayant siffl\u00e9 lors de la saison hivernale continueront \u00e0 le faire \u00e0 trois ans, alors que 20 % de ceux qui n'ont pas siffl\u00e9 durant leur premi\u00e8re ann\u00e9e le feront \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans [2] . Ces donn\u00e9es issues de la cohorte am\u00e9ricaine Childhood Origins of Asthma (COAST) ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par un suivi prolong\u00e9 \u00e0 six ans, les infections respiratoires par rhinovirus responsables de respiration sifflante au cours de la petite enfance constituent le facteur pr\u00e9dictif le plus significatif de d\u00e9veloppement d'un asthme [3] . L'analyse des donn\u00e9es indique que les infections par le rhinovirus seul, qu'elles interviennent la premi\u00e8re, la deuxi\u00e8me ou la troisi\u00e8me ann\u00e9e, augmentent de mani\u00e8re significative le risque d'asthme \u00e0 six ans : celui-ci est multipli\u00e9 respectivement par 2,7 ; 6,5 ; 31,7. Les infections par VRS seul ne sont pas associ\u00e9es \u00e0 un risque accru d'asthme lorsqu'elles surviennent au cours de la premi\u00e8re et de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e. En revanche, au cours de la troisi\u00e8me ann\u00e9e, les infections par VRS uniquement multiplient le risque d'asthme par 9,9. Ces r\u00e9sultats se retrouvent dans l'\u00e9valuation du risque d'asthme en cas d'infections conjointes par VRS et rhinovirus (risque respectivement : 2,7 ; 12,6 ; 25,6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 652,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus initiateur de l'asthme ?"
        },
        {
            "text": "Divers r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que les antibioth\u00e9rapies pr\u00e9coces, le plus souvent prescrites pour en r\u00e9alit\u00e9 une atteinte virale, pourraient majorer les risques atopique et asthmatique ult\u00e9rieur des enfants. Il est aussi possible comme l'ont sugg\u00e9r\u00e9 d'autres \u00e9tudes que le recours fr\u00e9quent aux antibiotiques chez les enfants appel\u00e9s \u00e0 devenir allergiques et/ou asthmatiques ne soit que le reflet d'un terrain g\u00e9n\u00e9tique pr\u00e9disposant ces enfants \u00e0 la fois \u00e0 un risque accru d'infections et d'atopie et ne soit pas la cause directe de leurs allergies et/ou de leur asthme. On peut en rapprocher l'\u00e9tude de Bisgaard et al. qui souligne une corr\u00e9lation entre une colonisation bact\u00e9rienne pr\u00e9coce trach\u00e9ale chez les nourrissons qui d\u00e9velopperont ult\u00e9rieurement un asthme [4] . Il y a peu d'argument pour penser qu'une infection virale pr\u00e9coce induise directement une atopie. Une m\u00e9ta-analyse retenant des crit\u00e8res stricts de la bronchiolite \u00e0 VRS, excluant les \u00e9tudes portant sur les enfants \u00e2g\u00e9s de plus d'un an et celles ne disposant pas de preuve virologique, souligne que les sifflements r\u00e9currents ne sont ni en rapport avec une \u00e9l\u00e9vation ult\u00e9rieure du risque atopique, ni li\u00e9s \u00e0 une fr\u00e9quence plus \u00e9lev\u00e9e des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux d'atopie [5] . Cependant, une \u00e9tude su\u00e9doise souligne une augmentation conjointe de l'asthme et de l'atopie (avec une positivit\u00e9 des tests cutan\u00e9s et des IgE). Cela serait un argument en faveur d'un m\u00e9canisme de d\u00e9marrage commun de ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes. Dans cette \u00e9tude, 47 enfants hospitalis\u00e9s pour bronchiolite s\u00e9v\u00e8re \u00e0 VRS ont \u00e9t\u00e9 suivis. \u00c0 l'\u00e2ge de 13 ans, ces enfants ont plus de manifestations asthmatiques par rapport aux t\u00e9moins (43 % vs 8 %). Cette population va aussi avoir plus de signes d'atopie, de rhinoconjonctivites allergiques (39 % vs 15 %), de prick-tests positifs (50 % vs 28 %) ainsi que des IgE s\u00e9riques (45 % vs 26 %), \u00e9galement avec ce recul de 13 ans [6] . Une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente peut \u00eatre oppos\u00e9e : les nourrissons non hospitalis\u00e9s lors d'une \u00e9pid\u00e9mie hivernale \u00e0 VRS ont de fait un facteur protecteur non identifi\u00e9 du risque de d\u00e9velopper ult\u00e9rieurement un asthme ou une allergie. Les taux de la prot\u00e9ine cationique des \u00e9osinophiles, du macrophageinflammatory protein-1a (MIP-1a) et de l'IL-4 sont dans certaines \u00e9tudes significativement plus \u00e9lev\u00e9s dans les secr\u00e9tions nasales des nourrissons infect\u00e9s par des virus respiratoires divers que dans les secr\u00e9tions nasales des enfants t\u00e9moins non infect\u00e9s [7] . Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que les infections virales des voies respiratoires orientent les r\u00e9ponses immunitaires locales vers des r\u00e9ponses du type TH2pr\u00e9dominant, susceptibles de favoriser les risques de sensibilisation par les a\u00e9roallerg\u00e8nes pr\u00e9sents dans l'environnement des jeunes enfants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1236,
                    "end": 1239,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1903,
                    "end": 1906,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2464,
                    "end": 2467,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection virale initiatrice de l'allergie ?"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude prospective de 455 enfants \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 d'atopie et/ou d'asthme, suivis de la naissance jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de deux ans, Lee et al. montrent que les pr\u00e9valences des sensibilisations aux allerg\u00e8nes courants et de l'asthme sont positivement corr\u00e9l\u00e9es avec le portage viral des enfants pendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de vie [8] . Les virus les plus relevants sont les virus para-influenzae et le VRS. L'hypoth\u00e8se selon laquelle ce serait un terrain atopique pr\u00e9existant qui pourrait \u00eatre responsable de l'augmentation de la fr\u00e9quence des infections et non l'inverse, est \u00e9tay\u00e9e par les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude prospective o\u00f9 le risque d'asthme persistant \u00e0 l'\u00e2ge de cinq ans a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 chez les enfants ayant pr\u00e9sent\u00e9 des bronchiolites aigu\u00ebs virales, mais seulement lorsque ces enfants avaient des prick-tests positifs \u00e0 un ou plusieurs a\u00e9roallerg\u00e8nes et/ou trophallerg\u00e8nes avant l'\u00e2ge de deux ans [9] . L'asthme et l'atopie sont a priori des entit\u00e9s diff\u00e9rentes avec des composantes g\u00e9n\u00e9tiques distinctes m\u00eame s'ils sont \u00e9pid\u00e9miologiquement souvent li\u00e9s. L'influence des infections virales peut \u00eatre de compr\u00e9hension d\u00e9licate lors d'une augmentation conjointe d'incidence. L'influence des m\u00e9canismes li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4te mais \u00e9galement aux cascades physiopathologiques diff\u00e9rentes selon le virus en cause n\u00e9cessite la poursuite des \u00e9tudes afin d'envisager de nouvelles pistes th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 915,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection virale initiatrice de l'allergie ?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Childhood asthma after bacterial colonization of the airway in neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hermansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchvald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Loland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Halkjaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f8nnelykke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Long-term effects of respiratory syncytial virus (RSV) bronchiolitis in infants and young children: A quantitative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steyerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "654--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Respiratory syncytial virus and other respiratory viruses during the first 3 months of life promote a local TH2-like response",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristjansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bjarnarson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Palsdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnadottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haraldsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "805--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Relationship of early childhood viral exposures to respiratory symptoms, onset of possible asthma and atopy in high risk children: The Canadian asthma primary prevention study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hegele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wooldrage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "290--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Early life respiratory viral infections, atopic sensitization, and risk of subsequent development of persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kusel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vohma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1115",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "\u00c9tude prospective comparative, au cours de l'hiver 2003-2004, de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale lors d'infections respiratoires associ\u00e9es \u00e0 un syndrome obstructif expiratoire chez le nourrisson (bronchiolites aigu\u00ebs et exacerbations asthmatiques). Laboratoire de virologie du CHU de Caen, Professeur F. Freymuth. Technique d'identification par biologie mol\u00e9culaire : 91,5 % de recherche virale positive.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}