{
    "paper_id": "ba08b2d3639a3aaeaeed8af54d6f161dfc9fdc95",
    "metadata": {
        "title": "Relevancia a corto plazo de la coinfecci\u00f3n viral en pacientes menores de 2 a\u00f1os hospitalizados con infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Joana",
                "middle": [],
                "last": "Gil",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sofia",
                "middle": [],
                "last": "Almeida",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carolina",
                "middle": [],
                "last": "Constant",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sara",
                "middle": [],
                "last": "Pinto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ros\u00e1rio",
                "middle": [],
                "last": "Barreto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Melo",
                "middle": [],
                "last": "Cristino",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Maria",
                "middle": [],
                "last": "Do",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C\u00e9u",
                "middle": [],
                "last": "Machado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Teresa",
                "middle": [],
                "last": "Bandeira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Acad\u00e9mico de Medicina de Lisboa",
                    "location": {
                        "settlement": "Lisboa",
                        "country": "Portugal"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 26 de enero de 2017; aceptado el 27 de marzo de 2017 Disponible en Internet el 29 de mayo de 2017",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Coinfecci\u00f3n; Virus; Infecci\u00f3n del tracto respiratorio; Pacientes hospitalizados",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: Avances en el diagn\u00f3stico molecular han hecho posible la detecci\u00f3n de agentes virales desconocidos en infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores (IVRI). Sin embargo, sigue habiendo dudas relativamente a su frecuencia y relevancia. Objetivo: Comparar la cl\u00ednica y la gravedad entre la infecci\u00f3n por virus \u00fanico y la coinfecci\u00f3n en ni\u00f1os admitidos por IVRI. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio durante 3 a\u00f1os consecutivos (2012-2015) que incluy\u00f3 a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os ingresados por IVRI. La identificaci\u00f3n viral se realiz\u00f3 mediante la t\u00e9cnica de PCR para 16 virus. Los datos cl\u00ednicos y el uso de los recursos hospitalarios se recogieron de forma est\u00e1ndar durante la estancia hospitalaria y se compararon la infecci\u00f3n \u00fanica con coinfecciones virales. Resultados: Fueron analizadas 524 muestras (451 pacientes); 448 (85,5%) tuvieron al menos un virus identificado. Coinfecciones virales se encontraron en 159 (35,5%). RSV y HRV fueron los virus m\u00e1s frecuentes; bronquiolitis y neumon\u00eda, los diagn\u00f3sticos principales. Los pacientes con coinfecciones virales eran mayores, iban a la guarder\u00eda, ten\u00edan sibilancias recurrentes con m\u00e1s frecuencia y eran m\u00e1s sintom\u00e1ticos al ingreso. No fueron sometidos a m\u00e1s ex\u00e1menes, pero les fueron prescritos medicamentos con m\u00e1s frecuencia. El grupo de la coinfecci\u00f3n viral no mostr\u00f3 una mayor duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria, de la necesidad de ox\u00edgeno, de UCI o soporte ventilatorio. \u0b1d Presentaciones previas: Congreso Extraordinario de la AEP y II Congreso Extraordinario Latinoamericano de Pediatr\u00eda, Madrid, 5 a 7 de junio del 2014. J. Gil et al.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Discusi\u00f3n: Nuestro estudio mostr\u00f3 una proporci\u00f3n significativa de coinfecciones virales en los ni\u00f1os peque\u00f1os ingresados con IVRI y confirma dados previos que muestran que la prescripci\u00f3n es m\u00e1s frecuente en las coinfecciones virales, sin asociaci\u00f3n con peor resultado cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction: Advances in molecular diagnosis have made it possible to detect previously unknown viral agents as causative agents of lower respiratory tract infections (LRTI). The frequency and relevance of viral coinfections is still debatable. Objective: compare clinical presentation and severity between single virus infection and viral coinfection in children admitted for LRTI. Methods: A 3-year period observational study (2012)(2013)(2014)(2015) included children younger than two years admitted for LRTI. Viral identification was performed using PCR technique for 16 viruses. Clinical data and use of health resources was gathered during hospital stay using a standard collection form and we compared single virus infection and viral coinfections. Results: The study included 524 samples (451 patients); 448 (85,5%) had at least one virus identified. Viral coinfections were found in 159 (35,5%). RSV and HRV were the most commonly identified virus; bronchiolitis and pneumonia the most frequent diagnosis. Patients with viral coinfections were older, attended day-care centers, had previous recurrent wheezing more frequently and were more symptomatic at admission. These patients did not have more complementary exams performed but were prescribed medications more often. Viral coinfection group did not show longer length of hospital stay and oxygen need, more need for ICU nor ventilatory support. Discussion: Our study showed a significant proportion of viral coinfections in young infants admitted with LRTI and confirmed previous data showing that prescription was more frequent in inpatients with viral coinfections, without an association with worst clinical outcome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores (IVRI) son una causa com\u00fan de hospitalizaci\u00f3n en pacientes pedi\u00e1tricos 1-3 , especialmente en menores de 2 a\u00f1os 4-6 . Se han identificado distintos virus como agentes etiol\u00f3gicos de IVRI, entre ellos el virus sincitial respiratorio (VSR), adenovirus (ADV), virus de la gripe tipo A (VGA) y tipo B (VGB), rinovirus humano (RVH) y los virus parainfluenza de tipo 1 (PIV1), 2 (PIV2) y 3 (PIV3) [7] [8] [9] [10] . El VSR continua siendo el pat\u00f3geno viral m\u00e1s importante en la infancia, tanto en infecciones por virus \u00fanico como en coinfecciones virales 4, 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 460,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 604,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 606,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos veinte a\u00f1os la emergencia de las tecnolog\u00edas basadas en la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) ha llevado a un aumento considerable en la sensibilidad del diagn\u00f3stico de infecciones virales, pudi\u00e9ndose detectar un gran n\u00famero de virus, as\u00ed como m\u00e1s de un virus en cada muestra de secreciones respiratorias 2, 11, 12 . Estas pruebas permiten detectar virus imposibles de cultivar mediante t\u00e9cnicas convencionales 2 y han ayudado a identificar al menos 4 virus adicionales asociados a IVRI: metapneumovirus (MPV) 13 , coronavirus (CoV) [14] [15] [16] , bocavirus (hBoV) 17 y parainfluenza 4 (PIV4) 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 534,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 559,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 591,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 623,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La prevalencia de coinfecci\u00f3n viral detectada por PCR en ni\u00f1os hospitalizados con IVRI grave oscila entre el 14 y el 44% 20 . No ha podido determinarse a\u00fan si la coinfecci\u00f3n viral tiene o no un impacto cl\u00ednico significativo 6, 11, [21] [22] [23] [24] . Un metaan\u00e1lisis reciente encontr\u00f3 resultados que diverg\u00edan fundamentalmente sobre la base de la edad (incluyendo a pacientes adultos), comorbilidades, estacionalidad, \u00e1rea geogr\u00e1fica y m\u00e9todo de detecci\u00f3n empleado 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 123,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 469,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal del estudio era comparar la gravedad de la cl\u00ednica y la evoluci\u00f3n cl\u00ednica a corto plazo de infecciones por virus \u00fanico y coinfecciones virales en ni\u00f1os ingresados por IVRI. Tambi\u00e9n se compararon los recursos sanitarios utilizados en cada grupo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El estudio part\u00eda de la hip\u00f3tesis de que los pacientes con coinfecci\u00f3n viral presentar\u00edan cuadros m\u00e1s graves y requerir\u00edan m\u00e1s pruebas complementarias y recursos sanitarios para su tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estudio prospectivo observacional unic\u00e9ntrico en el que se incluy\u00f3 a pacientes ingresados por IVRI consecutivamente entre octubre del 2012 y septiembre del 2015 en el servicio de pediatr\u00eda de un hospital universitario de tercer nivel. El servicio atiende a ni\u00f1os previamente sanos que acuden a los servicios de urgencias (SU) comprendidos en el \u00e1rea de referencia del hospital y a ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas o graves provenientes de otros hospitales de la zona. Durante el per\u00edodo de estudio acudieron un total de 119.682 ni\u00f1os a los SU, de los que fueron ingresados el 3,3%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se incluy\u00f3 en el estudio a los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de IVRI. El diagn\u00f3stico al alta de cada paciente fue establecido por el m\u00e9dico a su cargo, que tambi\u00e9n recogi\u00f3 los datos cl\u00ednicos al ingreso y al alta en un formulario estandarizado creado ex profeso para el estudio. Se analizaron datos demogr\u00e1ficos de los pacientes (sexo, edad), comorbilidades o enfermedades cr\u00f3nicas asociadas (prematuridad, muy bajo peso al nacer, enfermedades respiratorias, cardiovasculares, neurol\u00f3gicas o gen\u00e9ticas), datos cl\u00ednicos y del entorno (lactancia materna, exposici\u00f3n al humo de tabaco, asistencia a guarder\u00eda), duraci\u00f3n de signos y s\u00edntomas asociados a la infecci\u00f3n respiratoria aguda, y hallazgos del examen f\u00edsico al ingreso. Tambi\u00e9n se compar\u00f3 la cantidad de recursos sanitarios utilizados, en concreto las pruebas complementarias realizadas (incluyendo an\u00e1lisis de sangre, cultivos bacterianos de muestras respiratorias, radiograf\u00eda [RX] tor\u00e1cica), tratamientos indicados (broncodilatadores, antibi\u00f3ticos, administraci\u00f3n de ox\u00edgeno y soporte ventilatorio), duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria e ingreso en la unidad de cuidados intensivos (UCI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "En las primeras 72 h del ingreso se recogieron secreciones respiratorias mediante aspirado nasofar\u00edngeo (ANF) o frotis. Las muestras se enviaron al Laboratorio de Microbiolog\u00eda, donde se llevaron a cabo los pertinentes estudios bacteriol\u00f3gicos y virales. La identificaci\u00f3n viral se realiz\u00f3 mediante interpretaci\u00f3n cualitativa de PCR en tiempo real (Anyplex TM II RV16 [Seegene Inc., Seoul, Korea] hasta principios de diciembre de 2015, y Allplex Respiratory Panel I, II y III [Seegene Inc., Seoul, Korea] posteriormente). Ambos kits permit\u00edan la identificaci\u00f3n simult\u00e1nea de 16 virus: ADV, VGA, VGB, PIV1, 2, 3 y 4, RVH, VSRA y VSRB, hBoV, CoV 229E, NL63 y OC43, MPV y enterovirus (EV). El segundo permit\u00eda tambi\u00e9n diferenciar entre influenza A (H1N1) pdm09 y A(H3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "La coinfecci\u00f3n viral se defini\u00f3 como la detecci\u00f3n simult\u00e1nea de m\u00faltiples pat\u00f3genos virales en una misma muestra respiratoria y la coinfecci\u00f3n bacteriana o infecci\u00f3n pulmonar bacteriana secundaria sobre la base de cultivos bacterianos positivos. Las pruebas bacteriol\u00f3gicas se realizaron exclusivamente a petici\u00f3n del doctor a cargo del paciente. Las cepas aisladas de muestras de secreciones respiratorias (expectoraci\u00f3n, secreciones bronquiales) obtenidas por frotis se identificaron sobre la base de la presencia de c\u00e9lulas epiteliales y neutr\u00f3filos, y la morfolog\u00eda de la bacteria predominante. En todas las muestras, independientemente del m\u00e9todo de obtenci\u00f3n, se aislaron las colonias con morfolog\u00eda macrosc\u00f3pica distintiva en cultivo puro 26 . La coinfecci\u00f3n se defini\u00f3 sobre la base de criterios microbiol\u00f3gicos debido a la superposici\u00f3n de la cl\u00ednica de distintos diagn\u00f3sticos, en particular bronquiolitis y neumon\u00eda 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 746,
                    "end": 748,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 928,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "La gravedad se determin\u00f3 sobre la base de los d\u00edas de estancia hospitalaria, el ingreso en la UCI y la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, tanto invasiva como no invasiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Para facilitar la comunicaci\u00f3n de nuestros datos, nos referiremos a ellos como casos o muestras. Los datos se codificaron antes de su an\u00e1lisis, para el que se utiliz\u00f3 el Statistical Package for the Social Sciences \u00ae versi\u00f3n 20.0 (International Business Machines Corp. Armonk, New York). Se generaron estad\u00edsticos descriptivos, expresando los valores de variables discretas como frecuencias absolutas y porcentajes, y los de variables continuas mediante la mediana y el rango intercuart\u00edlico (RIQ) o la media y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE), seg\u00fan fuera apropiado. Las variables continuas se compararon por medio de la prueba no param\u00e9trica de suma de rangos de Wilcoxon o, si los datos segu\u00edan una distribuci\u00f3n normal (sobre la base de la prueba de Shapiro-Wilk), mediante la prueba t de Student, realiz\u00e1ndose ambas pruebas para 2 colas. En cuanto a las variables discretas, las comparaciones entre grupos se realizaron mediante an\u00e1lisis de tablas de contingencia y la prueba de la chi al cuadrado o el test exacto de Fisher, seg\u00fan correspondiera. Todos los p-valores se calcularon para pruebas a 2 colas y se estableci\u00f3 el nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica en p < 0,05. Se ajust\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para identificar variables cl\u00ednicas y virol\u00f3gicas asociadas a la estancia hospitalaria. Las variables asociadas al ingreso en la UCI se identificaron mediante regresi\u00f3n log\u00edstica univariante y multivariante. Los factores que se incluyeron en el modelo fueron aquellos que mostraron una asociaci\u00f3n con la variable de respuesta en los an\u00e1lisis crudos (p < 0,05) o que pod\u00edan ser relevantes a nivel cl\u00ednico. Los resultados de los modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica se expresaron mediante odds ratios (OR) e intervalos de confianza (IC) del 95%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "El estudio se realiz\u00f3 en conformidad con los principios establecidos en la Declaraci\u00f3n de Helsinki y fue aprobado por el comit\u00e9 \u00e9tico institucional. Se obtuvo el consentimiento informado oral de los padres o tutores legales de todos los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de principios \u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "Durante el per\u00edodo de estudio se obtuvo un total de 524 muestras de ni\u00f1os menores de 24 meses ingresados por IVRI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las muestras correspondieron a un total de 451 ni\u00f1os, predominantemente varones (n = 253; 56,1%), de los que 105 (23,3%) eran prematuros, 112 (24,8%) pesaron menos de 2.500 g al nacer y 83 (18,4%) ten\u00edan enfermedad cr\u00f3nica de base. Cincuenta y un pacientes fueron hospitalizados m\u00e1s de una vez por episodios de IVRI durante los 3 a\u00f1os del estudio, de los que 19 (37%) presentaban alguna enfermedad cr\u00f3nica. La edad mediana de la muestra fue de 3,9 meses (RIQ, 1,2-10,0), y aproximadamente la mitad de los pacientes (50,6%) ten\u00edan menos de 4 meses de edad; 112/442 (25,3%) acud\u00edan a la guarder\u00eda y 214/487 (43,9%) hab\u00edan estado expuestos a humo de tabaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En los 524 casos, el tiempo de evoluci\u00f3n medio de los s\u00edntomas previos al ingreso fue de 5,4 d\u00edas (DE 5,7). La tos (466; 88,9%) y la rinorrea (458; 87,4%) fueron los principales s\u00edntomas al ingreso, mientras que el distr\u00e9s respiratorio fue el signo m\u00e1s frecuente (458; 87,4%), con hipoxemia en 171 (32,6%) episodios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Se recogieron y analizaron muestras de sangre para hemograma y niveles de prote\u00edna C reactiva en 364 casos (69,5%); se hizo cultivo bacteriol\u00f3gico de secreciones respiratorias en 260 (49,6%) y RX de pecho en 343 (65,5%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Durante la estancia hospitalaria se indic\u00f3 el uso de ox\u00edgeno suplementario seg\u00fan fuera necesario en 472 casos (90,1%), con una duraci\u00f3n mediana de la oxigenoterapia (O2) de 96 h (RIQ 48-144). Se utiliz\u00f3 nutrici\u00f3n enteral por sonda nasog\u00e1strica en 332 casos (63,4%). En 320 casos (61,1%) se prescribi\u00f3 antibioterapia por v\u00eda intravenosa, en su mayor\u00eda (300; 93,8%) por sospecha o confirmaci\u00f3n de infecci\u00f3n bacteriana, incluyendo otitis media aguda y/o bronquitis o neumon\u00eda. La estancia hospitalaria mediana fue de 6 d\u00edas (RIQ 4-9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Ciento diecis\u00e9is pacientes (22,1%) ingresaron en la UCI, con una estancia mediana en la unidad de 4 d\u00edas (RIQ 3-7). Noventa y ocho casos (84,5%) requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica: invasiva en 34 casos, no invasiva en 49 y de ambos tipos en 15. La duraci\u00f3n mediana del soporte ventilatorio fue de 4 d\u00edas (RIQ 2-6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico al alta m\u00e1s frecuente fue bronquiolitis aguda con o sin sobreinfecci\u00f3n bacteriana (328; 62,6%), seguido de neumon\u00eda adquirida en la comunidad (109; 20,8%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "De los 524 espec\u00edmenes respiratorios recogidos, 448 (85,5%) fueron positivos a uno o m\u00e1s virus ( fig. 1 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 103,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus \u00fanico y coinfecci\u00f3n viral en ni\u00f1os con infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores"
        },
        {
            "text": "Las tablas 2 y 3 muestran los datos demogr\u00e1ficos y socioambientales, los antecedentes personales y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a las infecciones por virus \u00fanico y las coinfecciones virales en pacientes con IVRI. La edad media al ingreso fue significativamente mayor en casos con coinfecci\u00f3n viral. Los antecedentes de sibilancias recurrentes y de asistencia a guarder\u00eda, y las sibilancias audibles, la fiebre y el broncoespasmo al ingreso se asociaron con mayor frecuencia a la coinfecci\u00f3n viral. La prematuridad se asoci\u00f3 con mayor frecuencia a la infecci\u00f3n por virus \u00fanico. Todos los pacientes fueron dados de alta al domicilio o transferidos a otro hospital; no hubo fallecimientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, socioambientales y cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n por virus \u00fanico y la coinfecci\u00f3n viral"
        },
        {
            "text": "No se observaron diferencias significativas entre el grupo con infecci\u00f3n por virus \u00fanico y el grupo con coinfecci\u00f3n viral en cuanto a las pruebas complementarias, aunque la prescripci\u00f3n de medicamentos fue m\u00e1s frecuente en el grupo con coinfecci\u00f3n viral (tabla 4). La amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico fue el antibi\u00f3tico prescrito con mayor frecuencia en ambos grupos (59/109 de casos con coinfecci\u00f3n y 112/168 de casos con infecci\u00f3n por virus \u00fanico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de recursos hospitalarios y gravedad de infecciones por virus \u00fanico y coinfecciones virales"
        },
        {
            "text": "Asimismo, en casos con diagn\u00f3stico al alta de neumon\u00eda, en los que fue m\u00e1s frecuente la coinfecci\u00f3n viral, se prescribieron m\u00e1s agonistas beta-2 adren\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta ( La estancia hospitalaria media fue algo m\u00e1s prolongada en el grupo con infecci\u00f3n por virus \u00fanico en comparaci\u00f3n con el grupo con coinfecci\u00f3n. No se observaron diferencias significativas entre estos grupos en los dem\u00e1s par\u00e1metros de gravedad (tabla 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 175,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de recursos hospitalarios y gravedad de infecciones por virus \u00fanico y coinfecciones virales"
        },
        {
            "text": "Tras el ajuste, el modelo de regresi\u00f3n m\u00faltiple mostr\u00f3 que las variables principales asociadas con una estancia m\u00e1s prolongada fueron la prematuridad (con un aumento de 2,2 d\u00edas [IC del 95%: 1,0-3,5]) y la prescripci\u00f3n de antibioterapia (con un aumento de 2,7 d\u00edas [IC del 95%: 1,5-3,8]). El modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica multivariante ajustado mostr\u00f3 que las variables principales asociadas al ingreso en la UCI fueron la presencia de fallo respiratorio agudo/hipercapnia con requerimiento de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y antibioterapia (OR 46,6 [IC del 95%: 20,7-104,9] y 7,4 [IC del 95%: 2,4-22,3], respectivamente). En este an\u00e1lisis no se mantuvo la asociaci\u00f3n entre la coinfecci\u00f3n y la estancia hospitalaria o el ingreso en la UCI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de recursos hospitalarios y gravedad de infecciones por virus \u00fanico y coinfecciones virales"
        },
        {
            "text": "Nuestro estudio unic\u00e9ntrico encontr\u00f3 una prevalencia alta de virus respiratorios (detecci\u00f3n > 85%). Los virus VSR A y B fueron los detectados con mayor frecuencia, seguidos del RVH, en infecci\u00f3n \u00fanica o coinfecci\u00f3n; conjuntamente, ambos virus ascend\u00edan a m\u00e1s de la mitad de las detecciones de virus \u00fanico. La prevalencia de coinfecci\u00f3n viral (35,5%) se aproxim\u00f3 a la descrita por otros autores que emplearon t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n viral similares 11, 23 . Los virus implicados con mayor frecuencia fueron el RVH (60,4%) y el VSR A (47,8%), pat\u00f3genos que tambi\u00e9n predominaron en las infecciones por virus \u00fanico, como se observ\u00f3 en estudios anteriores 11 . El ADV fue el tercer virus m\u00e1s identificado en los casos de coinfecci\u00f3n viral (26,4%) . Su prevalencia super\u00f3 la descrita en otros estudios 28, 29 . Virus tales como el ADV, hBoV, EV, CoV OC43, CoV NL63, PIV1, 2 y 3 y VGA se detectaron con mayor frecuencia en casos de coinfecci\u00f3n que en infecciones por agente \u00fanico 5,28 . Nascimento et al. obtuvieron resultados similares en in 2010 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 452,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 651,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 739,
                    "text": "(26,4%)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 797,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 800,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1041,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "No obstante, existe una gran variabilidad en la prevalencia de coinfecci\u00f3n viral, habi\u00e9ndose descrito tasas tan bajas como el 11-17,5% 6,30,31 y otras que ascienden hasta el 50-60% 29, 32, 33 . Un estudio nacional multic\u00e9ntrico 7 en el que la detecci\u00f3n viral se realiz\u00f3 mediante t\u00e9cnicas de inmunofluorescencia y PCR encontr\u00f3 una prevalencia significativamente menor de coinfecci\u00f3n en ni\u00f1os con bronquiolitis aguda (13,3%) . Las diferencias en las tasas de coinfecci\u00f3n viral observadas pueden deberse a las poblaciones estudiadas (lactantes o ni\u00f1os de mayor edad, o diferentes proporciones y tipos de enfermedades de base) o a los m\u00e9todos empleados para la detecci\u00f3n viral. En nuestro estudio, la coinfecci\u00f3n viral se detect\u00f3 m\u00e1s frecuentemente en ni\u00f1os de mayor edad, que asist\u00edan a la guarder\u00eda o con factores de riesgo individual tales como sibilancias recurrentes, y en ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de alta de neumon\u00eda. Otros autores han publicado resultados similares 5, 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 191,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 422,
                    "text": "(13,3%)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 968,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 970,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque los resultados publicados al respecto son discrepantes, en nuestro estudio no se observ\u00f3 asociaci\u00f3n entre la coinfecci\u00f3n viral y la gravedad 5, 6 . Aunque en nuestro estudio no empleamos escalas de gravedad para su evaluaci\u00f3n, otros autores que s\u00ed las han empleado tampoco han encontrado diferencias 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 152,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 308,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un metaan\u00e1lisis reciente, Asner et al. 25 no encontraron evidencia convincente de un mayor riesgo de desarrollar enfermedad grave en pacientes ingresados con coinfecci\u00f3n viral en comparaci\u00f3n con pacientes con infecci\u00f3n por virus \u00fanico. No obstante, cabe mencionar que, por lo general, la calidad de la evidencia de los estudios incluidos, evaluada mediante el sistema GRADE, era de baja a moderada. Los estudios de Suryadevara et al. 1 , Marguet et al., Nascimento et al. 23 y de Paulis et al. 11 corroboraron que no parece que la coinfecci\u00f3n viral se asocie a la gravedad. Por otro lado, Mart\u00ednez-Roig et al. 32 han descrito una relaci\u00f3n inversa entre el n\u00famero de virus detectados en ANF, el requerimiento de ox\u00edgeno y la estancia hospitalaria. El estudio ya citado de Calvo et al. 6 suger\u00eda que la coinfecci\u00f3n viral se asociaba a un incremento en la estancia hospitalaria, al contrario de lo observado en nuestro estudio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 44,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 438,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 477,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 499,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 615,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 788,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La prescripci\u00f3n de broncodilatadores de acci\u00f3n corta, antibi\u00f3ticos y corticoides sist\u00e9micos fue m\u00e1s frecuente en el grupo con coinfecci\u00f3n viral. Hemos de interpretar estos resultados con cautela, ya que la diferencia se habr\u00eda debido probablemente a la mayor edad y mayor intensidad de los s\u00edntomas al ingreso en este grupo m\u00e1s que a la presencia de coinfecci\u00f3n viral. Algunas de estas manifestaciones cl\u00ednicas, como la fiebre, tambi\u00e9n se observaron con mayor frecuencia en pacientes con infecciones virales m\u00faltiples en otros estudios 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 537,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque no se evalu\u00f3 de manera sistem\u00e1tica, se detect\u00f3 coinfecci\u00f3n viral/bacteriana en el 27,9% de los casos y, como se ha descrito anteriormente, se asoci\u00f3 a una mayor frecuencia de obtenci\u00f3n de muestras de sangre, radiograf\u00eda tor\u00e1cica y uso de antibi\u00f3ticos 5, 27, 34, 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 260,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 268,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Entre las fortalezas de nuestro estudio se\u00f1alamos la recogida prospectiva de datos, la cantidad considerable de muestras respiratorias analizadas, el uso de un ensayo molecular de amplio espectro para la detecci\u00f3n de 16 virus respiratorios distintos y la alta tasa de positividad. Adem\u00e1s, la muestra result\u00f3 ser homog\u00e9nea en cuanto a la edad (81,7% menores de 12 meses y mediana de 4 meses). Tambi\u00e9n se evalu\u00f3 el impacto de las comorbilidades de base y los factores de riesgo. Destacamos, por \u00faltimo, la fortaleza derivada de su duraci\u00f3n, pues se incluyeron casos en todas las estaciones del a\u00f1o. Algunos estudios previos realizaron an\u00e1lisis estacionales, lo que impidi\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de algunos virus asociados a IVRI durante el resto del a\u00f1o 7, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 751,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 752,
                    "end": 754,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestro estudio presenta tiene limitaciones dignas de menci\u00f3n. En primer lugar, su dise\u00f1o se centr\u00f3 en la epidemiolog\u00eda de las IVRI virales en pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados. Por tanto, solo incluy\u00f3 a pacientes ingresados en un hospital universitario, y es posible que sus resultados no se puedan generalizar a la asistencia m\u00e9dica comunitaria, adem\u00e1s de no ser extrapolables a ni\u00f1os con enfermedad menos grave. En segundo lugar, la identificaci\u00f3n viral por PCR en tiempo real de secreciones respiratorias no indica exclusivamente infecci\u00f3n aguda. Es bien sabido que esta t\u00e9cnica es capaz de detectar virus en hasta un 5% de pacientes asintom\u00e1ticos 36, 37 . Adem\u00e1s, hay que tener presente que la detecci\u00f3n de m\u00e1s de un virus puede deberse a la presencia de fragmentos virales que persisten de 5 a 6 semanas tras el inicio de los s\u00edntomas 38 . Por tanto, el t\u00e9rmino \u00abcodetecci\u00f3n\u00bb ser\u00eda, de hecho, m\u00e1s preciso que el t\u00e9rmino \u00abcoinfecci\u00f3n\u00bb, especialmente cuando se utilizan t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico molecular. No obstante, esta es una limitaci\u00f3n de dif\u00edcil soluci\u00f3n, pues el aislamiento de la mayor\u00eda de estos virus en cultivo celular es complicado, por lo que la interpretaci\u00f3n cl\u00ednica de la detecci\u00f3n viral en las secreciones respiratorias de un ni\u00f1o con IVRI supone un reto considerable 21,36---38 . Puede que este sea otro de los factores que contribuyen a que no se observen diferencias en cuanto a la evoluci\u00f3n cl\u00ednica entre las infecciones por virus \u00fanico y las coinfecciones. Es posible que la PCR cuantitativa y su correlaci\u00f3n con las manifestaciones cl\u00ednicas lleguen a ser de utilidad para establecer el papel real de las infecciones m\u00faltiples. Por \u00faltimo, otra limitaci\u00f3n importante es el que no se realizaran pruebas bacteriol\u00f3gicas sistem\u00e1ticas en los espec\u00edmenes respiratorios. La posible influencia de una infecci\u00f3n bacteriana concomitante podr\u00eda ser un factor relevante contribuyente a las discrepancias existentes en los resultados de los estudios que han analizado el papel de la coinfecci\u00f3n viral en la gravedad cl\u00ednica. En el futuro, estudios prospectivos longitudinales que incluyesen la obtenci\u00f3n seriada de muestras para la detecci\u00f3n viral y bacteriana podr\u00edan contribuir a clarificar la relevancia cl\u00ednica de la IVRI polimicrobiana aguda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 655,
                    "end": 658,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 661,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 846,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1292,
                    "end": 1302,
                    "text": "21,36---38",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En resumen, sobre la base de los datos obtenidos en este estudio prospectivo unic\u00e9ntrico de varios a\u00f1os de duraci\u00f3n, uno de cada 3 ni\u00f1os ingresados por IVRI est\u00e1 infectado por m\u00e1s de un virus. Los resultados indican que la coinfecci\u00f3n viral est\u00e1 asociada a datos demogr\u00e1ficos y ambientales y a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas al ingreso. Y lo que es m\u00e1s importante, estos resultados cuestionan planteamientos actuales, ya que observamos que este hecho no incid\u00eda en la evoluci\u00f3n a corto plazo ni en la gravedad en pacientes con coinfecci\u00f3n sobre la base de la identificaci\u00f3n de un solo virus por m\u00e9todos menos sensibles 39, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 623,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Dada la carga de enfermedad de las IVRI en la infancia, consideramos necesarios m\u00e1s estudios prospectivos longitudinales con variables de respuesta a corto plazo bien definidas y b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de virus y bacterias en muestras de secreciones respiratorias para definir mejor la importancia cl\u00ednica de las infecciones respiratorias polimicrobianas en la edad pedi\u00e1trica y ajustar los factores de riesgo de gravedad y el uso de recursos hospitalarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viral etiology of acute febrile respiratory illnesses in hospitalized children younger than 24 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suryadevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bonville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riddell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "513--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Controlled clinical trial clinical impact of rt-pcr for pediatric acute respiratory infections: A clinical impact of RT-PCR for pediatric acute respiratory infections: A controlled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hartwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Wishaupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Russcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smeets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fga",
                    "middle": [],
                    "last": "Versteegh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infectious disease hospitalizations among infants in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yorita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sejvar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schonberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "244--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Defining the epidemiology and burden of severe respiratory syncytial virus infection among infants and children in western countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Checchia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauroux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Infect Dis Ther",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "271--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Is virus coinfection a predictor of severity in children with viral respiratory infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Asner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Multiple simultaneous viral infections in infants with acute respiratory tract infections in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Luz",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "268--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Etiology of bronchiolitis in a hospitalized pediatric population: Prospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Antunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "134--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in hospitalized children based on WHO clinical guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cevey-Macherel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galetto-Lacour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervaix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-A",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegrist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bescher-Ninet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1429--1465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemiology and clinical characteristics of community-acquired pneumonia in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juv\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Severity of viral coinfection in hospitalized infants with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Paulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gilio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ferraro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ferronato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Botosso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "307--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Respiratory syncytial virus, human bocavirus and rhinovirus bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De Angelis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "35--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Characterization and complete genome sequence of a novel coronavirus, coronavirus HKU1, from patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pcy",
                    "middle": [],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Skp",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "884--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Identification of a new human coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pyrc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jebbink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermeulen-Oost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkhout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wolthers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "368--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A previously undescribed coronavirus associated with respiratory disease in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hartwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "6212--6218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "From the cover: Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Detection of respiratory viruses by molecular methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mahony",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "716--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Respiratory viruses other than influenza virus: Impact and therapeutic advances",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Peck",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "274--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Viral co-detection in infants hospitalized with respiratory disease: Is it important to detect?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pd",
                    "middle": [
                        "Jc"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "277--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prospective, multicenter study of viral etiology and hospital length-of-stay in children with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Forgey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "700--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Correlation of viral load of respiratory pathogens and co-infections with disease severity in children hospitalized for lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Franz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Willems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuhausen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweizer-Krantz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "239--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "High rate of viral identification and coinfections in infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nascimento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Dual infection of infants by human metapneumovirus and human respiratory syncytial virus is strongly associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Halfhide",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical disease severity of respiratory viral co-infection versus single viral infection: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Asner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Science",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smieja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merglen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Actualiza\u00e7\u00e3o de dados de susceptibilidade aos antimicrobianos de bact\u00e9rias respons\u00e1veis por infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias adquiridas na comunidade em Portugal em",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Melo-Cristino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Santos",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Estudo"
                    ],
                    "last": "Viriato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "9--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "High incidence of pulmonary bacterial co-infection in children with severe respiratory syncytial virus (RSV) bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorburn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harigopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Sh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "611--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Eight year prospective study of adenoviruses infections in hospitalized children comparison with other respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Dehesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The burden of single virus viral coinfections on severe lower respiratory tract infections among preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pitrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "997--1003",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Two-year prospective study of single infections and co-infections by respiratory syncytial virus and viruses identified recently in infants with acute respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debiaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marinozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berr\u00e8",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Terulla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "716--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Human metapneumovirus infections in hospitalised infants in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "290--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Coinfecci\u00f3n v\u00edrica en las infecciones respiratorias infantiles",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvad\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Caballero-Rabasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Buenavida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Segura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonet-Alcaina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "5151",
            "issn": "",
            "pages": "5--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Severe lower respiratory tract infection in infants and toddlers from a non-affluent population: Viral etiology and co-detection as risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1rcio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sarria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Concurrent bacterial infection and prolonged mechanical ventilation in infants with respiratory syncytial virus lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jll",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "680--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Risk of bacterial infection in previously healthy respiratory syncytial virus-infected young children admitted to the Intensive Care Unit. Impact of viral infections in children with community-acquired pneumonia: results of a study of 17 respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lej",
                    "middle": [],
                    "last": "Reder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Influenza Other Respi Viruses",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "18--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Impact of viral infections in children with communityacquired pneumonia: results of a study of 17 respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daleno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prunotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Scala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagliabue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Borzani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Influenza Other Respi Viruses",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "18--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "New molecular virus detection methods and their clinical value in lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6derlund-Venermo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "In very young infants severity of acute bronchiolitis depends on carried viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Forget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Best practice in the prevention and management of paediatric respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drysdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ther Adv Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "63--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Bronquiolite aguda: poucas indica\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de exames complementares de diagn\u00f3stico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouveia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saianda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Pediatr Port",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "69--74",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Figura 1Frecuencia de agentes virales identificados en 524 muestras de pacientes menores de 2 a\u00f1os ingresados con IVRI.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). El VSR fue el virus detectado m\u00e1s frecuentemente, seguido del RVH (tabla 1).Se detect\u00f3 infecci\u00f3n por virus \u00fanico en 289/448 (64,5%) de los casos positivos, en los que el VSR fue el virus detectado m\u00e1s frecuentemente (142 casos; 49,1%). Hubo coinfecci\u00f3n viral en 159/448 casos (35,5%), en su mayor\u00eda implicando al VSR (101; 63,5%) y el RVH (96; 60,4%) (tabla 1). El VSR se detect\u00f3 con mayor frecuencia en infecciones por un \u00fanico virus (p = 0,018) y el RVH en coinfecciones virales (p = 0,05).La coinfecci\u00f3n viral no fue m\u00e1s frecuente en los meses invernales (diciembre-febrero) en comparaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por virus \u00fanico (103 [64,8%] vs. 178 [61,6%]; p = 0,5).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "las que no hubo aislado bacteriano, observamos que en las primeras se realizaron m\u00e1s frecuentemente an\u00e1lisis de sangre (104 [84,6%] vs. 215 [67,6%]; p < 0,001) y RX de pecho (100 [80,6%] vs. 197 [61,4%], p < 0,001). La antibioterapia por v\u00eda intravenosa se prescribi\u00f3 con mayor frecuencia en casos de coinfecci\u00f3n viral/bacteriana (116 [92,8%] vs. Tabla 1 Virus identificado en infecci\u00f3n por virus \u00fanico o de coinfecci\u00f3n viral en las 448 muestras de secreciones respiratorias positivas en pacientes menores de 2 a\u00f1os ingresados por IVRI",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tabla 3 Manifestaciones cl\u00ednicas y hallazgos del examen f\u00edsico asociados a infecci\u00f3n por virus \u00fanico y coinfecci\u00f3n viralTabla 4 Comparaci\u00f3n de utilizaci\u00f3n de recursos hospitalarios en infecciones por virus \u00fanico y coinfecciones virales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}