{
    "paper_id": "bb2d7f1d4cd06c3e1d251509d35b7471621a527e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. \u00c3 Autor para correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: xdchen8@hotmail.com (X. Chen).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Ambos autores contribuyeron por igual a esta investigaci\u00f3 n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Arch Bronconeumol. 2010;46(9):459-465",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Tendencias temporales de las concentraciones de citocinas Th1 y Th2 en esputo inducido de pacientes asm\u00e1 ticos durante infecciones v\u00edricas agudas de las v\u00edas respiratorias superiores Palabras clave: Infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores Exacerbaci\u00f3 n del asma Interleucina 4 Interleucina 5 Interfer\u00f3 n-g Equilibrio Th1/Th2 Esputo inducido R E S U M E N Fundamento: Muchas de las exacerbaciones del asma se deben a infecciones v\u00edricas de las v\u00edas respiratorias que inducen una interacci\u00f3 n de respuestas inmunitarias entre Th1 y Th2. Sin embargo, las tendencias temporales de estas respuestas durante estos fen\u00f3 menos no se han estudiado con detalle. Objetivo: Identificar los posibles mecanismos subyacentes de la relaci\u00f3 n entre las infecciones v\u00edricas respiratorias y las exacerbaciones del asma. Pacientes y m\u00e9todos: Seleccionamos 40 adultos, de 21-58 a\u00f1 os de edad, en 4 grupos: A, sanos; B, sanos con infecci\u00f3 n v\u00edrica; C, con asma leve o moderada, y D, igual que C pero con infecci\u00f3 n v\u00edrica. Durante el curso de una infecci\u00f3 n v\u00edrica aguda de las v\u00edas respiratorias superiores se monitorizaron las citocinas Th1 y Th2 en muestras de esputo inducido en individuos por lo dem\u00e1 s sanos y en pacientes asm\u00e1 ticos. La interleucina (IL) 4, la IL-5 y el interfer\u00f3 n gamma (IFN-g) se analizaron mediante un m\u00e9 todo ELISA. Se monitorizaron las puntuaciones de los s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica y de gravedad del asma. Las tendencias temporales se analizaron mediante la utilizaci\u00f3 n de modelos mixtos lineales. Resultados: En los grupos C y D los valores de IL-4 e IL-5 fueron mayores que en los grupos A y B. En el grupo B, los valores de IFN-g y las puntuaciones de s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica fueron m\u00e1 ximos en el d\u00eda 2 y disminuyeron r\u00e1 pidamente en el d\u00eda 7, mientras que en el grupo D los valores de IFN-g y las puntuaciones de s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica y de asma alcanzaron un m\u00e1 ximo mucho m\u00e1 s tarde (d\u00edas 3-5) y disminuyeron lentamente. En el grupo D, los cocientes IL-4 e IL-5:IFN-g fueron significativamente m\u00e1 s altos que en el grupo C. Conclusiones: Las exacerbaciones del asma inducidas por las infecciones pueden deberse a un deterioro de las respuestas inmunitarias antiv\u00edricas Th1. Parece identificarse un intervalo decisivo de 3-5 d\u00edas para instaurar una intervenci\u00f3 n terap\u00e9 utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Original"
        },
        {
            "text": "& 2009 SEPAR. Publicado por Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. Todos los derechos reservados. Results: IL-4 and IL-5 levels in groups C and D were higher than in groups A and B. IFN-g levels and viral infection symptoms scores in group B spiked by day 2 and rapidly declined by day 7, while in group D, IFN-g and symptoms scores for viral infection and asthma peaked much later (days 3-5) and slowly declined. The ratios of IL-4 and IL-5 to IFN-g in group D were significantly higher than in group C. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Original"
        },
        {
            "text": "El asma representa un grave problema de salud p\u00fa blica. En la Global Initiative for Asthma (GINA) se ha descrito que, en todo el mundo, afecta a 300 millones de individuos 1 . Agrava esta carga el hecho de que muchos pacientes asm\u00e1 ticos pueden experimentar exacerbaciones de los s\u00edntomas debido a causas externas a su enfermedad subyacente. En los estudios prospectivos se ha demostrado que hasta un 85% de estas exacerbaciones en ni\u00f1 os y cerca de la mitad en adultos se deben a infecciones v\u00edricas 2,3 . De acuerdo con nuestras observaciones cl\u00ednicas, con frecuencia las exacerbaciones del asma tienen lugar 3-5 d\u00edas despu\u00e9 s de que un individuo contraiga una infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores 4 . En la actualidad, los estudios que tratan de determinar los posibles mecanismos de una relaci\u00f3 n causal entre las infecciones v\u00edricas y las exacerbaciones del asma se han centrado en la interacci\u00f3 n entre las respuestas inmunitarias Th1 y Th2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Estos 2 grupos de linfocitos T colaboradores se distinguen por las citocinas que liberan; las c\u00e9 lulas Th1 producen predominantemente interfer\u00f3 n gamma (IFN-g), mientras que las c\u00e9 lulas Th2 producen interleucina (IL) 4 e IL-5. En individuos sanos es muy importante la homeostasia entre Th1 y Th2. Un cambio en la poblaci\u00f3 n Th por Th1 tiene tendencia a disminuir la producci\u00f3 n de c\u00e9 lulas Th2, mientras que un aumento de las c\u00e9 lulas Th2 suprime la producci\u00f3 n de las Th1. Durante una infecci\u00f3 n v\u00edrica respiratoria (predominio del tipo Th1) las respuestas inmunitarias pueden modular la desviaci\u00f3 n del sistema inmunitario hacia una respuesta Th2, presente en el asma y, de hecho, al contrario, el estado inmunitario establecido en el asma puede alterar el curso de las respuestas antiv\u00edricas. Se consideraba que la inhibici\u00f3 n de la producci\u00f3 n de IL-4 e IL-5 deber\u00eda ser eficaz para el tratamiento del asma. No obstante, aunque al utilizar esta estrategia se suprimi\u00f3 la eosinofilia, no se ha demostrado que sea \u00fa til desde un punto de vista cl\u00ednico [5] [6] [7] . Tambi\u00e9 n se ha descrito la falta de eficacia de la administraci\u00f3 n de IL-12 o IFN-g, que suprimen la actividad Th2 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1055,
                    "end": 1058,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1062,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1066,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Un problema con el hallazgo de modalidades \u00f3 ptimas de tratamiento es que no se han estudiado con detalle las tendencias temporales de las respuestas inmunitarias Th1 y Th2 durante las infecciones v\u00edricas agudas. Entre los diferentes m\u00e9 todos no cruentos para valorar la inflamaci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias, el examen del esputo inducido es una estrategia relativamente simple. La congelaci\u00f3 n de una muestra de esputo inducido inmediatamente despu\u00e9 s de su obtenci\u00f3 n para su procesamiento posterior a conveniencia de los t\u00e9 cnicos de laboratorio evita los problemas causados por el contenido enzim\u00e1 tico de este fluido corporal, que digerir\u00eda los componentes celulares y del fluido si la muestra permaneciera sin congelar. Diferentes equipos de investigaci\u00f3 n han verificado esta t\u00e9 cnica en los \u00fa ltimos a\u00f1 os [9] [10] [11] [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 816,
                    "end": 819,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 824,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 825,
                    "end": 829,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 830,
                    "end": 834,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En el presente estudio, utilizamos este m\u00e9 todo para valorar los cambios dependientes del tiempo de IL-4 e IL-5 (citocinas Th2) e IFN-g (citocina Th1) en muestras de esputo inducido de pacientes asm\u00e1 ticos e individuos de control, sanos, con o sin infecciones v\u00edricas respiratorias. Los objetivos del presente estudio fueron establecer los patrones de las respuestas inmunitarias respiratorias antiv\u00edricas en ausencia o presencia de respuestas inmunitarias asm\u00e1 ticas e identificar los posibles mecanismos que son la base de la relaci\u00f3 n entre las infecciones v\u00edricas respiratorias y las exacerbaciones del asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "El comit\u00e9 de investigaci\u00f3 n del Huashan Hospital afiliado a la Fudan University aprob\u00f3 el estudio y todos los individuos proporcionaron su consentimiento informado por escrito a la participaci\u00f3 n. Seleccionamos un total de 40 adultos, de 21-58 a\u00f1 os de edad (22 hombres y 18 mujeres). Se distribuyeron en 4 grupos (10 por grupo) en funci\u00f3 n de su estado de salud respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Individuos"
        },
        {
            "text": "El grupo A incluy\u00f3 a individuos sanos; el grupo B incluy\u00f3 a individuos con una infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores, por lo dem\u00e1 s sanos; el grupo C incluy\u00f3 a individuos con asma leve o moderada, controlada; el grupo D incluy\u00f3 a individuos con asma leve o moderada, controlada, e infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Individuos"
        },
        {
            "text": "Para todos los grupos, los criterios de exclusi\u00f3 n incluyeron lo siguiente: antecedentes de cardiopat\u00edas graves, hipertensi\u00f3 n arterial, bronquitis cr\u00f3 nica, glaucoma, hipertrofia prost\u00e1 tica, tiroidopat\u00edas, diabetes, anemia o insuficiencia hep\u00e1 tica y renal. Tambi\u00e9 n se excluy\u00f3 a las mujeres embarazadas o en per\u00edodo de lactancia. Otros criterios de inclusi\u00f3 n/exclusi\u00f3 n para cada uno de los 4 grupos fueron los siguientes: en los grupos A y B los individuos no ten\u00edan antecedentes de enfermedades al\u00e9 rgicas o inmunol\u00f3 gicas, no hab\u00edan recibido una vacuna v\u00edrica durante los 12 \u00fa ltimos meses y no hab\u00edan participado en un ensayo cl\u00ednico de un f\u00e1 rmaco durante los 3 \u00fa ltimos meses; en el grupo B se incluy\u00f3 a individuos con un diagn\u00f3 stico de infecci\u00f3 n v\u00edrica aguda de las v\u00edas respiratorias superiores, en funci\u00f3 n de los signos, s\u00edntomas, pruebas de laboratorio sistem\u00e1 ticas y ex\u00e1 menes de detecci\u00f3 n v\u00edrica; en el grupo B se excluy\u00f3 a los individuos con sospecha de infecci\u00f3 n bacteriana de acuerdo con los signos, s\u00edntomas y pruebas de laboratorio. Como ejemplo, los recuentos de leucocitos eran, como m\u00ednimo, de 10,0 \u00c2 10 9 /l, o la proporci\u00f3 n de neutr\u00f3 filos era como m\u00ednimo del 80% (mayor que el valor de referencia) o la radiograf\u00eda de t\u00f3 rax indicaba neumon\u00eda, incluida la v\u00edrica. Todos los individuos de los grupos A y B formaban parte del personal del Huashan Hospital afiliado a la Fudan University, en Shangai, China. Los grupos C y D eran pacientes ambulatorios asm\u00e1 ticos, seguidos en el Huashan Hospital afiliado a la Fudan University. En los pacientes se hab\u00eda establecido el diagn\u00f3 stico de asma en funci\u00f3 n de los criterios desarrollados por la Chinese Society of Respiratory Diseases, clasificada como leve o moderada. Los pacientes recib\u00edan tratamiento con regularidad con una pauta establecida por la GINA; se los trataba con budesonida inhalada (Turbuhaler s ) (100-400 mg) como tratamiento de mantenimiento y se encontraban en remisi\u00f3 n. Los pacientes del grupo C y D no hab\u00edan recibido una vacuna v\u00edrica durante los 12 \u00fa ltimos meses y no hab\u00edan participado en un ensayo cl\u00ednico de un f\u00e1 rmaco durante los 3 meses previos. En los pacientes del grupo B tambi\u00e9 n se estableci\u00f3 el diagn\u00f3 stico de infecci\u00f3 n v\u00edrica aguda de las v\u00edas respiratorias superiores de acuerdo con los signos, s\u00edntomas, pruebas de laboratorio sistem\u00e1 ticas y detecci\u00f3 n de virus. Los pacientes del grupo D se excluyeron si se sospech\u00f3 una infecci\u00f3 n bacteriana de acuerdo con los signos, s\u00edntomas y pruebas de laboratorio. Los pacientes de este grupo tambi\u00e9 n se excluyeron si los s\u00edntomas se deterioraron tras la infecci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias superiores y no pudo efectuarse la inducci\u00f3 n del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Individuos"
        },
        {
            "text": "Se indic\u00f3 a los individuos que deb\u00edan acudir al hospital al cabo de 24 h, tan pronto como manifestaran signos de infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores. Todos estuvieron de acuerdo en que se les realizaran pruebas de laboratorio sistem\u00e1 ticas y una radiograf\u00eda de t\u00f3 rax. Se sigui\u00f3 a todos los individuos durante 7 d\u00edas; el esputo se indujo a diario y las puntuaciones de s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores y de asma se registraron a diario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Individuos"
        },
        {
            "text": "Criterios diagn\u00f3sticos de infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores 1. Manifestaciones cl\u00ednicas: los pacientes contrajeron un resfriado y presentaban fiebre, escalofr\u00edos, sudaci\u00f3 n, malestar, faringitis, rinitis, congesti\u00f3 n nasal, estornudos, cefaleas, mal estado general y artralgia. La exploraci\u00f3 n f\u00edsica indic\u00f3 eritema e inflamaci\u00f3 n far\u00edngeos y la auscultaci\u00f3 n pulmonar no detect\u00f3 estertores h\u00fa medos y secos. 2. Pruebas de laboratorio: hemograma sistem\u00e1 tico, recuento de leucocitos inferior o igual a 10,0 \u00c2 10 9 /l o neutr\u00f3 filos inferior o igual al 80% (o no superior al valor de referencia). 3. Exploraci\u00f3 n por im\u00e1 genes: la radiograf\u00eda de t\u00f3 rax no indic\u00f3 una condensaci\u00f3 n pulmonar o signos de infecci\u00f3 n. Se excluyeron las lesiones antiguas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Individuos"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica respiratoria se puntuaron del modo siguiente: 1, leves; 2, moderados, y 3, graves. En la tabla 1 se muestran los criterios usados para asignar estas puntuaciones. El diagn\u00f3 stico, el grado y el tratamiento del asma siguieron los criterios GINA 13 . La tabla 2 muestra los criterios usados para asignar las puntuaciones de s\u00edntomas de asma.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntuaciones de s\u00edntomas de infecci\u00f3n v\u00edrica respiratoria y de asma"
        },
        {
            "text": "El esputo se indujo entre las 8-10 de la ma\u00f1 ana a diario durante 7 d\u00edas, seg\u00fa n lo descrito previamente 14 . En pocas palabras, despu\u00e9 s de una espirometr\u00eda basal y un pretratamiento con salbutamol, los individuos inhalaron suero salino hipert\u00f3 nico al 3, al 4 y al 5% durante per\u00edodos de 7 min. Despu\u00e9 s de cada per\u00edodo, trataron de expectorar esputo en contenedores de pl\u00e1 stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 107,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inducci\u00f3n del esputo y procesamiento de las muestras"
        },
        {
            "text": "Las muestras de esputo se vertieron en placas de Petri inmediatamente despu\u00e9 s de la inducci\u00f3 n. Se seleccionaron los tapones de moco originados a partir de las v\u00edas respiratorias inferiores, se introdujeron en tubos de Eppendorf s y se a\u00f1 adieron 100 ml de sulf\u00f3 xido de dimetilo (Merck, Alemania). Los tubos se cerraron herm\u00e9 ticamente, se agitaron durante 30 s, se codificaron y se almacenaron en un congelador a \u00c070 1C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inducci\u00f3n del esputo y procesamiento de las muestras"
        },
        {
            "text": "Un asistente de laboratorio del turno de d\u00eda proces\u00f3 las muestras de esputo congelado mediante la utilizaci\u00f3 n de un protocolo descrito previamente 15 , con ligeras modificaciones. Los tubos de Eppendorf se dejaron descongelar a temperatura ambiente y su contenido se pes\u00f3 . Se a\u00f1 adi\u00f3 un volumen (ml) de soluci\u00f3 n de dithiothreitol (Sputolysin, Calbiochem Corp, La Jolla, California, EE. UU.) en una diluci\u00f3 n de 1:10 con agua destilada igual a 4 veces el peso del esputo (en mg). Se homogeneiz\u00f3 agitando el mezclador y despu\u00e9 s se coloc\u00f3 el tubo en banco mecedor. Se a\u00f1 adi\u00f3 un volumen de soluci\u00f3 n salina de Dulbecco tamponada con fosfatos igual al de la soluci\u00f3 n de dithiothreitol empleada, y la suspensi\u00f3 n se filtr\u00f3 a trav\u00e9 s de una gasa. La viabilidad celular se evalu\u00f3 mediante exclusi\u00f3 n en azul de tripano. La suspensi\u00f3 n de c\u00e9 lulas se centrifug\u00f3 y el sobrenadante se congel\u00f3 a 70 1C para la detecci\u00f3 n posterior de IL-4, IL-5 e IFN-g.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inducci\u00f3n del esputo y procesamiento de las muestras"
        },
        {
            "text": "En el primer d\u00eda del inicio de los s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica, para la detecci\u00f3 n de virus respiratorios se us\u00f3 un equipo ELISA (Simcere, Nanjing, China) seg\u00fa n las instrucciones del fabricante. El espectro v\u00edrico que pudo identificarse con este equipo fue de rinovirus, virus respiratorio sincitial, virus de la gripe, virus parainfluenza, adenovirus y coronavirus. Las concentraciones de IL-4, IL-5 e IFN-g en el sobrenadante se determinaron mediante la utilizaci\u00f3 n de equipos ELISA (Rapid BioLab, Calabasas, CA, EE. UU.). Los resultados se expresaron en pg/ml.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Determinaciones de laboratorio"
        },
        {
            "text": "Debido al reducido tama\u00f1 o de la muestra se utiliz\u00f3 una prueba no param\u00e9 trica de Kruskal-Wallis para comparar los 4 grupos. Se Tabla 2 Puntuaciones de s\u00edntomas de asma",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Puntuaci\u00f3 n Grado determinaron las medias y las desviaciones est\u00e1 ndares para la edad y los \u00edndices de los ex\u00e1 menes hematol\u00f3 gicos. Las distribuciones por sexo (n\u00fa mero, porcentaje) se compararon mediante la utilizaci\u00f3 n de la prueba exacta de Fisher. Las citocinas se determinaron en repetidas ocasiones durante 7 d\u00edas; se utiliz\u00f3 un modelo mixto lineal para probar las tendencias temporales y comparar los grupos. Para las citocinas y los cocientes IL-4/IFN-g e IL-5/IFN-g se calcularon las medias y las desviaciones est\u00e1 ndares. Si una tendencia temporal o un efecto de grupo fue estad\u00edsticamente significativo (an\u00e1 lisis posthoc), se utiliz\u00f3 una prueba de Tukey. Se estableci\u00f3 la significaci\u00f3 n estad\u00edstica en un valor de p o0,05. Para los an\u00e1 lisis se utiliz\u00f3 el programa estad\u00edstico SPSS (versi\u00f3 n 15.0, SPSS Inc., Chicago, EE. UU.)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos"
        },
        {
            "text": "Se seleccion\u00f3 un total de 40 individuos, de 21-58 a\u00f1 os de edad, incluidos 22 hombres (55%) y 18 mujeres (45%). Seg\u00fa n lo descrito en M\u00e9 todos, se distribuyeron en 4 grupos (A, B, C o D) en funci\u00f3 n del estado de salud respiratoria (10/grupo). En la tabla 3 se resumen sus caracter\u00edsticas basales. Al comparar los 4 grupos no hubo diferencias significativas para la edad, el sexo, el porcentaje de bas\u00f3 filos, el recuento de plaquetas, el recuento de hemat\u00edes o los valores de hemoglobina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas basales de los individuos"
        },
        {
            "text": "No obstante, se identificaron diferencias significativas en los 4 grupos para el recuento de leucocitos y la f\u00f3 rmula leucocitaria. En pacientes con infecciones de las v\u00edas respiratorias superiores (grupos B y D) se detectaron mayores recuentos de leucocitos, un aumento del porcentaje de eosin\u00f3 filos, linfocitos y monocitos y menores porcentajes de neutr\u00f3 filos que en los individuos sanos (grupo A) o los pacientes con asma sola (grupo C).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas basales de los individuos"
        },
        {
            "text": "Para la detecci\u00f3 n de virus en las muestras de esputo inducido se utiliz\u00f3 un equipo ELISA. Como se esperaba, en las muestras de los grupos A y C no se detectaron virus. En el grupo B, en 5 individuos se identific\u00f3 una infecci\u00f3 n por rinovirus, en 3 se identific\u00f3 una infecci\u00f3 n por virus de la gripe y en 2 se identific\u00f3 una infecci\u00f3 n por virus respiratorio sincitial. En el grupo D, en 6 individuos se identific\u00f3 infecci\u00f3 n por rinovirus, en 3 se identific\u00f3 infecci\u00f3 n por virus de la gripe y en uno se identific\u00f3 infecci\u00f3 n por virus sincitial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus en las muestras de esputo inducido"
        },
        {
            "text": "En la figura 1 se muestran las variaciones con el tiempo de las concentraciones de IL-4, IL-5 e IFN-g en las muestras de esputo inducido. Para los valores de IL-4 ( fig. 1A) , en comparaci\u00f3 n con los individuos sanos (grupo A), en pacientes con asma sola (grupo C) o tanto con asma como con infecci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias superiores (grupo D) se identificaron valores m\u00e1 s altos durante todo el per\u00edodo de observaci\u00f3 n. En pacientes con infecci\u00f3 n exclusiva de las v\u00edas respiratorias superiores (grupo B) los valores fueron similares a los de los individuos sanos (grupo A). Por lo que respecta a las tendencias temporales, en los grupos B y D los valores de IL-4 aumentaron en el d\u00eda 2, y, acto seguido, disminuyeron despu\u00e9 s del d\u00eda 5 (ambas p para la tendencia temporal inferiores a 0,001). Para el grupo C, los valores de IL-4 permanecieron estables antes del d\u00eda 4, aumentaron significativamente el d\u00eda 5, y, acto seguido, disminuyeron ligeramente hasta el d\u00eda 7 (p\u00bc0,004). En el grupo A no se detectaron cambios significativos (p\u00bc0,759).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 173,
                    "text": "fig. 1A)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Tendencias temporales de las citocinas Th1 y Th2 en el esputo inducido"
        },
        {
            "text": "Para los valores de IL-5 ( fig. 1B) , tanto en el grupo C como en el grupo D, se identificaron valores mayores que en el grupo A antes del d\u00eda 3, aunque la diferencia entre el grupo A y el C desapareci\u00f3 despu\u00e9 s del d\u00eda 4. Los de los grupos A y C no cambiaron significativamente con el tiempo (ambas p40,05). En comparaci\u00f3 n, para los grupos B y D, los valores aumentaron significativamente al cabo de 5 d\u00edas, no se modificaron hasta el d\u00eda 6 y, acto seguido, disminuyeron en el d\u00eda 7 (p\u00bc0,06 para el grupo B y po0,001 para el grupo D).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 35,
                    "text": "fig. 1B)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Tendencias temporales de las citocinas Th1 y Th2 en el esputo inducido"
        },
        {
            "text": "Para los valores de IFN-g ( fig. 1C) , en el grupo C se demostraron valores m\u00e1 s bajos que en el grupo A en los d\u00edas 1 y 2, pero fueron similares despu\u00e9 s del d\u00eda 3. Inicialmente, en el grupo D se identificaron valores m\u00e1 s bajos que en el grupo A en el d\u00eda 1; no obstante, en aquel grupo los valores fueron m\u00e1 s altos que en el grupo A despu\u00e9 s del d\u00eda 2, aunque las diferencias en los d\u00edas 2 y 7 no fueron estad\u00edsticamente significativas. En los grupos A y C, una vez m\u00e1 s, los valores no variaron significativamente durante el per\u00edodo de observaci\u00f3 n (ambas p40,05).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 36,
                    "text": "fig. 1C)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Tendencias temporales de las citocinas Th1 y Th2 en el esputo inducido"
        },
        {
            "text": "Es interesante destacar que los valores de IFN-g del grupo B alcanzaron un m\u00e1 ximo el d\u00eda 3 y, acto seguido, disminuyeron r\u00e1 pidamente; en el d\u00eda 7 los valores fueron similares a los del d\u00eda 1. En comparaci\u00f3 n, en el grupo D los valores m\u00e1 ximos de IFN-g se observaron en el d\u00eda 5 y, acto seguido, disminuyeron en el d\u00eda 7, cuando la concentraci\u00f3 n fue de 477,0 pg/ml, similar a los valores del d\u00eda 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tendencias temporales de las citocinas Th1 y Th2 en el esputo inducido"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9 n calculamos los cocientes que reflejan la proporci\u00f3 n de citocinas Th2/Th1:IL-4/IFN-g e IL-5/IFN-g. En la tabla 4 se muestran los resultados diarios de estos cocientes. Para el grupo A, claro est\u00e1 , fueron significativamente m\u00e1 s bajos que para el grupo C y D (todas las p o0,05). Por lo que respecta a las tendencias temporales, se identificaron variaciones significativas de los cocientes en los grupos B y D (po0,001 para ambos grupos), aunque las tendencias temporales para IL-4/IFN-g e IL-5/ IFN-g fueron algo diferentes. En el grupo B el cociente IL-4/IFN-g en el d\u00eda 4 o m\u00e1 s tarde fue significativamente mayor que los valores detectados el d\u00eda 3 o previamente (p o0,001); el cociente IL-5/IFN-g disminuy\u00f3 ligeramente desde el d\u00eda 1 al 3; acto seguido, aument\u00f3 significativamente desde el d\u00eda 4 al 6, mientras que en los d\u00edas 6 y 7 fue similar al del d\u00eda 1 (p\u00bc0,001). En el grupo D, el cociente IL-4/IFN-g aument\u00f3 significativamente despu\u00e9 s del d\u00eda 3 (po0,001); en los d\u00edas 5 y 6 el cociente IL-5/IFN-g fue significativamente m\u00e1 s alto que en el d\u00eda 1, pero en el d\u00eda 7 no fue significativamente diferente del valor del d\u00eda 1 (p\u00bc0,124).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tendencias temporales de las citocinas Th1 y Th2 en el esputo inducido"
        },
        {
            "text": "Tendencias temporales de las puntuaciones de los s\u00edntomas de infecci\u00f3n v\u00edrica respiratoria y de asma Las puntuaciones de s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica respiratoria (tabla 1) y de s\u00edntomas de asma (tabla 2) se registraron a diario para los 30 individuos de los grupos B, C y D, seg\u00fa n fue apropiado. La tabla 5 muestra los resultados diarios de estas puntuaciones. Para las puntuaciones de asma, en el d\u00eda 1, en el grupo D se observaron puntuaciones similares a las del grupo C. Sin embargo, las puntuaciones de asma aumentaron en el grupo D despu\u00e9 s del d\u00eda 2, y alcanzaron un m\u00e1 ximo en el d\u00eda 4 (po0,001). En el grupo D, comparado con el grupo C, se detectaron puntuaciones m\u00e1 s altas de s\u00edntomas de asma para los d\u00edas 2-7 (todas las p o0,05). Para el grupo D, las puntuaciones de s\u00edntomas de asma en los d\u00edas 3, 6 y 7 fueron similares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3 Caracter\u00edsticas basales"
        },
        {
            "text": "Para las puntuaciones de s\u00edntomas de las v\u00edas respiratorias superiores, en los grupos B y D se identificaron puntuaciones similares antes del d\u00eda 4; despu\u00e9 s de este d\u00eda, las puntuaciones del grupo B fueron significativamente m\u00e1 s bajas que las del grupo D. Las puntuaciones m\u00e1 ximas del grupo B se registraron el d\u00eda 2 y, acto seguido, disminuyeron r\u00e1 pidamente hasta el d\u00eda 7 (po0,001). Las puntuaciones para el grupo D aumentaron r\u00e1 pidamente desde el d\u00eda 1 al 4 y, a continuaci\u00f3 n, disminuyeron hasta el d\u00eda 7 (po0,001); las puntuaciones registradas en los d\u00edas 6 y 7 fueron similares a las del d\u00eda 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3 Caracter\u00edsticas basales"
        },
        {
            "text": "En el presente estudio, para entender mejor las complejas interacciones entre infecci\u00f3 n v\u00edrica y asma, supervisamos continuamente las concentraciones de citocinas (IFN-g, IL-4 e IL-5) en muestras de esputo inducido de pacientes asm\u00e1 ticos e individuos de control, sanos, con o sin infecciones v\u00edricas respiratorias, y registramos las puntuaciones de s\u00edntomas de asma o de infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores durante 7 d\u00edas. Encontramos que los individuos sanos presentaron valores bajos de IL-4, IL-5 e IFN-g en el esputo inducido, con apenas fluctuaciones durante los 7 d\u00edas, y que el nivel de IFN-g en el esputo aument\u00f3 r\u00e1 pidamente (en el d\u00eda 2) hasta valores altos cuando contrajeron la infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores. Tambi\u00e9 n encontramos que los s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica se iniciaron precozmente y remitieron r\u00e1 pidamente. Esto demuestra que los individuos sanos tienen una inmunidad antiv\u00edrica efectiva. En el esputo inducido, el nivel de IFN-g se correlacion\u00f3 negativamente con los s\u00edntomas, lo que se ha observado en estudios previos 16, 17 . Encontramos que los individuos con asma, incluso en un estado de remisi\u00f3 n, presentaron mayores valores de IL-4 e IL-5 y valores menores de IFN-g que los individuos sanos, y cocientes m\u00e1 s altos de IL-4/IFN-g e IL-5/IFN-g (po0,01). Estos resultados confirman que los individuos asm\u00e1 ticos tienen antecedentes de desviaci\u00f3 n del sistema inmunitario hacia una respuesta Th2, lo que coincide con los datos de los estudios de investigaci\u00f3 n en animales y cl\u00ednicos [18] [19] [20] [21] . Adem\u00e1 s, durante las exacerbaciones agudas del asma, es evidente una desviaci\u00f3 n Th2 predominante 22 . Pruebas recientes indican que esta desviaci\u00f3 n anormal hacia la actividad Th2 en pacientes asm\u00e1 ticos podr\u00eda guardar relaci\u00f3 n con una disminuci\u00f3 n de la funci\u00f3 n de otra clase de c\u00e9 lulas Th: las c\u00e9 lulas T reguladoras. Estas c\u00e9 lulas parecen reducir la actividad Th2 en individuos sanos 23 . La poblaci\u00f3 n de linfocitos T agresores naturales tambi\u00e9 n podr\u00eda desempe\u00f1 ar un papel en la patogenia del asma 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1092,
                    "end": 1095,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1098,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1561,
                    "end": 1565,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1566,
                    "end": 1570,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1571,
                    "end": 1575,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1576,
                    "end": 1580,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1681,
                    "end": 1683,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1975,
                    "end": 1977,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2092,
                    "end": 2094,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los valores de IFN-g en el esputo inducido de pacientes asm\u00e1 ticos, incluso en un estado de remisi\u00f3 n, aumentaron hasta un menor grado y con mucha m\u00e1 s lentitud que los de individuos no asm\u00e1 ticos. Tambi\u00e9 n obtuvieron puntuaciones m\u00e1 s altas de s\u00edntomas de infecci\u00f3 n v\u00edrica que los individuos sanos. Se ha argumentado que los pacientes asm\u00e1 ticos no son m\u00e1 s vulnerables a las infecciones v\u00edricas respiratorias que los no asm\u00e1 ticos, aunque experimentan consecuencias m\u00e1 s graves 25 . Esto indica la posibilidad de que puedan presentar un deterioro de las respuestas antiv\u00edricas y, como consecuencia, desarrollen infecciones m\u00e1 s prolongadas que den lugar a una obstrucci\u00f3 n grave de las v\u00edas respiratorias y a sibilancias. Es interesante destacar que la producci\u00f3 n de IFN-b, IFN-g e IFN-l como respuesta a los virus respiratorios tambi\u00e9 n podr\u00eda estar deteriorada [26] [27] [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 876,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 881,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Se dispone de pruebas de que la producci\u00f3 n insuficiente de IFN-b en las v\u00edas respiratorias de los asm\u00e1 ticos provoca una infecci\u00f3 n de las c\u00e9 lulas epiteliales por virus. Una vez infectadas, estas c\u00e9 lulas pueden manifestar una respuesta apopt\u00f3 tica ineficiente. En consecuencia, los virus pueden duplicarse r\u00e1 pidamente en estas c\u00e9 lulas e introducirse en las v\u00edas respiratorias, de modo que la carga v\u00edrica es mucho m\u00e1 s alta que la de los pacientes sanos 28, 29 . Adem\u00e1 s, la secreci\u00f3 n de IFN-g inducida por virus se relaciona positivamente con la funci\u00f3 n pulmonar en individuos con asma 30 . En conjunto, estos hallazgos indican que el deterioro de la respuesta de IFN podr\u00eda favorecer unas manifestaciones cl\u00ednicas de mayor gravedad de las infecciones respiratorias v\u00edricas en pacientes con asma. Tambi\u00e9 n encontramos que las puntuaciones de s\u00edntomas de asma de estos pacientes fueron mucho m\u00e1 s altas que las de pacientes asm\u00e1 ticos sin infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores. Estos hallazgos coinciden con un fenotipo )propenso a las exacerbaciones* 31, 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 465,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 596,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1079,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1082,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Al mismo tiempo, no encontramos diferencias significativas en los cocientes de IL-4/IFN-g e IL-5/IFN-g entre individuos sanos con o sin infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores, lo que indica que no hubo un cambio significativo de la homeostasia Th1/Th2. No obstante, detectamos diferencias significativas en estos cocientes entre individuos asm\u00e1 ticos con y sin infecci\u00f3 n C) Interfer\u00f3 n gamma. Grupo A, individuos sanos; grupo B, con infecci\u00f3 n v\u00edrica respiratoria pero, por lo dem\u00e1 s, sanos; grupo C, con asma leve o moderada; grupo D, igual que C pero con infecci\u00f3 n v\u00edrica respiratoria (n \u00bc10 por grupo). Los resultados son medias 7desviaciones est\u00e1 ndares. Para analizar las tendencias temporales se us\u00f3 un modelo mixto lineal. Cuando se encontr\u00f3 una tendencia temporal significativa, para los an\u00e1 lisis posthoc se utiliz\u00f3 una prueba de Tukey. Leyendas: 1A) 1, IL-4 (pg/ml); 2, tiempo (d\u00edas); 3, grupo A; 4, grupo B, 5, grupo C, y 6, grupo D; 1B) 1, IL-5 (pg/ml); 2, tiempo (d\u00edas); 3, grupo A; 4, grupo B; 5, grupo C, y 6, grupo D; 1C) 1, interfer\u00f3 n gamma (pg/ml); 2, tiempo (d\u00edas); 3, grupo A; 4, grupo B; 5 grupo C, y 6, grupo D. v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores. Esto indica que probablemente hay otros mecanismos que regulan esta homeostasia. Recientemente, en los estudios cl\u00ednicos se ha prestado atenci\u00f3 n a los linfocitos T reguladores y se ha encontrado que regulan la homeostasia Th1/Th2 a trav\u00e9 s de numerosos mecanismos 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1463,
                    "end": 1465,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "A partir del presente estudio, determinamos que el curso temporal de los cambios de IL-4 e IL-5 en el esputo inducido de pacientes con asma e infecciones v\u00edricas respiratorias coincidi\u00f3 con las fluctuaciones de los s\u00edntomas de asma, ya que fueron m\u00e1 s graves 3-5 d\u00edas despu\u00e9 s de contraer la infecci\u00f3 n. Por lo tanto, concluimos que 3-5 d\u00edas tras contraer una infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores es el intervalo de tiempo en el que empiezan a empeorar los s\u00edntomas de la infecci\u00f3 n en pacientes con asma. Es probable que sea aconsejable administrar el tratamiento lo antes posible durante este intervalo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "El equilibrio de las respuestas inmunitarias Th1/Th2 se inclina hacia las c\u00e9 lulas Th2 en pacientes con asma leve o moderada, incluso en un estadio de remisi\u00f3 n. La inmunidad antiv\u00edrica de las v\u00edas respiratorias es menos robusta en estos pacientes y es m\u00e1 s d\u00e9 bil comparada con individuos sanos. En pacientes asm\u00e1 ticos, la respuesta de las c\u00e9 lulas Th1 inducida por una infecci\u00f3 n v\u00edrica de las v\u00edas respiratorias superiores agrava el desequilibrio Th1/Th2. Esto indica la existencia de otro mecanismo mediante el que se controla este equilibrio. Determinamos que el intervalo de tiempo en el que empiezan a agravarse los s\u00edntomas de infecci\u00f3 n en pacientes con asma es de 3-5 d\u00edas despu\u00e9 s de contraerla.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The global burden of asthma: Executive summary of the GINA Dissemination Committee report",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "469--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory viruses and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical analysis of respiratory tract viral infection-induced asthma attacks",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Pulm Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "746--753",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Efficacy of soluble IL-4 receptor for the treatment of adults with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Borish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bensch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Whitmore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "963--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Agents against cytokine synthesis or receptors",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamagata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ichinose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Pharm",
            "volume": "533",
            "issn": "",
            "pages": "289--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Effects of an interleukin-5 blocking monoclonal antibody on eosinophils airway hyperresponsiveness and the late asthmatic response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leckie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "2144--2152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effects of recombinant human interleukin-12 on eosinophils, airway hyper-responsiveness, and the late asthmatic response",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Matti",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Leckie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kanabar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "2149--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Freezing of homogenized sputum samples for intermittent storage",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Holz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fccke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Loppow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "J\u014drres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1328--1359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Effect of freezing of sputum samples on flow cytometric analysis of lymphocyte subsets",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaksztat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Holz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Paasch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "309--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Stability of glutathione in induced sputum: Impact of freezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kornmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Buhl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "523--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Optimization of the conditions for preservation of induced sputum: Influence of freezing on cellular analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Prince",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Boulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bernier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Boulet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "980--985",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Global strategy for asthma management and prevention",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Some technical factors influencing the induction of sputum for cell analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Popov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pizzichini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzichini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolendowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Punthakee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Resp J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "559--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The evaluation of a cell dispersion method of sputum examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Popov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gottschalk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolendowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "778--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Rhinovirusinduced peripheral blood mononuclear cell responses and outcome of experimental infection in allergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Parry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sukow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "692--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Relationship of upper and lower airway cytokines to outcome of experimental rhinovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vrtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Grindle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "2226--2257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "IL-4,IL-5, and granulocyte/macrophage colony-stimulating factor, in allergen-induced latephase cutaneous reactions in atopic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ying",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Varney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Durham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moqbel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "775--783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Predominant TH-2 like bronchoalveolar T-lymphocyte populations in atopic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ying",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsicopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "298--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "IL-13 production by allergen-stimulated T cells is increased in allergic disease and associated with IL-5 but not IFN-gamma expression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Till",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Durham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bungre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "53--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Evaluation of airway inflammation by quantitative Th1/Th2 cytokine mRNA measurement in sputum of asthma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Truyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Coteur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dilissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Overbergh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ceuppens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bullens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "202--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Inflammatory response in induced sputum mononuclear cells from patients with acute exacerbation of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamzaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhioua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamzaoui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Mediators Inflamm",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "147--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Regulatory T cells: Which role pathogenesis and treatment of allergic disorders?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "3--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "CD4t invariant T-cell-receptor natural killer T cells in bronchial asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Akbari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Faul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hoyte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahlstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kronenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1117--1146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Viruses in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "21--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "A defective type 1 response to rhinovirus in atopic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stanciu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "328--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Role of deficient type III interferon-lambda production in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Asthmatic bronchial epithelial cells have a deficient innate immune response to infection with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucchieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puddicombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "937--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Asthmatic bronchial epithelial cells have deficient innate immune response to infection with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucchieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puddicombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "1422--1453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Association of rhinovirus-induced IFN-g with increased asthma severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buchta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1091--1095",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Acute exacerbations of asthma: Epidemiology, biology and the exacerbation-prone phenotype",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dougherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Fahy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "193--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pathogenesis. Thorax",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "909--924",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Regulatory T cell therapy as individualized medicine for asthma and allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Xystrakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Urry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hawrylowics",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "535--576",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Recibido el 20 de octubre de 2009 Aceptado el 23 de abril de 2010 On-line el 22 de junio de 2010",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Grupo A, de control, sano; grupo B, infecci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias superiores; grupo C, asma; grupo D, asma + infecci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias superiores.El gui\u00f3 n indica que no se determin\u00f3 . DE: desviaci\u00f3 n est\u00e1 ndar.\u00c3 Indica diferencia significativa, p o 0,05. a Se us\u00f3 un modelo mixto lineal. Grupo A, de control, sano; grupo B, infecci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias superiores; grupo C, con asma; grupo D, asma + infecci\u00f3 n de las v\u00edas respiratorias superiores. DE: desviaci\u00f3 n est\u00e1 ndar; IL: interleucina; IFN: interfer\u00f3 n. * Indica diferencia significativa, p o0,05. a Se us\u00f3 un modelo mixto lineal. b,c,d Las letras diferentes indican diferencias significativas entre ambos grupos, p o 0,017.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Tendencias temporales de las citocinas en muestras de esputo inducido durante el per\u00edodo de observaci\u00f3 n de 7 d\u00edas. A) Interleucina (IL) 4. B) IL-5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Time Trends of Th1 and Th2 Cytokines in Induced Sputum of Asthmatic Subjects During Acute Upper Respiratory Viral InfectionsFundamentals: Many asthma exacerbations are caused by respiratory viral infections that induce the interplay between Th1 and Th2 immune responses. However, the time trends for Th1 and Th2 immune responses during these phenomena have not been well studied. Objective: To identify possible mechanisms underlying the link between respiratory viral infections and asthma exacerbations. Patients and methods: We recruited 40 adults aged 21-58 years for 4 groups. A. Healthy, B. Healthy with viral infection, C. Mild to moderate asthma and D. Same as C, but with viral infection. Th1 and Th2 cytokines in induced sputum samples during the course of acute upper respiratory viral infections in otherwise healthy and asthmatic subjects were monitored. IL-4, IL-5 and IFN-g were assayed by ELISA. Viral infection symptoms and asthma severity scores were monitored. Time trends were analyzed using linear mixed models.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Conclusions: Infection-induced asthma exacerbations may be due to impaired anti-viral Th1-immune responses. There appears to be a critical window of 3-5 days for therapeutic intervention.& 2009 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. All rights reserved.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}