{
    "paper_id": "bba2cf93269a7e8b134646a4ec9cbd7998d6c5ca",
    "metadata": {
        "title": "Le praticien en anesth\u00e9sie-r\u00e9animation",
        "authors": [
            {
                "first": "Julien",
                "middle": [],
                "last": "Malarewicz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Romain",
                "middle": [],
                "last": "Kirchacker",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Djillali",
                "middle": [],
                "last": "Annane",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les cortico\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 en s'inspirant d'une hormone d\u00e9couverte vingt ans plus t\u00f4t, le cortisol. Cette classe m\u00e9dicamenteuse aux effets physiologiques multiples s'est rapidement impos\u00e9e comme le traitement anti-inflammatoire de r\u00e9f\u00e9rence. Ses indications th\u00e9rapeutiques s'\u00e9largirent progressivement, souvent dans une atmosph\u00e8re de d\u00e9bat contradictoire qui se poursuit encore de nos jours puisque, apr\u00e8s un demi-si\u00e8cle d'existence, certaines indications des cortico\u00efdes sont toujours r\u00e9guli\u00e8rement discut\u00e9es et de nouvelles indications r\u00e9guli\u00e8rement propos\u00e9es. Le d\u00e9bat actuel vise notamment \u00e0 \u00e9tablir leur place exacte dans la prise en charge d'un certain nombre de pathologies infectieuses ou \u00e0 composante inflammatoire relevant de la r\u00e9animation. C'est en tenant compte de ce d\u00e9bat que nous nous sommes propos\u00e9s dans cet article non pas de revoir dans le d\u00e9tail les indications \u00ab classiques \u00bb de la corticoth\u00e9rapie en r\u00e9animation, mais de faire le point sur les sujets d'actualit\u00e9 que sont le traitement du choc septique, du SDRA et de la m\u00e9ningite. Nous verrons avant cela quelques g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s pharmacologiques n\u00e9cessaires \u00e0 la bonne compr\u00e9hension du maniement des cortico\u00efdes et des enjeux de leurs indications. Enfin, nous dirons un mot de l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS, partie d'Asie au printemps 2003, que les r\u00e9animateurs ont imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9 de traiter par cortico\u00efdes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "Les diff\u00e9rents cortico\u00efdes ont en commun une bonne biodisponibilit\u00e9 par voie orale, mais ils diff\u00e8rent en terme de cin\u00e9tique plasmatique : cin\u00e9tique lin\u00e9aire pour les mol\u00e9cules qui se lient pr\u00e9f\u00e9rentiellement \u00e0 l'albumine (dexam\u00e9thasone, m\u00e9thylprednisolone\u2026) et cin\u00e9tique non lin\u00e9aire pour celles qui se lient pr\u00e9f\u00e9rentiellement \u00e0 la transcortine rapidement saturable (cortisol, prednisolone\u2026) (1, 2). La distribution tissulaire est \u00e9galement variable : \u00e0 titre d'exemple, la concentration de m\u00e9thylprednisolone dans le liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA) du lapin est cinq fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la prednisolone (3, 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 626,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 629,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transport et distribution"
        },
        {
            "text": "Mol\u00e9cules liposolubles, les cortico\u00efdes diffusent librement \u00e0 travers les membranes cellulaires. Ils se lient \u00e0 une prot\u00e9ine cytoplasmique, le GRII (glucocorticoid receptor type 2), dont le caract\u00e8re ubiquitaire explique la diversit\u00e9 d'action de cette classe m\u00e9dicamenteuse. Le complexe cortico\u00efde/ GRII p\u00e9n\u00e8tre dans le noyau o\u00f9 il inhibe et active \u00e0 la fois la transcription de l'ADN, par interaction avec des domaines d'ADN dits GRE (glucocorticoid responsive element). Le d\u00e9lai d'action important des cortico\u00efdes s'explique donc par le fait qu'ils ont toujours une action indirecte, \u00e0 travers une synth\u00e8se prot\u00e9ique (ou une inhibition de synth\u00e8se).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cheminement intracellulaire"
        },
        {
            "text": "Trois effets des cortico\u00efdes justifient leur utilisation en r\u00e9animation : -la correction d'une insuffisance surr\u00e9nalienne totale ou relative ; -l'effet anti-inflammatoire relevant de m\u00e9canismes multiples (5) : \u2022 inhibition de synth\u00e8se de cytokines proinflammatoires par les lymphocytes T (IL-2, IL-3, IL-5, IFN-gamma) et par les macrophages (IL-1, IL-6, IL-8, IL-12, TNF-alpha) ; \u2022 inhibition de synth\u00e8se d'autres m\u00e9diateurs de l'inflammation (baisse de la production de monoxyde d'azote par baisse de la synth\u00e8se de la nitric oxide synthase inductible ou iNOS, baisse de la production de prostaglandine E 2 par baisse de la synth\u00e8se de cyclo-oxyg\u00e9nase-2) ; \u2022 synth\u00e8se de lipocortine-1 inhibant la migration des polynucl\u00e9aires neutrophiles vers les foyers inflammatoires (6) ; \u2022 inhibition de la synth\u00e8se des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion I-CAM-1 et ELAM-1 (interaction endoth\u00e9lium/neutrophiles) (7) et LFA-1 et CD2 (interaction endoth\u00e9lium/lymphocytes) (8), emp\u00eachant la p\u00e9n\u00e9tration des leucocytes circulants dans le site inflammatoire ; \u2022 synth\u00e8se de cytokines anti-inflammatoires (IL-1ra ou receptor antagonist, IL-10, TGFb\u00eata). \u2022 La plupart des effets d'inhibition transcriptionnelle des cortico\u00efdes passent par l'inhibition d'un facteur transcriptionnel proinflammatoire : le NF-kappaB, \u00e0 la fois par inhibition directe (9) et par synth\u00e8se d'un inhibiteur sp\u00e9cifique : le I-kappaB (10). Le NF-kappaB semble avoir un r\u00f4le central dans la physiopathologie du SIRS (syndrome inflammatoire de r\u00e9ponse syst\u00e9mique), du SDRA (syndrome de d\u00e9tresse  respiratoire aigu\u00eb) et du syndrome de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale, et beaucoup d'\u00e9tudes abordent d\u00e9sormais ces pathologies sur le plan biochimique en dressant leur profil  cytokinique ; -enfin, et c'est plus sp\u00e9cifique \u00e0 la r\u00e9animation, la potentialisation des cat\u00e9cholamines comme nous le verrons dans la partie sur le choc septique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1514,
                    "end": 1721,
                    "text": "(syndrome de d\u00e9tresse  respiratoire aigu\u00eb) et du syndrome de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale, et beaucoup d'\u00e9tudes abordent d\u00e9sormais ces pathologies sur le plan biochimique en dressant leur profil  cytokinique ;",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Effets recherch\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les effets ind\u00e9sirables des cortico\u00efdes sont multiples : -hyperglyc\u00e9mie par de multiples effets synergiques : stimulation de la glycog\u00e9nolyse, de la n\u00e9oglucogen\u00e8se avec comme substrats les produits de l'activation de la lipolyse et de la prot\u00e9inolyse, cr\u00e9ation d'une r\u00e9sistance p\u00e9riph\u00e9rique \u00e0 l'insuline et inhibition de la synth\u00e8se protidique ; -hypertension art\u00e9rielle que l'on pourrait plut\u00f4t classer, dans le cadre de la r\u00e9animation, dans les effets recherch\u00e9s ; -h\u00e9morragie digestive ; -immunod\u00e9pression, avec majoration des complications infectieuses ; -ost\u00e9oporose par activation des ost\u00e9oclastes et inhibition des ost\u00e9oblastes, avec baisse des r\u00e9serves calciques par inhibition de l'absorption digestive et stimulation de l'excr\u00e9tion r\u00e9nale de calcium ; -augmentation du risque de neuromyopathie de r\u00e9animation (11), en particulier en association aux curares ; -d\u00e9compensation de pathologies psychiatriques ; -hyperpilosit\u00e9, fragilit\u00e9 cutan\u00e9e et ob\u00e9sit\u00e9 cushingo\u00efde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets ind\u00e9sirables"
        },
        {
            "text": "L'enzyme cl\u00e9 du m\u00e9tabolisme des cortico\u00efdes est le CYP3A4 (cytochrome P 450 h\u00e9patique). Les caract\u00e9ristiques de cette enzyme d\u00e9terminent la clairance des cortico\u00efdes : -un grand nombre d'autres substrats m\u00e9dicamenteux (nombreuses benzodiaz\u00e9pines, nombreux antir\u00e9troviraux, th\u00e9ophylline, warfarine, fentanyl, \u00e9rythromycine\u2026) peuvent entrer en comp\u00e9tition avec les cortico\u00efdes ; -une grande variabilit\u00e9 interindividuelle, son activit\u00e9 pouvant varier d'un facteur 10 d'une personne \u00e0 l'autre. Des tests sont en d\u00e9veloppement pour pouvoir \u00e9valuer facilement cette activit\u00e9 chez un patient donn\u00e9 (12) ; -l'inhibition par certaines classes m\u00e9dicamenteuses comme les imidazol\u00e9s ; -l'activation par les m\u00e9dicaments dits \u00ab inducteurs enzymatiques \u00bb (carbamaz\u00e9pine, rifampicine\u2026). \u00c0 ces multiples d\u00e9terminants de la clairance des cortico\u00efdes doit s'ajouter le fait que le bas d\u00e9bit h\u00e9patique est fr\u00e9quent en cas de choc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9limination"
        },
        {
            "text": "Les indications des corticoth\u00e9rapies sont multiples. Dans l'asthme aigu grave, la corticoth\u00e9rapie doit \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 une dose d'attaque de 1 \u00e0 2 mg/kg (13), en association aux autres traitements plus rapidement actifs sur le bronchospasme. L'insuffisance surr\u00e9nalienne aigu\u00eb (h\u00e9morragie bilat\u00e9rale des surr\u00e9nales, destruction par la tuberculose, causes toxiques, \u2026) est bien s\u00fbr trait\u00e9e par les cortico\u00efdes, \u00e0 doses substitutives qu'il faut majorer en cas de stress (chirurgical ou autre). Dans la d\u00e9compensation aigu\u00eb des BPCO, on recommande actuellement la prednisolone, \u00e0 la dose de 40 mg/j pendant 10 jours chez les patients dont le VEMS de base est inf\u00e9rieur \u00e0 50 % de la valeur th\u00e9orique (14). La pneumocystose compliquant l'infection par le VIH rel\u00e8ve classiquement (15, 16) d'une corticoth\u00e9rapie en plus du traitement anti-bact\u00e9rien, avec un b\u00e9n\u00e9fice en terme de mortalit\u00e9 \u00e0 la phase aigu\u00eb et un moindre recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique. \u00c0 l'inverse, les observations laissent supposer que ce traitement pourrait ne pas \u00eatre efficace dans les pneumocystoses survenant sur un autre terrain (17). Les recherches actuelles pr\u00e9cisent que le m\u00e9canisme d'activation macrophagique d\u00fb \u00e0 Pneumocystis carinii se fait \u00e0 travers NF-kappaB (18). Signalons de plus que l'on peut retrouver sur le m\u00eame terrain une tuberculose et qu'on a rapport\u00e9 des cas o\u00f9 elle \u00e9tait cliniquement prise pour une pneumocystose (19) ; une prescription de corticoth\u00e9rapie, en l'absence d'antituberculeux, peut alors entra\u00eener des complications allant jusqu'au choc septique \u00e0 Mycobacterium tuberculosis (20). La BOOP (bronchiolitis obliterans organizing pneumonia) est un syndrome caract\u00e9ris\u00e9 par une l\u00e9sion inflammatoire p\u00e9ribronchique avec fibrose alv\u00e9olaire, de causes multiples (infectieuse par l\u00e9gionelle, chlamydia, CMV, post-radique, post transplantation m\u00e9dullaire, associ\u00e9 \u00e0 certaines connectivites et certains cancers mais le plus souvent idiopathique). La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte respiratoire est tr\u00e8s variable mais elle justifie parfois une hospitalisation en r\u00e9animation. Le traitement repose sur une corticoth\u00e9rapie, la plus pr\u00e9coce possible, \u00e0 la dose de 1 mg/kg/j pendant un mois, puis d\u00e9croissance progressive sur un an. Au cours de la tuberculose, l'int\u00e9r\u00eat de la corticoth\u00e9rapie semble d\u00e9pendre du site anatomique infect\u00e9 (21) : elle diminue le nombre de d\u00e9c\u00e8s et de s\u00e9quelles dans les m\u00e9ningites tuberculeuses (22), ainsi que le nombre de complications dans les localisations p\u00e9riton\u00e9ales (23), elle acc\u00e9l\u00e8re l'am\u00e9lioration clinique dans la pleur\u00e9sie (24), diminue le nombre de d\u00e9c\u00e8s et le recours \u00e0 la chirurgie dans les atteintes du p\u00e9ricarde (25, 26), am\u00e9liore la sensibilit\u00e9 aux anti-tuberculeux (27) et elle semble tr\u00e8s utile dans les miliaires. Les localisations osseuses, r\u00e9nales et ganglionnaires ne sont pas des indications au traitement. La posologie est de 60 \u00e0 80 mg/j pendant 15 jours, suivie d'une d\u00e9croissance progressive. Dans la prise en charge des traumatismes cr\u00e2niens et m\u00e9dullaires, la place de la corticoth\u00e9rapie est toujours discut\u00e9e (28, 29). Une \u00e9tude internationale randomis\u00e9e en double aveugle, l'essai CRASH (Corticosteroid Randomisation After Significant Head Injury, www.crash.lshtm.ac.uk), a \u00e9t\u00e9 mis en route pour d\u00e9terminer les effets de 48 heures d'administration de cortico\u00efdes intraveineux contre placebo sur la mortalit\u00e9 et les s\u00e9quelles neurologiques chez des traumatis\u00e9s cr\u00e2niens adultes avec alt\u00e9ration de la conscience. Cette \u00e9tude a recrut\u00e9 \u00e0 ce jour plus de 7 000 patients et devrait pouvoir statuer sur cette indication. De nombreuses pathologies auto-immunes trait\u00e9es par cortico\u00efdes comme la myasth\u00e9nie (30) peuvent, \u00e0 l'occasion d'une d\u00e9compensation, \u00eatre prises en charge en r\u00e9animation. Une m\u00e9ta analyse (31) a regroup\u00e9 les diff\u00e9rents essais contr\u00f4l\u00e9s et randomis\u00e9s qui ont \u00e9tudi\u00e9 l'efficacit\u00e9 des cortico\u00efdes donn\u00e9s en pr\u00e9-extubation, sans mettre en \u00e9vidence de diminution du nombre de r\u00e9-intubations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICATIONS CLASSIQUES"
        },
        {
            "text": "Le choc septique est une pathologie classique de la r\u00e9animation, que ce soit comme motif d'admission ou comme complication de tout \u00e9tat infectieux. Les donn\u00e9es fran\u00e7aises pour l'ann\u00e9e 2000 (32) ont rapport\u00e9 9,7 chocs septiques pour 100 admissions en r\u00e9animation, avec un taux de mortalit\u00e9 de 55,9 % pour ces patients. L'importance de ces chiffres fait comprendre la motivation des m\u00e9decins confront\u00e9s \u00e0 cette pathologie \u00e0 trouver des traitements compl\u00e9mentaires \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie et aux cat\u00e9cholamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les cortico\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s depuis 1963 (33) dans le choc septique. Les premiers essais avaient en commun l'utilisation de fortes doses (en g\u00e9n\u00e9ral 30 mg/kg par prise) sur une dur\u00e9e tr\u00e8s courte (en g\u00e9n\u00e9ral 1 ou 3 jours). Sur 9 \u00e9tudes (33-41) prospectives, randomis\u00e9es et contr\u00f4l\u00e9es, dont 5 en double aveugle, une seule a rapport\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice au traitement (35). Deux m\u00e9ta-analyses (42, 43) regroupant ces \u00e9tudes confirment l'absence de b\u00e9n\u00e9fice d'une corticoth\u00e9rapie \u00e0 dose \u00e9lev\u00e9e. L'id\u00e9e de ce protocole court \u00e0 forte posologie a donc \u00e9t\u00e9, \u00e0 juste titre, abandonn\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les premiers essais"
        },
        {
            "text": "Deux nouveaux concepts ont relanc\u00e9 la recherche sur cette indication des cortico\u00efdes. Le premier est l'id\u00e9e que le choc septique est associ\u00e9 \u00e0 une insuffisance surr\u00e9nalienne relative. Les m\u00e9canismes \u00e9voqu\u00e9s sont multiples (44) : destruction h\u00e9morragiques des surr\u00e9nales, bas d\u00e9bit surr\u00e9nalien, \u00e9puisement apr\u00e8s l'\u00e9tat de stress prolong\u00e9 que constitue l'\u00e9tat de choc, r\u00e9trocontr\u00f4le n\u00e9gatif par certaines cytokines, effets m\u00e9dicamenteux (\u00e9tomidate, k\u00e9toconazole, ph\u00e9nobarbital, ph\u00e9nyto\u00efne). Cet \u00e9tat se compliquerait d'une r\u00e9sistance p\u00e9riph\u00e9rique aux cortico\u00efdes, de m\u00e9canisme encore mal compris. Certaines cytokines pourraient stimuler leur d\u00e9gradation locale en m\u00e9tabolites inactifs et diminuer le nombre de leurs r\u00e9cepteurs. Le deuxi\u00e8me concept est l'id\u00e9e d'une r\u00e9elle synergie biologique entre cortico\u00efdes et cat\u00e9cholamines (45). On a en effet pu observer que le gain h\u00e9modynamique de la corticoth\u00e9rapie dans le choc septique \u00e9tait plus marqu\u00e9 chez les patients trait\u00e9s par cat\u00e9cholamines depuis plus de 72 heures, par rapport \u00e0 des traitements plus r\u00e9cents (46, 47). Un examen histologique du myocarde des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s retrouvait une diminution nette de la densit\u00e9 tissulaire de r\u00e9cepteur b\u00eata-adr\u00e9nergiques apr\u00e8s 72 heures de traitement par cat\u00e9cholamines sans cortico\u00efdes, tandis que cette densit\u00e9 \u00e9tait plus proche de la normale, voir normalis\u00e9e, chez les patients ayant \u00e9galement re\u00e7u des cortico\u00efdes. C'est donc en s'opposant \u00e0 la diminution progressive du nombre de leurs r\u00e9cepteurs que les cortico\u00efdes pourraient potentialiser la r\u00e9ponse h\u00e9modynamique aux cat\u00e9cholamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouveaux concepts"
        },
        {
            "text": "Prenant en compte ces nouvelles donn\u00e9es, la recherche s'est port\u00e9e sur une corticoth\u00e9rapie \u00e0 doses \u00ab substitutives \u00bb pour une dur\u00e9e plus longue que ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment propos\u00e9. Les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreuses, d'une part pour \u00e9tablir la posologie efficace (52-55), d'autre part pour cibler la population pouvant en tirer b\u00e9n\u00e9fice, c'est-\u00e0dire en fait \u00e9tablir une d\u00e9finition biologique de l'insuffisance surr\u00e9nalienne relative (48-51). Les \u00e9tudes prospectives, randomis\u00e9es, contr\u00f4l\u00e9es contre placebo en double aveugle (52-55) ont montr\u00e9 une am\u00e9lioration significative de la survie dans les groupes trait\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les essais th\u00e9rapeutiques r\u00e9cents"
        },
        {
            "text": "Les cortico\u00efdes doivent \u00eatre prescrits dans tout choc septique requ\u00e9rant un traitement par cat\u00e9cholamines, apr\u00e8s pr\u00e9l\u00e8vement sanguin pour rechercher une insuffisance surr\u00e9nalienne relative. \u00c9tant donn\u00e9 le r\u00e9el b\u00e9n\u00e9fice potentiel du traitement, on le d\u00e9butera sans attendre les r\u00e9sultats biologiques et il sera secondairement arr\u00eat\u00e9 en l'absence de preuve d'une insuffisance surr\u00e9nalienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "En pratique"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic biologique d'insuffisance surr\u00e9nalienne relative repose actuellement sur la r\u00e9alisation d'un test au synacth\u00e8ne (250 \u03bcg d'ACTH exog\u00e8ne). On dose le cortisol juste avant l'injection (t0), puis une heure plus tard (t60). Quatre cas de figure se pr\u00e9sentent (Tableau 1). Le protocole th\u00e9rapeutique actuellement utilis\u00e9 associe 200 mg/j d'hydrocortisone en quatre prises avec 50 \u03bcg/j de fludrocortisone pendant 7 jours. Un essai (CORTICUS) est en cours pour tester l'int\u00e9r\u00eat de l'hydrocortisone seule.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "En pratique"
        },
        {
            "text": "Le syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb est une entit\u00e9 aux causes multiples qui associe des l\u00e9sions de la barri\u00e8re alv\u00e9olocapillaire avec augmentation de perm\u00e9abilit\u00e9 \u00e0 une importante r\u00e9action inflammatoire, tant pulmonaire que syst\u00e9mique. L'id\u00e9e que le traitement puisse inclure un m\u00e9dicament anti-inflammatoire para\u00eet donc naturelle. Ce traitement a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, puisqu'une \u00e9tude de 1967 rapportait d\u00e9j\u00e0 que 9 patients sur 12 souffrant d'un SDRA avaient \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par cortico\u00efdes (56). Depuis cette date, on conna\u00eet bien mieux la part inflammatoire du SDRA, et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que, dans le cadre de cette pathologie, une \u00e9l\u00e9vation importante de la concentration de marqueurs inflammatoires (les cytokines TNF-alpha, IL-1 b\u00eata, IL-6 et IL-8) \u00e9tait significativement corr\u00e9l\u00e9e avec une augmentation de la mortalit\u00e9, que le dosage soit pratiqu\u00e9 dans le plasma (57) ou dans un LBA (58). Malgr\u00e9 l'anciennet\u00e9 de cette indication et de nombreuses recherches, la place de la corticoth\u00e9rapie reste encore imparfaitement \u00e9lucid\u00e9e. Doit-on y avoir recours ? \u00c0 quel stade de l'\u00e9volution de la maladie ? \u00c0 quelle dose et pendant combien temps ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "M\u00eame si une conduite \u00e0 tenir pr\u00e9cise n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, des r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 certaines questions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes animales sont nombreuses. Presque toutes donnent, dans la limite de leur extrapolation \u00e0 l'homme, des arguments en faveur du traitement du SDRA par cortico\u00efdes. La plus r\u00e9cente (59) s'est int\u00e9ress\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de la corticoth\u00e9rapie (m\u00e9thylprednisolone) chez le rat apr\u00e8s un SDRA induit. Elle a rapport\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice au traitement tant sur les tests in vivo de m\u00e9canique respiratoire (\u00e9lastance, r\u00e9sistance et pressions) que sur les tests in vitro post-mortem (notamment le degr\u00e9 de fibrose).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exp\u00e9rimentation animale"
        },
        {
            "text": "Trois \u00e9tudes prospectives, contr\u00f4l\u00e9es et randomis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es dans les ann\u00e9es 80. Toutes portaient sur des patients jug\u00e9s \u00e0 risque de SDRA. Le traitement test\u00e9 \u00e9tait la m\u00e9thylprednisolone \u00e0 forte dose (30 mg/kg toutes les 6 heures), contre placebo. La dur\u00e9e de traitement \u00e9tait courte : 48 heures pour la premi\u00e8re \u00e9tude et 24 heures pour les deux autres. L'\u00e9tude la plus ancienne (60) a port\u00e9 sur 81 patients sous ventilation m\u00e9canique. Elle concluait \u00e0 la survenue plus fr\u00e9quente d'infections (p = 0,001) et de SDRA (p = 0,008) chez les patients trait\u00e9s. L'\u00e9tude suivante (61) a port\u00e9 sur 304 patients infect\u00e9s. Elle retrouvait d'une part, une tendance (p = 0,1) \u00e0 l'augmentation du nombre de SDRA chez les patients trait\u00e9s, d'autre part, une surmortalit\u00e9 significative chez les patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 un SDRA sous traitement par rapport au groupe placebo (p = 0,004). La derni\u00e8re \u00e9tude (41) a port\u00e9 sur 75 patients en \u00e9tat de choc septique. Elle ne mettait en \u00e9vidence aucune diff\u00e9- \u00c9tude chez le patient en phase aigu\u00eb de SDRA Une \u00e9tude prospective, contr\u00f4l\u00e9e et randomis\u00e9e (62) a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que les trois pr\u00e9c\u00e9dentes et a port\u00e9 sur la phase aigu\u00eb du SDRA. Elle a regroup\u00e9 99 patients soufrant de SDRA de causes diverses. Le traitement propos\u00e9 \u00e9tait le m\u00eame que dans les \u00e9tudes pr\u00e9ventives : 24 heures de m\u00e9thylprednisolone \u00e0 30 mg/kg toutes les 6 heures contre placebo. Elle n'a pas retrouv\u00e9 de diff\u00e9rence significative entre les deux groupes en terme de mortalit\u00e9 et de gu\u00e9rison.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes du traitement pr\u00e9ventif chez le patient \u00e0 risque"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes s'int\u00e9ressant au traitement pr\u00e9coce du SDRA en phase aigu\u00eb n'ayant pas retrouv\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat de la corticoth\u00e9rapie, il \u00e9tait logique de rechercher quelle pouvait \u00eatre sa place dans la phase tardive de ce syndrome. Cette phase, dite \u00ab fibroprolif\u00e9rative \u00bb, a en effet une forte composante inflammatoire \u00e0 l'origine de l'emballement du processus de r\u00e9paration tissulaire par les fibroblastes qui va aboutir \u00e0 la fibrose pulmonaire. Dans une revue de la litt\u00e9rature (63) Dreyfuss et coll. ont r\u00e9pertori\u00e9 11 \u00e9tudes descriptives de 1978 \u00e0 1998 concernant la corticoth\u00e9rapie en phase tardive de SDRA. Toutes utilisaient des doses plus faibles de m\u00e9thylprednisolone (1 \u00e0 8 mg/kg/j pour la plupart), pour des dur\u00e9es de traitement prolong\u00e9es (environ un mois), suivies d'une d\u00e9croissance progressive. Dans tous les cas, les taux de survie \u00e9taient encourageants (70 % \u00e0 80 % en g\u00e9n\u00e9ral) laissant supposer que les cortico\u00efdes \u00e9taient efficaces dans cette indication pr\u00e9cise. Toutes ont mentionn\u00e9 la difficult\u00e9 du diagnostic d'entr\u00e9e en phase fibroprolif\u00e9rative (d\u00e9finition histologique) et il avait fallu recourir fr\u00e9quemment \u00e0 une biopsie pulmonaire \u00e0 thorax ouvert (64) . Une seule \u00e9tude prospective, randomis\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e a pour l'instant abouti (65) . Elle portait sur 24 patients dont les crit\u00e8res d'entr\u00e9e en phase tardive \u00e9taient simplifi\u00e9s : pas de biopsie, mais une simple absence d'am\u00e9lioration du score LIS (lung injury score) apr\u00e8s 7 jours de SDRA. Le traitement reposait sur la m\u00e9thylprednisolone (2 mg/kg en bolus, puis 2 mg/kg/j pendant 14 jours, puis 1 mg/kg/j pendant 7 jours, puis 0,5 mg/kg/j pendant 7 jours, puis arr\u00eat sur quatre jours, soit 32 jours au total) et \u00e9tait \u00e9valu\u00e9 contre placebo. On avait retrouv\u00e9 une corr\u00e9lation significative entre la corticoth\u00e9rapie et une am\u00e9lioration du score LIS (p < 0,001), une diminution du nombre de d\u00e9faillances visc\u00e9rales (p < 0,001) et une baisse de la mortalit\u00e9 en r\u00e9animation (p = 0,002) et \u00e0 l'h\u00f4pital (p = 0,03). Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour sa m\u00e9thodologie (faible effectif, changement de groupe de la moiti\u00e9 du groupe placebo en cours d'\u00e9tude et plus grande gravit\u00e9 clinique probable du groupe placebo).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1164,
                    "end": 1168,
                    "text": "(64)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1246,
                    "end": 1250,
                    "text": "(65)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes chez le patient en phase tardive de SDRA"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9cente (66) a \u00e9valu\u00e9, chez les patients survivants de SDRA, les s\u00e9quelles respiratoires retrouv\u00e9es \u00e0 3, 6 et 12 mois de la sortie de r\u00e9animation. Elle a mis en \u00e9vidence que l'absence de corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale pendant l'hospitalisation \u00e9tait significativement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 une meilleure r\u00e9cup\u00e9ration fonctionnelle. Toutefois, le fait de n'avoir pas diff\u00e9renci\u00e9 les diff\u00e9rents protocoles de corticoth\u00e9rapie utilis\u00e9s rend ce r\u00e9sultat difficile \u00e0 interpr\u00e9ter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude sur les s\u00e9quelles du SDRA chez les survivants"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude prospective, randomis\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e, multicentrique, organis\u00e9e par le NIH (National Institute of Health), concernant le traitement de la phase tardive du SDRA vient de se terminer aux \u00c9tats-Unis : 180 patients ont \u00e9t\u00e9 inclus et les r\u00e9sultats seront connus dans quelques mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude en cours"
        },
        {
            "text": "On a cit\u00e9 plus haut l'int\u00e9r\u00eat des cortico\u00efdes dans les m\u00e9ningites tuberculeuses. Leur usage \u00e0 la phase aigu\u00eb des autres m\u00e9ningites bact\u00e9riennes tend \u00e0 se d\u00e9velopper depuis un article paru en novembre 2002 dans le New England Journal of Medicine (67) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "(67)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA M\u00c9NINGITE BACT\u00c9RIENNE"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es chez l'animal ont montr\u00e9 que la lyse bact\u00e9rienne induite par le traitement antibiotique \u00e9tait responsable d'une inflammation de l'espace sous-arachno\u00efdien, pouvant contribuer \u00e0 l'aggravation de l'\u00e9volution. Ces \u00e9tudes ont \u00e9galement montr\u00e9 que l'usage d'antiinflammatoires r\u00e9duisait l'inflammation du LCR et les s\u00e9quelles neurologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Toute m\u00e9ningite bact\u00e9rienne aigu\u00eb av\u00e9r\u00e9e sur l'\u00e9tude initiale du LCR peut \u00eatre susceptible de b\u00e9n\u00e9ficier d'une corticoth\u00e9rapie. Cependant, en raison de son efficacit\u00e9, on peut \u00e9tendre les indications du traitement associant antibiotiques et cortico\u00efdes qui peut \u00eatre instaur\u00e9 avant la ponction lombaire chez tous les patients suspects de m\u00e9ningite et devant b\u00e9n\u00e9ficier d'un scanner c\u00e9r\u00e9bral avant la r\u00e9alisation de la ponction (coma, oed\u00e8me papillaire ou signe de localisation neurologique tel qu'une h\u00e9mipar\u00e9sie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Le protocole reconnu aujourd'hui consiste \u00e0 d\u00e9buter le traitement cortico\u00efde au plus tard dans le quart d'heure pr\u00e9c\u00e9dant la mise en route des antibiotiques (voire au m\u00eame moment que les antibiotiques, mais pas apr\u00e8s). L'agent utilis\u00e9 est la dexam\u00e9thasone, \u00e0 la dose de 10 mg toutes les 6 heures pendant 4 jours, en intraveineux direct.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s de traitement"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte, l'utilisation pr\u00e9coce de la dexam\u00e9thasone att\u00e9nue les risques \u00e0 la fois d'\u00e9volution d\u00e9favorable et de d\u00e9c\u00e8s, mais le traitement anti-inflammatoire n'a pas d'effet pr\u00e9ventif des s\u00e9quelles neurologiques (perte d'audition par exemple). Cette constatation pourrait s'expliquer par une survie plus importante des formes les plus graves dans le groupe trait\u00e9 par cortico\u00efdes, ne permettant pas de conclure \u00e0 une diff\u00e9rence significative avec le groupe placebo. De plus, l'effet b\u00e9n\u00e9fique semble plus important dans le cadre des m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoques (mais le sous-groupe des m\u00e9ningites \u00e0 m\u00e9ningocoques \u00e9tait beaucoup plus faible dans cette \u00e9tude). Il faut \u00e9galement pr\u00e9ciser que ce traitement n'augmente pas le risque d'h\u00e9morragie digestive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "On recommande actuellement d'administrer tr\u00e8s pr\u00e9cocement les cortico\u00efdes en association \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie dans tous les cas de m\u00e9ningite bact\u00e9rienne aigu\u00eb de l'adulte, en raison de ses effets favorables sur l'\u00e9volution de la maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Le SARS (severe acute respiratory syndrome), infection pulmonaire \u00e0 coronavirus (le SARS-CoV), a \u00e9t\u00e9 au coeur de l'actualit\u00e9 au printemps 2003 et n'est cit\u00e9 ici que comme exemple des nouvelles indications controvers\u00e9es de corticoth\u00e9rapie qui risquent de poser probl\u00e8me dans l'avenir en pratique de r\u00e9animation. Le traitement par cortico\u00efdes se basait sur l'id\u00e9e qu'une inflammation pulmonaire participait largement \u00e0 la physiopathologie de cette maladie. Depuis la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie, des \u00e9tudes (68-70) ont confirm\u00e9 cette premi\u00e8re impression en retrouvant chez les patients atteints des concentrations plasmatiques de cytokines proinflammatoires significativement plus \u00e9lev\u00e9es que dans une population t\u00e9moin. Les taux d'IL-8 et de TNF-alpha, en particulier, mettaient plus d'un mois pour se normaliser apr\u00e8s la sortie de l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE SARS"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes descriptives r\u00e9alis\u00e9es sont parfois contradictoires mais sont globalement en faveur d'un int\u00e9r\u00eat de la corticoth\u00e9rapie (71, 72) et, dans le climat d'urgence \u00e9pid\u00e9mique, aucune \u00e9tude prospective, randomis\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Le protocole de prise en charge de cette pathologie s'est g\u00e9n\u00e9ralement standardis\u00e9 autour de l'association suivante : corticoth\u00e9rapie (m\u00e9thylprednisolone), antibioth\u00e9rapie (diverses combinaisons propos\u00e9es), antiviraux (ribavirine), isolement et traitements symptomatiques appropri\u00e9s \u00e0 chaque cas. La posologie de cortico\u00efdes finalement retenue (73) a \u00e9t\u00e9 la suivante : m\u00e9thylprednisolone 1 mg/kg/8 h IV pendant 5 jours, puis 1 mg/kg/12 h IV pendant 5 jours, puis 0,5 mg/kg/ 12 h PO pendant 5 jours, puis 0,5 mg/kg/24 h PO pendant 3 jours, puis 0,25 mg/kg/24 h PO pendant 3 jours, puis arr\u00eat. En cas d'aggravation clinique, radiologique ou biologique, le protocole pr\u00e9voyait un passage en corticoth\u00e9rapie \u00ab puls\u00e9e \u00bb : m\u00e9thylprednisolone 500 mg/12 h IV pendant 48 h puis retour au protocole de base.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "(71,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "72)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE SARS"
        },
        {
            "text": "Les cortico\u00efdes sont une classe th\u00e9rapeutique omnipr\u00e9sente en service de r\u00e9animation. Leur \u00e9ventail d'indications classique s'enrichit de plusieurs sujets d'actualit\u00e9 : -le choc septique o\u00f9 ils doivent \u00eatre prescrits en se basant sur le r\u00e9sultat d'un test au synacth\u00e8ne, pour palier l'insuffisance surr\u00e9nalienne relative et am\u00e9liorer la r\u00e9ponse aux cat\u00e9cholamines ; -la m\u00e9ningite bact\u00e9rienne o\u00f9 ils servent \u00e0 limiter l'inflammation sous-arachno\u00efdienne et doivent \u00eatre d\u00e9but\u00e9s pr\u00e9cocement, dans l'id\u00e9al 15 minutes avant l'antibioth\u00e9rapie, et poursuivis pendant quatre jours ; -le SDRA o\u00f9 l'avenir est sans doute \u00e0 une corticoth\u00e9rapie de longue dur\u00e9e chez les patients dont la pathologie \u00e9volue tardivement sur un mode fibroprolif\u00e9ratif. Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude du NIH ne sont, \u00e0 la date de la r\u00e9daction de cet article, pas encore connus. D'autres indications seront certainement propos\u00e9es dans l'avenir, que ce soit pour des pathologies anciennes de r\u00e9animation ou pour de nouvelles affections d'apparition brutale comme dans l'exemple du SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Corticosteroid-binding globulin modulates cortisol concentration responses to a given production rate",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmaun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Endocrinol Metab",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "764--773",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Corticosteroid-binding globulin influences kinetic parameters of plasma cortisol transport and clearance",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Endocrinol Metab",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "770--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Methylprednisolone achieves greater concentrations in the lung than prednisolone. A pharmacokinetic analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Greos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vichyanond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bloedow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "586--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Early methylprednisolone treatment for septic syndrome and the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Slotman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Metz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1032--1038",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "High-dose corticosteroids in patients with the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "317",
            "issn": "",
            "pages": "1565--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Au vu des \u00e9tudes cliniques, quels sont les arguments pour l'efficacit\u00e9 des cortico\u00efdes au cours du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ricard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lassence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Reanim Urg",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "670--676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Fibroproliferative phase of ARDS. Clinical findings and effects of corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Belenchia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Estes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El Torky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leeper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "943--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effect of prolonged methylprednisolone therapy in unresolving acute respiratory distress syndrome. A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Headley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "159--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Canadian Critical Care Trials Group. One-year outcomes in survivors of the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tansey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "683--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Dexamethasone in adults with bacterial meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Beek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "1549--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Dynamic changes of plasma cytokine levels in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Zhonghua Nei Ke Za Zhi",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "643--648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The relationship between serum interleukins and T-lymphocyte subsets in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chin Med J",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "981--985",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Dynamic changes in blood cytokine levels as clinical indicators in severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Chin Med J",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1283--1290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "High dose pulse versus non-pulse corticosteroid regimens in Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Mok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1449--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Retrospective analysis of the corticosteroids treatment on severe acute respiratory syndrome (SARS) Beijing Da Xue Xue Bao",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "16--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Development of a standard treatment protocol for severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "So",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1615--1622",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Arbre d\u00e9cisionnel en fonction de la r\u00e9ponse au test de l'ACTH.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}