{
    "paper_id": "bc282aba7265e2890098d250fcbd4cc84afcc288",
    "metadata": {
        "title": "Ni\u00f1os con c\u00e1ncer e infecci\u00f3n viral respiratoria: epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y posibles tratamientos Children with cancer and respiratory viral infection: epidemiology, diagnosis and treatment options",
        "authors": [
            {
                "first": "Jes\u00fas",
                "middle": [],
                "last": "Saavedra-Lozano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carmen",
                "middle": [],
                "last": "Garrido",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pilar",
                "middle": [],
                "last": "Catal\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Felipe",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "informaci\u00f3n del art\u00edculo Historia del art\u00edculo: Recibido el 22 de octubre de 2009 Aceptado el 30 de abril de 2010 On-line el 22 de diciembre de 2010",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Infecci\u00f3n viral respiratoria C\u00e1ncer pedi\u00e1trico Inmunodeprimido PCR Antivirales r e s u m e n La infecci\u00f3n por virus respiratorios adquirida en la comunidad es la causa m\u00e1s frecuente de infecci\u00f3n febril en ni\u00f1os, y una causa importante a tener en cuenta en ni\u00f1os con c\u00e1ncer. A pesar de ello, no existen apenas estudios bien dise\u00f1ados y controlados en esta poblaci\u00f3n, lo que dificulta conocer la importancia y comportamiento de estos virus en ni\u00f1os inmunocomprometidos as\u00ed como su manejo. Las nuevas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico en microbiolog\u00eda basadas en PCR abren m\u00faltiples oportunidades para realizar un diagn\u00f3stico precoz, evitando la diseminaci\u00f3n del virus y permitiendo la aplicaci\u00f3n de medidas terap\u00e9uticas correctas. Por todo ello, parece importante dise\u00f1ar estudios prospectivos, comparativos para evaluar este tipo de infecciones en ni\u00f1os con c\u00e1ncer. En esta revisi\u00f3n se recopilan los principales estudios publicados en la literatura, evaluando la epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y manejo de ni\u00f1os con c\u00e1ncer e infecci\u00f3n por virus respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Community-adquired respiratory viral infection is the most common cause of febrile infection in children, and an important cause of infection to consider in children with cancer. Nevertheless, there are few well-designed, controlled studies in this population, which makes it difficult to understand the importance, behaviour and management of these viruses in immunocompromised children. New diagnostic techniques in PCR-based microbiology\"could provide many opportunities for early diagnosis, preventing the spread of the virus and to implement the correct therapy. It is important to design appropriate prospective studies to assess these types of infections in children with cancer. In this review we analyse the main studies published in the literature, evaluating the epidemiology, diagnosis and management of children with cancer and respiratory viral infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "infecci\u00f3n 5 . Adem\u00e1s, la diseminaci\u00f3n de estos virus se realiza por v\u00eda a\u00e9rea y por contacto, lo que hace que la transmisi\u00f3n a ni\u00f1os con c\u00e1ncer se produzca con mucha facilidad 6, 7 . Resulta llamativo, sin embargo, los pocos estudios prospectivos, apropiadamente realizados, encontrados en la literatura que hayan analizado adecuadamente la infecci\u00f3n viral respiratoria en ni\u00f1os con c\u00e1ncer, lo que podr\u00eda deberse a una infravaloraci\u00f3n de su papel en estos pacientes, a una terapia viral poco efectiva hasta la fecha, y a las limitaciones diagn\u00f3sticas para la detecci\u00f3n de virus, situaci\u00f3n que est\u00e1 cambiando en los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, recientemente estamos viendo un mayor reconocimiento de estas infecciones como causa de importante morbimortalidad y fracaso de injerto en pacientes inmunodeprimidos (ID) [8] [9] [10] [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 11,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 178,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 180,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 808,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 812,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 817,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 822,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Asimismo, se desconoce la importancia de las infecciones virales tras el uso de nuevas terapias, concretamente tratamientos biol\u00f3gicos en el c\u00e1ncer, con aumento del riesgo de infecci\u00f3n por la inmunosupresi\u00f3n asociada. Entre los m\u00e1s usados en pediatr\u00eda, rituximab, que ha demostrado utilidad en linfomas B, produce hipogammaglobulinemia mantenida, siendo los estudios controvertidos respecto al aumento de infecciones oportunistas, y concretamente, no hay estudios que demuestren aumento de infecci\u00f3n por virus respiratorios en ni\u00f1os 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Estudios realizados en la d\u00e9cada de los noventa del siglo xx describen alg\u00fan tipo de infecci\u00f3n viral respiratoria en un tercio de los episodios febriles que sufren los ni\u00f1os con c\u00e1ncer, siendo el rinovirus, virus respiratorio sincitial (VRS), parainfluenza (VPI) y adenovirus, los m\u00e1s frecuentemente implicados 14, 15 . Estos estudios utilizan como m\u00e9todos diagn\u00f3sticos el cultivo viral y la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos virales. En un estudio epidemiol\u00f3gico retrospectivo espa\u00f1ol reciente en ni\u00f1os con c\u00e1ncer, el VRS fue el virus respiratorio aislado con m\u00e1s frecuencia (42%), seguido de influenza (29%), adenovirus (17%) y VPI (12%) 16 . No obstante, este estudio tiene la limitaci\u00f3n de presentar s\u00f3lo 24 aislamientos en un periodo de 14 a\u00f1os, lo cual lo hace, probablemente, menos representativo. En este estudio, el n\u00famero de ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas (IRVB) fue de cuatro casos (21%), tres de ellos por VRS y uno por influenza. Dos ni\u00f1os fallecieron, ambos con infecci\u00f3n por VRS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 317,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Tras el desarrollo de nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas se ha visto un aumento de resultados positivos para virus respiratorios y que otros virus podr\u00edan tambi\u00e9n tener un impacto importante en la poblaci\u00f3n ID, como es el caso del rinovirus, cuyo papel anteriormente no se conoc\u00eda bien. As\u00ed, un estudio prospectivo realizado en Finlandia en ni\u00f1os con leucemia hospitalizados por fiebre detect\u00f3 una infecci\u00f3n respiratoria viral en 61 de los 138 (44%) procesos febriles estudiados 10 . En este estudio se utilizaron como m\u00e9todos diagn\u00f3sticos el cultivo viral y la detecci\u00f3n antig\u00e9nica por medio de inmunofluorescencia (IF) para algunos virus, y m\u00e9todos de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para otros. Las muestras analizadas se obtuvieron mediante exudado nasal 10 . Los virus m\u00e1s frecuentemente detectados fueron rinovirus (51% de aislamientos), VRS (25%), bocavirus humano (BVh), VPI e influenza (11% cada uno). Otros virus aislados con menos frecuencia fueron adenovirus (5%) y coronavirus (2%). No hubo ning\u00fan aislamiento de metapneumovirus (MTPh). La mayor\u00eda de los casos (78%) fueron adquiridos en la comunidad. S\u00f3lo hubo dos casos (3,9%) que progresaron a neumon\u00eda (VRS y rinovirus), con dos fallecimientos (ambos con rinovirus aislado: uno con una sepsis bacteriana y otro con aspergilosis invasiva). Christensen et al 17 analizaron de forma prospectiva 250 episodios febriles en ni\u00f1os con leucemia, con un aislamiento protector estricto, detectando virus \u00fanicamente en un 6% de los casos (13% con infecci\u00f3n dual viral-bacteriana) mediante t\u00e9cnicas de PCR en secreciones nasofar\u00edngeas, siendo el rinovirus, nuevamente, el m\u00e1s frecuentemente aislado (todo el a\u00f1o), seguido del VRS (primavera-invierno). La mayor\u00eda de estas infecciones no progresaron a neumon\u00eda y la mortalidad fue baja (un caso de neumon\u00eda por VRS). La linfopenia fue un factor de riesgo de hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 765,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1328,
                    "end": 1330,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Un estudio prospectivo reciente para investigar infecci\u00f3n por virus respiratorios como posible agente causal en 90 episodios de neutropenia febril en ni\u00f1os, compara m\u00e9todos diagn\u00f3sticos convencionales detectando un agente infeccioso en el 29% de los episodios, aumentando los resultados positivos hasta un 60% de los casos con la utilizaci\u00f3n de PCR, quedando por aclarar el significado de estos hallazgos 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Algo importante a tener en cuenta a la hora de evaluar este tipo de infecciones es que la mayor\u00eda de los estudios realizados se han basado en diagn\u00f3sticos de pacientes hospitalizados, lo que podr\u00eda infraestimar la frecuencia y sobreestimar la gravedad 11 . Estudios prospectivos recientes en adultos hablan de que cada paciente ID puede presentar dos infecciones virales respiratorias al a\u00f1o 19 , que podr\u00edan correlacionarse con la prevalencia de los virus circulantes en la comunidad 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 394,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por virus respiratorios en ni\u00f1os que han recibido un TPH, aut\u00f3logo o alog\u00e9nico, est\u00e1 igualmente poco estudiada, y se necesitan estudios prospectivos para conocer la epidemiolog\u00eda, relevancia y manejo de estos virus, as\u00ed como para analizar la fiabilidad de las nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Estudios retrospectivos en ni\u00f1os trasplantados previos al uso de PCR describen una incidencia de infecci\u00f3n por virus respiratorios del 11%, con una mortalidad alrededor del 10-14% (VPI, adenovirus, influenza y VRS son los virus m\u00e1s frecuentes) 21, 22 . En los ni\u00f1os que recibieron un TPH alog\u00e9nico el riesgo de infecci\u00f3n viral fue 5 veces mayor. Este riesgo tambi\u00e9n se vio aumentado en el caso de enfermedad de injerto contra hu\u00e9sped (EICH) grado 3-4. La progresi\u00f3n a neumon\u00eda aument\u00f3 cuando la infecci\u00f3n ocurri\u00f3 en los 30 primeros d\u00edas post-trasplante [21] [22] [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 557,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 562,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 567,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Estudios prospectivos m\u00e1s recientes utilizando cultivo viral y PCR como m\u00e9todos diagn\u00f3sticos describen una frecuencia del 21% de infecci\u00f3n por virus respiratorios en ni\u00f1os trasplantados, incluyendo virus como el MTPh y el rinovirus entre los agentes causales 24, 25 . En estos estudios se demuestra que las t\u00e9cnicas de PCR detectan la infecci\u00f3n de forma m\u00e1s precoz y en mayor porcentaje. As\u00ed, el VRS es el virus m\u00e1s frecuente implicado en infecci\u00f3n respiratoria alta (IRVA) e IRVB en los 30 d\u00edas siguientes al TPH, siendo otros virus respiratorios encontrados en este periodo influenza, VPI, adenovirus y rinovirus, este \u00faltimo con un papel controvertido en cuanto a causa de morbi-mortalidad o coinfecci\u00f3n 10 . El MTPh se describe como agente causal m\u00e1s tard\u00edo. El coronavirus y el BVh se han descrito tambi\u00e9n en TPH en ni\u00f1os y adultos desde el uso de la PCR 10, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 709,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 866,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Por otro lado no hay que olvidar que, a pesar de presentar un aislamiento de virus respiratorios, estos ni\u00f1os pueden presentar una infecci\u00f3n bacteriana grave. En la tabla 1 se resumen los estudios epidemiol\u00f3gicos m\u00e1s relevantes en ni\u00f1os con c\u00e1ncer e infecci\u00f3n viral respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Conocer el periodo de incubaci\u00f3n de las infecciones por virus respiratorios es esencial para la investigaci\u00f3n, el control de la infecci\u00f3n nosocomial y el uso de antivirales de forma precoz. Estos periodos no se conocen bien en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica sana, existiendo a\u00fan menos datos en ni\u00f1os con c\u00e1ncer 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 306,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La eliminaci\u00f3n viral tras una infecci\u00f3n aguda por parte de pacientes ID parece ser m\u00e1s prolongada que en la poblaci\u00f3n general, y puede ocurrir sin sintomatolog\u00eda asociada 28 . Esto es especialmente importante en ni\u00f1os ingresados por la posibilidad de diseminaci\u00f3n y aparici\u00f3n de brotes en zonas hospitalarias con pacientes ID 8, 9 , los cuales podr\u00edan presentar una frecuencia m\u00e1s elevada de adquisici\u00f3n nosocomial de estas infecciones (50-80% de pacientes expuestos), lo que puede prolongar la estancia hospitalaria 29 infecci\u00f3n nosocomial es menos frecuente que la adquirida en la comunidad 10 . Igualmente, esta eliminaci\u00f3n prolongada podr\u00eda ser un factor favorecedor de aparici\u00f3n de resistencias durante el tratamiento seg\u00fan algunos modelos animales experimentales 30 . A pesar de todo lo comentado, en el estudio de Koskenvuo et al ya no se detect\u00f3 la eliminaci\u00f3n de virus respiratorios en un 85,2% de ni\u00f1os con leucemia entre 1-11 d\u00edas despu\u00e9s del aislamiento inicial 10 . Con todo lo analizado, parece prudente que todo ni\u00f1o que ingrese con sospecha de infecci\u00f3n viral respiratoria en una planta con pacientes ID, permanezca en una habitaci\u00f3n individual con medidas de aislamiento adecuadas hasta que no se detecte eliminaci\u00f3n viral, o, incluso, durante toda su hospitalizaci\u00f3n 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 328,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 330,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 519,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 595,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 771,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 976,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de m\u00e1s de un virus y su significado es otra pregunta que se plantea de forma m\u00e1s frecuente con las nuevas t\u00e9cnicas de PCR. As\u00ed, el estudio de Koskenvuo et al encuentra coinfecci\u00f3n en un 19,7% de los aislamientos, especialmente de rinovirus-VRS, aunque no se especifica sobre el curso cl\u00ednico o la mayor gravedad de estos ni\u00f1os 10 . El rinovirus es uno de los virus cuya frecuencia ha aumentado de forma significativa con las nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas, detect\u00e1ndose en muchas ocasiones como co-infecci\u00f3n con otros virus, no estando bien descrito en el TPH cu\u00e1ndo causa infecci\u00f3n verdadera o eliminaci\u00f3n asintom\u00e1tica 25 . El BVh es otro virus respiratorio en el que la tasa de co-infecci\u00f3n supera el 50% en algunos estudios 31, 32 , por lo que su detecci\u00f3n en v\u00eda respiratoria debe interpretarse con precauci\u00f3n 10 , y plantea dudas sobre el significado patol\u00f3gico de este nuevo virus. Por otro lado, el MTPh parece predisponer a una enfermedad m\u00e1s grave cuando se detecta junto con VRS (situaci\u00f3n muy frecuente), como se describe en un estudio prospectivo reciente realizado en ni\u00f1os inmunocompetentes 33 . El coronavirus produce neumon\u00eda con poca frecuencia y se ha visto co-infecci\u00f3n con otros virus, por lo que, cuando se detecta conviene descartar otras infecciones asociadas 34, 35 . Por \u00faltimo, adenovirus, con frecuencia puede co-existir con CMV, Aspergillus o bacterias, lo que empeora el pron\u00f3stico, sobre todo en TPH, donde podr\u00eda producir retraso o fracaso en el prendimiento medular 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 342,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 633,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 741,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 744,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1118,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1297,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1298,
                    "end": 1300,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1509,
                    "end": 1511,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-infecci\u00f3n viral"
        },
        {
            "text": "Otro punto de inter\u00e9s en el que el uso de la PCR podr\u00eda ser de gran utilidad ser\u00eda conocer la frecuencia de infecci\u00f3n viral asociada a infecci\u00f3n bacteriana en ni\u00f1os oncol\u00f3gicos, la cual parece oscilar entre 9-13% de los episodios de fiebre y neutropenia 10, 17, 18, 37 . El inter\u00e9s de estas infecciones mixtas en ni\u00f1os se justifica por la posibilidad de que cursen con una cl\u00ednica m\u00e1s grave, una respuesta m\u00e1s lenta al tratamiento antibi\u00f3tico, y unos valores m\u00e1s elevados de la prote\u00edna C reactiva, lo que puede conllevar un manejo m\u00e1s agresivo, con m\u00e1s cambios y asociaciones de antibi\u00f3ticos, m\u00e1s d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n y retrasos de quimioterap\u00eda, sin un beneficio en la evoluci\u00f3n cl\u00ednica 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 694,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n dual viral-bacteriana"
        },
        {
            "text": "En el futuro, cuando los estudios aclaren la causalidad del aislamiento viral y la cl\u00ednica, el uso de m\u00e9todos diagn\u00f3sticos r\u00e1pidos podr\u00eda permitir una utilizaci\u00f3n m\u00e1s adecuada de antimicrobianos y un manejo individualizado en los ni\u00f1os ID.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n dual viral-bacteriana"
        },
        {
            "text": "Entre los factores de riesgo descritos para una evoluci\u00f3n m\u00e1s grave destacan la linfopenia y la edad < 2 a\u00f1os 38,39 , mientras que la neutropenia no parece predecir la gravedad. Nichols et al, tambi\u00e9n objetivan que la presencia de linfopenia en adultos con TPH aumenta el riesgo de una infecci\u00f3n grave por influenza 28 . Otros factores de riesgo para el desarrollo de infecci\u00f3n respiratoria grave incluyen el periodo precoz post-TPH, especialmente si es alog\u00e9nico, y la EICH 11 . Sung et al, en un estudio realizado en ni\u00f1os con leucemia mieloide aguda (LMA) en el que comparan prevalencia y caracter\u00edsticas de infecciones bacterianas, f\u00fangicas y virales en relaci\u00f3n con diferente intensidad de la terapia, encuentran que durante la fase de inducci\u00f3n existe una mayor incidencia de infecci\u00f3n en ni\u00f1os con una terapia intensiva comparado con un tratamiento est\u00e1ndar (14% vs 3,9%, p < 0,001, para el caso de infecciones virales) 40 . As\u00ed, el Grupo COG (Children\u01d0s Oncology Group) ha recomendado recientemente incluir la LMA como factor de riesgo de gravedad en infecci\u00f3n por VRS 41 . Por \u00faltimo, este tipo de infecciones podr\u00edan asociarse con rechazo agudo o cr\u00f3nico en receptores de trasplante 42 , aunque no existe una evidencia de causalidad en todos los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 929,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1077,
                    "end": 1079,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n dual viral-bacteriana"
        },
        {
            "text": "A continuaci\u00f3n, se resumen algunas caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas relevantes de los diferentes virus respiratorios en ni\u00f1os ID.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n dual viral-bacteriana"
        },
        {
            "text": "El virus influenza produce una importante morbimortalidad, siendo m\u00e1s elevada en pacientes ID 8, 9 . Se ha visto que los pacientes con TPH presentan un mayor riesgo de complicaciones 8,9,28 y de desarrollo de neumon\u00eda 8 , con una media de infecci\u00f3n de 29 d\u00edas tras el trasplante 25 . As\u00ed, un estudio reciente en ni\u00f1os con c\u00e1ncer previo al TPH e infecci\u00f3n por influenza objetiv\u00f3 una IRVB en el 13% de los mismos, aunque no hubo mortalidad 43 . Respecto al riesgo de diseminaci\u00f3n, depende de varios factores, que incluyen edad (mayor en ni\u00f1os), exposici\u00f3n (mayor en la comunidad que en hospital), niveles de inmunidad (infecci\u00f3n previa, vacunaci\u00f3n), grado de inmunodeficiencia y magnitud de la epidemia. La prevalencia estimada en receptores de trasplantes no parece ser diferente a la poblaci\u00f3n general (2-29% vs 5-20%, respectivamente) 8, 9, 44 . Como con otros virus, se ha visto que el tiempo de eliminaci\u00f3n puede ser prolongado en relaci\u00f3n con el grado de inmunosupresi\u00f3n y el tratamiento. De esta manera, se ha visto que el tiempo de eliminaci\u00f3n, m\u00e1s prolongado en pacientes ID, puede acortarse con el tratamiento antiviral. As\u00ed, en un estudio en adultos, el tiempo medio de eliminaci\u00f3n fue de 6,7 d\u00edas para TPH aut\u00f3logo, 11,1 d\u00edas para TPH alog\u00e9nico, 9,7 d\u00edas en caso de TPH tratado con inhibidores M2 y 7,5 d\u00edas si el tratamiento se realiz\u00f3 con inhibidores de neuraminidasa (NA) 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 98,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 281,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 440,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 838,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 841,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 844,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1385,
                    "end": 1387,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "Es un virus con una alta incidencia en infecciones respiratorias en ni\u00f1os, especialmente entre octubre y marzo, coincidiendo durante varios meses con el virus influenza 45 . En pacientes con c\u00e1ncer se ha aislado durante todo el a\u00f1o 25 . En ni\u00f1os y adultos con TPH es la causa m\u00e1s frecuente de IRVA/B 25 , con frecuencia en los primeros 30 d\u00edas pos-trasplante 46 . El VRS es una causa muy importante de morbimortalidad en pacientes ID 8, 9, 47 , sin embargo, en un estudio reciente en ni\u00f1os con c\u00e1ncer donde aislaron 39 infecciones por VRS (23% nosocomial), ninguno de los pacientes falleci\u00f3 como consecuencia de esta infecci\u00f3n, aunque un ni\u00f1o con LMA requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 48 . En un 64% de los casos la quimioterapia tuvo que aplazarse, con las consecuencias negativas que esto conlleva. Adem\u00e1s, el virus sigui\u00f3 aisl\u00e1ndose hasta 43 d\u00edas despu\u00e9s en algunos ni\u00f1os. Dos ni\u00f1os fueron tratados con ribavirina oral y uno con una dosis IV de palivizumab, sin observarse cambios en el curso cl\u00ednico de la infecci\u00f3n. En otro estudio m\u00e1s reciente, realizan una revisi\u00f3n de la prevalencia y mortalidad relacionada con VRS en ni\u00f1os con LMA durante la fase de neutropenia, encontrando una prevalencia en \u00e9poca epid\u00e9mica del 0-2,2% en la fase de inducci\u00f3n, y del 0,6-2,5% en la de consolidaci\u00f3n 41 . La mortalidad atribuible al VRS la cifran en un 10%. En este estudio no describen el m\u00e9todo diagn\u00f3stico utilizado, comentando los autores que la prevalencia podr\u00eda ser mayor. El desarrollo de neumon\u00eda en un estudio retrospectivo de 58 ni\u00f1os con c\u00e1ncer u otras inmunodeficiencias e infecci\u00f3n por VRS fue de un 28% 38 , con una mortalidad relacionada con el VRS de un 31% y una mortalidad global de un 8,6% (todos con neumon\u00eda). Todas estas cifras podr\u00edan estar sobreestimadas por colonizaci\u00f3n por VRS, dado que la eliminaci\u00f3n del VRS en paciente ID es m\u00e1s prolongada 8, 9 . Por \u00faltimo, el diagn\u00f3stico de VRS antes del acondi-cionamiento suele retrasarlo, aunque no parece que exista un riesgo de progresi\u00f3n de la neoplasia 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 436,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 439,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 442,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 683,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1290,
                    "end": 1292,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1861,
                    "end": 1863,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1864,
                    "end": 1865,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2017,
                    "end": 2019,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VRS"
        },
        {
            "text": "Existen 4 cepas, siendo el VPI-3 el m\u00e1s frecuente en pacientes trasplantados 35 . El VPI produce varios tipos de infecciones respiratorias a lo largo de todo el a\u00f1o 8, 9 , con una media de tiempo pos-trasplante de 2 meses 47 . La infecci\u00f3n puede complicarse con pancitopenia, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, parotiditis o encefalomielitis, con una progresi\u00f3n a neumon\u00eda de un 44% 25 . La mortalidad aumenta en casos de neumon\u00eda, de co-pat\u00f3genos asociados o de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, siendo de alrededor del 35% 25, 47 . Los pacientes ID pueden excretar durante mucho tiempo el virus, y se ha descrito infecci\u00f3n nosocomial en unidades de trasplante y cl\u00ednicas en ni\u00f1os y adultos 47, 49 . Tambi\u00e9n se han encontrado casos de pacientes trasplantados infectados por VPI sin cl\u00ednica acompa\u00f1ante 50 , lo que hace dif\u00edcil saber con exactitud su patogenicidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 79,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 167,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 169,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 378,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 509,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 512,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 676,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 679,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VPI"
        },
        {
            "text": "El MTPh es un virus respiratorio cada vez m\u00e1s reconocido como pat\u00f3geno en personas inmunocompetentes e ID. Su epidemiolog\u00eda y curso cl\u00ednico son similares a los del VRS 51-56 , normalmente en ni\u00f1os m\u00e1s mayores (6-12 meses). Se detecta entre un 6-40% de ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria. En un estudio se objetiv\u00f3 que hasta un 25% de las infecciones respiratorias en trasplante de pulm\u00f3n en adultos y un 14% de ni\u00f1os sanos hospitalizados se produjeron por MTPh 35 . Williams et al detectaron MTPh en el 20% de 248 muestras de secreciones nasofar\u00edngeas de ni\u00f1os sanos con neumon\u00edas filiadas como idiop\u00e1ticas 57 . En el TPH la m\u00e1xima incidencia ocurre entre los 40-144 d\u00edas pos-trasplante. En un estudio retrospectivo y prospectivo en 1.899 pacientes con neoplasias hematol\u00f3gicas y tumores s\u00f3lidos, el MTPh se detect\u00f3 en 51 casos (2,7%), de los cuales 19 eran ni\u00f1os 58 , siendo la frecuencia de aislamiento mayor en ni\u00f1os que en adultos (4,5% vs 2,2%). La cl\u00ednica fue de tos y fiebre en la mayor\u00eda de casos, 43% ten\u00edan neutropenia y 61% linfopenia, con alteraciones radiol\u00f3gicas en el 55% de los pacientes. En los casos de TPH la mayor\u00eda se infectaron pasados 12 meses del mismo. En este estudio no se objetiv\u00f3 mortalidad, aunque s\u00ed se ha visto en otros casos 51, 56 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 605,
                    "end": 607,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1259,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1260,
                    "end": 1262,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MTPh"
        },
        {
            "text": "Existen m\u00e1s de 100 serotipos de este virus. Es la causa m\u00e1s importante de catarro com\u00fan en ni\u00f1os y adultos, con una incidencia m\u00e1xima entre el final de la primavera y el principio del oto\u00f1o 35 . El rinovirus parece ser la causa m\u00e1s frecuente de infecci\u00f3n respiratoria viral en ID, con una gravedad que va de IRVA a neumon\u00eda grave 19, 59, 60 , aunque puede existir una eliminaci\u00f3n viral prolongada sin cl\u00ednica ni progresi\u00f3n a IRVB 59, 60 . Estudios prospectivos en ni\u00f1os con c\u00e1ncer por medio de t\u00e9cnicas de PCR han objetivado una frecuencia alta de detecci\u00f3n de este virus, aunque la morbimortalidad no parece muy elevada 10,17 , y podr\u00eda ser menor que en adultos, aunque no est\u00e1 bien estudiado 37 . En el TPH no est\u00e1 bien descrito cu\u00e1ndo causa infecci\u00f3n y cu\u00e1ndo se trata de co-infecci\u00f3n o eliminaci\u00f3n asintom\u00e1tica 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 192,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 340,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 436,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 696,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 817,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "Es el virus ADN respiratorio m\u00e1s importante, del que existen 51 tipos diferentes, recientemente clasificados en 6 especies (A-F) 36 . Asimismo, se ha descrito un nuevo serotipo (serotipo 14) con importante virulencia, implicado en infecci\u00f3n grave de v\u00eda respiratoria inferior en ni\u00f1os y adultos sanos 61 . La infecci\u00f3n por adenovirus suele ser autolimitada y afectar con m\u00e1s frecuencia al tracto respiratorio, gastrointestinal o conjuntiva, seg\u00fan el serotipo, y su incidencia no es estacional. La transmisi\u00f3n se produce por contacto o por inhalaci\u00f3n, as\u00ed como por exposici\u00f3n a tejidos infectados o sangre, con un periodo de incubaci\u00f3n entre 2 d\u00edas y 2 semanas 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 131,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "La eliminaci\u00f3n de la faringe de adultos inmunocompetentes con catarro com\u00fan oscila entre 1-3 d\u00edas, mientras que es de hasta 3-6 semanas de la faringe o heces de ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria. La eliminaci\u00f3n en pacientes ID parece ser m\u00e1s prolongada, habi\u00e9ndose descrito infecci\u00f3n nosocomial en unidades de trasplante 62 . Se cree que este virus puede permanecer de forma latente en el organismo, habi\u00e9ndose detectado meses o a\u00f1os despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda. En pacientes ID el adenovirus puede producir infecci\u00f3n espec\u00edfica de un \u00f3rgano o infecci\u00f3n diseminada, y presentar alta mortalidad 36 . La incidencia en TPH var\u00eda entre el 3-47% 63-66 , siendo m\u00e1s elevada en TPH alog\u00e9nico (8,5-30% vs 2-12%) 63 , en ni\u00f1os vs adultos (31-47% vs 13,6%) 63,66,67 , en pacientes que reciben muestras con depleci\u00f3n de c\u00e9lulas T (45 vs. 11%) 39, 68 , y en pacientes con EICH 65, 69, 70 . Se ha visto en estudios retrospectivos que la mayor parte de las infecciones se producen en los primeros 100 d\u00edas pos-trasplante (mediana 36-90 d\u00edas), lo que indicar\u00eda reactivaci\u00f3n frecuente 36, [64] [65] [66] [68] [69] [70] [71] . En ni\u00f1os se ha visto una incidencia m\u00e1s tard\u00eda de neumon\u00eda que en adultos (mediana 7 meses) 25 . Un estudio en adultos demostr\u00f3 que s\u00f3lo en el 10% de pacientes con neumon\u00eda exist\u00eda colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea previa, lo que indicar\u00eda que la mayor parte de las neumon\u00edas se producen a trav\u00e9s de viremia 65 . El adenovirus puede detectarse en m\u00faltiples fluidos y secreciones, pero s\u00f3lo en suero (PCR) predice la enfermedad diseminada 72 . Esta infecci\u00f3n puede tener una alta mortalidad sin tratamiento (26%), pudiendo alcanzar un 50-80% en el caso de neumon\u00eda o infecci\u00f3n diseminada 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 597,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 707,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 836,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 839,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 869,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 873,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 876,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1073,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1078,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1083,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1084,
                    "end": 1088,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1093,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1099,
                    "end": 1103,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1104,
                    "end": 1108,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1203,
                    "end": 1205,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1411,
                    "end": 1413,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1541,
                    "end": 1543,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 1690,
                    "end": 1692,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "Existen 5 coronavirus humanos cl\u00ednicamente significativos, uno de ellos responsable del s\u00edndrome de la infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (SARS) 35, 73 . En general, producen IRVA 34, 35 , aunque se han descrito casos en ni\u00f1os sanos con IRVB, especialmente lactantes 34 . En pacientes ID tambi\u00e9n se han descrito casos de IRVB, algunos, incluso letales 35, 74 . Coronavirus 229E se ha detectado en adolescentes y adultos con TPH y cl\u00ednica de fiebre, tos e infiltrados pulmonares, produciendo en algunos pacientes derrame pleural, neumot\u00f3rax, e incluso fracaso multiorg\u00e1nico 75 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 269,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 355,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 358,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 575,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "En el a\u00f1o 2005 Allender et al describen, mediante PCR, un nuevo parvovirus humano, previamente desconocido 31, 76 . El nombre deriva de dos virus de este g\u00e9nero descritos en animales, un virus bovino (bo) y un virus canino (ca). Los estudios publicados hasta el momento demuestran que el virus tiene una distribuci\u00f3n mundial 32, 77 . El BVh se ha detectado durante todo el a\u00f1o, sin embargo, parece m\u00e1s frecuente entre octubre y febrero 32 . El BVh inicialmente se detect\u00f3 en el tracto respiratorio, preferentemente en ni\u00f1os peque\u00f1os, causando infecci\u00f3n respiratoria alta y sibilancias, y con frecuencia neumon\u00eda, sobre todo en menores de 2 a\u00f1os 32,77 . Un estudio prospectivo espa\u00f1ol en ni\u00f1os inmunocompetentes concluye que produce bronquiolitis en ni\u00f1os mayores que el VRS, menos fiebre que adenovirus y m\u00e1s hipoxemia que rinovirus 78 . Su papel en pacientes ID se desconoce, aunque se ha descrito un caso de infecci\u00f3n diseminada en un ni\u00f1o en las primeras semanas tras TPH 26 . Igualmente, se han descrito 3 ni\u00f1os con leucemia linfobl\u00e1stica aguda en los que se detect\u00f3 BVh en las secreciones respiratorias en diferentes episodios febriles. Uno de los ni\u00f1os present\u00f3 5 episodios febriles consecutivos en los que se objetivo BVh, y s\u00f3lo en una ocasi\u00f3n acompa\u00f1ado de otro virus respiratorio (rinovirus) 79 . Este virus, inicialmente encontrado en el tracto respiratorio, se ha objetivado tambi\u00e9n en heces y en suero 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 328,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 438,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 835,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 977,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1302,
                    "end": 1304,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 1415,
                    "end": 1417,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BVh"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de las distintas infecciones virales respiratorias puede ser diferente en pacientes ID respecto a personas sanas, no existiendo un cuadro cl\u00ednico caracter\u00edstico; es decir, producen sintomatolog\u00eda indistinguible entre ellos 8, 9, 11 . As\u00ed, por ejemplo, con frecuencia podr\u00edan no presentar fiebre. Igualmente, sobre la base de la revisi\u00f3n de la literatura, parece obvio que producen una mayor morbilidad en pacientes ID 11 . Estos virus pueden dar lugar a cuadros cl\u00ednicos muy variados que incluyen laringitis, cuadros pseudogripales, infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas, bronquitis y croup. Adem\u00e1s, en estos pacientes, las infecciones respiratorias virales inducen un aumento del riesgo de desarrollo de neumon\u00eda, sobreinfecci\u00f3n bacteriana, aspergilosis invasiva y muerte 8, 9, 80 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 252,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 798,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 801,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 804,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias virales se basa fundamentalmente en 4 pruebas: serolog\u00eda, cultivo viral, detecci\u00f3n antig\u00e9nica y t\u00e9cnicas moleculares o de PCR, habiendo sido hasta hace poco el cultivo el m\u00e9todo de referencia. Dado el riesgo de diseminaci\u00f3n y de desarrollo de complicaciones, pensamos que a todo ni\u00f1o oncol\u00f3gico con fiebre o s\u00edntomas respiratorios, especialmente si ingresa, se le deber\u00eda realizar una detecci\u00f3n viral en secreciones respiratorias. La serolog\u00eda no suele ser \u00fatil en este tipo de ni\u00f1os, dado que la respuesta serol\u00f3gica puede ser pobre, y suele ser necesaria una detecci\u00f3n en fase convaleciente. En el caso del cultivo viral, para alcanzar un diagn\u00f3stico amplio conviene utilizar varias l\u00edneas celulares inoculadas ya que se aumenta la sensibilidad comparado con una sola l\u00ednea celular 81-83 , variando la sensibilidad y el tiempo de positividad para cada virus [82] [83] [84] . Hay que tener en cuenta que existen virus como el coronavirus, el MTPh y el BVh que no crecen bien en cultivo, por lo que son importantes otras t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas. Una variante del cultivo celular es el shell vial, donde la muestra se inocula sobre las l\u00edneas celulares, se centrifuga y pasadas 24-48 horas se ti\u00f1en con anticuerpos monoclonales. En general, la sensibilidad es mejor que las t\u00e9cnicas r\u00e1pidas, aunque var\u00eda dependiendo del virus, siendo mayor para VRS y menor para adenovirus y VPI 85 . Detecci\u00f3n antig\u00e9nica. Lo m\u00e1s r\u00e1pido y c\u00f3modo son las detecciones r\u00e1pidas de ant\u00edgeno por medio de inmunocromatograf\u00eda, ELISA o IF, aunque su sensibilidad podr\u00eda ser m\u00e1s baja en paciente trasplantados, especialmente de muestras nasales comparadas con muestras de lavado broncoalveolar (BAL) 11 . De hecho, algunos estudios en adultos 86 y ni\u00f1os 26 han objetivado una mayor sensibilidad en muestras obtenidas de secreciones de v\u00edas respiratorias bajas para el diagn\u00f3stico de estas infecciones, lo que podr\u00eda ser especialmente importante cuando existe neumon\u00eda. A pesar de todo, es bien sabida la mayor rentabilidad de las muestras respiratorias de v\u00edas altas en ni\u00f1os, lo que, junto a la dificultad de obtenci\u00f3n sistem\u00e1tica de muestras de v\u00edas respiratorias bajas, ha llevado a muchos investigadores a la utilizaci\u00f3n de muestras de v\u00edas respiratorias altas para el diagn\u00f3stico 10, 17, 18 . Existen varias mezclas de anticuerpos (Ac) para detectar varios virus a la vez, los cuales pueden usarse en shell vial, en cultivo o directamente en muestras de pacientes 87 . Tambi\u00e9n existen Ac individuales para tinci\u00f3n espec\u00edfica de cada virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 917,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 918,
                    "end": 922,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 1425,
                    "end": 1427,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1720,
                    "end": 1722,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2305,
                    "end": 2308,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2309,
                    "end": 2312,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2313,
                    "end": 2315,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2489,
                    "end": 2491,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "A pesar de que estas pruebas tienen una buena rentabilidad, las t\u00e9cnicas de PCR parecen tener una sensibilidad superior en pacientes ID, especialmente en co-infecciones 74 , tanto en ni\u00f1os como en adultos, y tienen la ventaja de poder analizar un gran n\u00famero de virus respiratorios con una sola muestra 10, 17, 19, 74, [88] [89] [90] [91] [92] [93] . De esta manera, probablemente la incidencia de infecci\u00f3n respiratoria en pacientes oncol\u00f3gicos haya sido infraestimada 92 : las t\u00e9cnicas de PCR parecen ser un 20-50% y un 46% m\u00e1s sensibles que el cultivo viral y la detecci\u00f3n por IF, respectivamente 11 . En el estudio pedi\u00e1trico de Koskenvuo et al, el diagn\u00f3stico por PCR fue superior a las otras t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas, especialmente para el rinovirus 10 . Por otro lado, en los \u00faltimos a\u00f1os, gracias a estas t\u00e9cnicas de PCR, se han detectado nuevos virus que pasaban inadvertidos con otras t\u00e9cnicas, cuya significaci\u00f3n cl\u00ednica e implicaciones no se conoce bien. Es el caso del MTPh, coronavirus (incluidos SARS, NL63, HKU1, implicados en IRVB) y BVh, entre otros. Desde el desarrollo de estas t\u00e9cnicas de PCR, la diferenciaci\u00f3n y el diagn\u00f3stico de la etiolog\u00eda en infecciones respiratorias en pacientes ID, muy dif\u00edcil en la mayor\u00eda de las ocasiones 10 , puede verse facilitada. En este sentido, podr\u00eda ser importante la medici\u00f3n de la carga viral por medio de PCR en secreciones respiratorias, aunque los estudios son hasta el momento escasos. En un trabajo reciente en 119 ni\u00f1os sanos hospitalizados por infecci\u00f3n respiratoria aguda, se objetiv\u00f3 una correlaci\u00f3n casi significativa entre la carga viral del BVh y la gravedad de la infecci\u00f3n, mientras que esta correlaci\u00f3n no se objetiv\u00f3 para el VRS ni rinovirus 94 . En otro estudio en adultos con c\u00e1ncer la mediana de carga viral en secreciones respiratorias de VRS en muestras nasofar\u00edngeas fue de 6,9 log copias/ml cuando el virus se detectaba en cultivo y de 7,3 log copias/ml cuando el VRS se detectaba por determinaci\u00f3n antig\u00e9nica. As\u00ed, una carga viral inferior a este umbral podr\u00eda no ser detectada m\u00e1s que con t\u00e9cnicas moleculares 92 [93] . Gerna et al realizan mediciones de carga viral de rinovirus mediante PCR en ni\u00f1os inmunocompetentes e ID encontrando que, cuando la carga viral es \u226510 6 copias ARN/ml en muestras nasofar\u00edngeas o de BAL, el rinovirus puede causar infecci\u00f3n grave de v\u00edas respiratorias altas o bajas, mientras que si la carga viral es media o baja, lo que ocurre sobre todo en ID, puede representar s\u00f3lo colonizaci\u00f3n viral 95 . As\u00ed, ser\u00eda importante definir el umbral de carga viral que indique relaci\u00f3n entre aislamiento y cl\u00ednica, y nos permita determinar la fiabilidad de estas nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas frente a las t\u00e9cnicas tradicionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 306,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 338,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 602,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 755,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1715,
                    "end": 1717,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 2095,
                    "end": 2099,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 2506,
                    "end": 2508,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas moleculares"
        },
        {
            "text": "Existen varias pruebas basadas en t\u00e9cnicas de PCR para la detecci\u00f3n de virus respiratorios comercializados en la actualidad, incluso con excelente sensibilidad en pacientes ID 88, 89, 96 . Algunas de estas pruebas incluyen PCR multivirus, aunque hay pocos an\u00e1lisis comparativos entre ellas. Algunas de estas t\u00e9cnicas utilizan una PCR-ELISA, y han demostrado una mayor sensibilidad que las pruebas de IF y cultivo en todos los virus analizados 97 , manteniendo buena especificidad, incluso en ni\u00f1os 85 . En la actualidad, algunas de ellas incluyen tambi\u00e9n la detecci\u00f3n de MTPh y de BVh.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "88,",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 500,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas moleculares"
        },
        {
            "text": "Se han desarrollado nuevas t\u00e9cnicas basadas en PCR utilizando diferentes m\u00e9todos para la detecci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n del producto amplificado, que simplifican el procedimiento, y que tambi\u00e9n permiten un diagn\u00f3stico m\u00faltiple. Una de ellas es el panel respiratorio Multi-Code PLx (EraGen Biosciences Inc) que utiliza PCR asociado a m\u00e9todos espec\u00edficos de marcar el ADN para poder detectarlo, y t\u00e9cnicas de hibridaci\u00f3n, y que puede detectar, al menos, 17 virus 96 . Luminex Inc (Austin, TX) ha creado la tecnolog\u00eda Luminex\u01d0s xMAP \u00ae , basada en microesferas de colores para distinguir los diferentes productos obtenidos, capaces de detectar hasta 20 virus respiratorios a la vez. Recientemente la FDA americana ha aprobado el panel respiratorio viral xTAG \u00ae basado en esta t\u00e9cnica, que tambi\u00e9n est\u00e1 disponible en Europa. Aunque los datos sobre sensibilidad y especificidad son escasos todav\u00eda, podr\u00edan ser prometedores 98 . Otras compa\u00f1\u00edas han desarrollado t\u00e9cnicas de PCR basadas en electroforesis fluorescente con un programa espec\u00edfico de lectura que tambi\u00e9n han demostrado una mayor sensibilidad que las t\u00e9cnicas tradicionales en muestras respiratorias de ni\u00f1os ingresados 99 . En el momento actual, todas estas t\u00e9cnicas est\u00e1n muy desarrolladas, muchas de ellas semiautomatizada, con una menor carga de trabajo de laboratorio frente a cultivos virales, mucho m\u00e1s laboriosos. Aunque su precio en la actualidad sea superior al de los cultivos celulares, es probable que su rentabilidad en ciertas circunstancias sea favorable por la posibilidad de evitar el consumo de otros recursos asociados, algo que habr\u00e1 que seguir analizando. Otros m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, como los microarrays, se est\u00e1n com-parando con la determinaci\u00f3n por PCR de infecciones respiratorias en ni\u00f1os, con buenos resultados preliminares 100 . Estas t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas permiten, adem\u00e1s, realizar un subtipaje de los virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 914,
                    "end": 916,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1172,
                    "end": 1174,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 1804,
                    "end": 1807,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas moleculares"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, se est\u00e1n desarrollando nuevos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos basados en tecnolog\u00eda molecular, capaces de detectar de forma r\u00e1pida, sensible y espec\u00edfica un gran n\u00famero de virus respiratorios con una sola muestra, algunos con buenos resultados en ni\u00f1os, y que podr\u00edan ser una herramienta muy \u00fatil en el futuro en el manejo de ni\u00f1os oncol\u00f3gicos con fiebre o cl\u00ednica respiratoria. Es importante validar todas estas t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas con la cl\u00ednica de los pacientes ya que, en ciertas ocasiones, podr\u00edan corresponderse con infecciones subcl\u00ednicas, eliminaciones prolongadas o simplemente restos gen\u00e9ticos intracelulares sin trascendencia patog\u00e9nica 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas moleculares"
        },
        {
            "text": "Los datos sobre el tratamiento antiviral en ni\u00f1os ID con una infecci\u00f3n viral respiratoria son escasos, y se comentan a continuaci\u00f3n brevemente con cada virus espec\u00edfico. Siempre que sea posible se debe disminuir la inmunosupresi\u00f3n o retrasar el siguiente ciclo de quimioterapia o TPH. En la tabla 2 se exponen los estudios sobre tratamiento m\u00e1s representativos en ni\u00f1os y adultos. La figura 1 muestra un posible algoritmo de manejo de estos ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La escasa experiencia que se tiene con este virus se refiere a los virus estacionales que han estado circulando hasta ahora, careciendo de datos con el nuevo virus influenza A H1N1. La mortalidad en pacientes ID parece ser m\u00e1s elevada (17-43%) 8, 9, 25 , especialmente cuando cursa con neumon\u00eda 28 y en co-infecciones bacterianas 25, 43 , pero podr\u00eda disminuir con el uso de antivirales 8, 9, 11, 25, 28, 101, 102 , aunque no se han llevado a cabo estudios controlados 11, 25 . As\u00ed, el 18% de los pacientes no tratados desarrollaron neumon\u00eda, frente al 13% de los tratados con rimantadina y el 0% de los tratados con oseltamivir 28 . Adem\u00e1s, se ha visto que unas dosis m\u00e1s elevadas de inhibidores de NA podr\u00edan aclarar el virus m\u00e1s r\u00e1pidamente en pacientes ID 11 . Se especula que en este tipo de pacientes un tratamiento m\u00e1s prolongado, quiz\u00e1s hasta la eliminaci\u00f3n del virus de las v\u00edas respiratorias, podr\u00eda ser m\u00e1s beneficioso, como podr\u00eda serlo iniciar el tratamiento m\u00e1s all\u00e1 de las 48 horas dada la din\u00e1mica del virus en pacientes ID 11 . El tratamiento con antivirales, tanto con inhibidores M2 (influenza A) como, especialmente, con inhibidores de NA, ha demostrado una disminuci\u00f3n de los s\u00edntomas en ni\u00f1os sanos, as\u00ed como del tiempo de su eliminaci\u00f3n 103, 104 , pero no hay estudios adecuados en ni\u00f1os con c\u00e1ncer. El aumento de resistencias del virus de la gripe frente a todos los antivirales debido a un uso desmesurado podr\u00eda ser un problema en el futuro. La aparici\u00f3n de resistencias se ha objetivado, incluso, intratratamiento 105 . Finalmente, tanto la vacuna anual con virus inactivados al sujeto (quiz\u00e1 con menor efectividad 106 ), y, especialmente, a la familia y personal sanitario, como la quimioprofilaxis con antivirales en situaciones de alto riesgo, podr\u00edan disminuir la transmisi\u00f3n del virus influenza a estos ni\u00f1os 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 246,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 252,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 389,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 392,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 400,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 472,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1040,
                    "end": 1042,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1260,
                    "end": 1264,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1265,
                    "end": 1268,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 1541,
                    "end": 1544,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 1841,
                    "end": 1843,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "No existen estudios adecuadamente realizados para poder dar recomendaciones definitivas respecto al tratamiento de la infecci\u00f3n por VRS. Una revisi\u00f3n del a\u00f1o 2006 concluy\u00f3 que no exist\u00eda evidencia de la eficacia del tratamiento con inmunoglobulina (IG) anti-VRS en ni\u00f1os hospitalizados con IRVB por VRS 107 . Por otro lado, aunque otra revisi\u00f3n del efecto del tratamiento con ribavirina en ni\u00f1os con IRVB por VRS tampoco alcanz\u00f3 un poder suficiente para demostrar eficacia de forma global, cuando se analizaron estudios m\u00e1s seleccionados, se vio que el tratamiento con ribavirina podr\u00eda reducir los d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y hospitalizaci\u00f3n, as\u00ed como las sibilancias recurrentes secundarias a largo plazo 108 . Un estudio en ni\u00f1os sanos hospitalizados con bronquiolitis por VRS analiz\u00f3 la evoluci\u00f3n cl\u00ednica tras la administraci\u00f3n de palivizumab IV vs placebo objetivando una disminuci\u00f3n de los d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n y de necesidad de O 2 en el grupo de palivizumab, aunque no alcanz\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica en posible relaci\u00f3n con el tama\u00f1o de la muestra 109 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 710,
                    "end": 713,
                    "text": "108",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1065,
                    "end": 1068,
                    "text": "109",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VRS"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los estudios de tratamiento en pacientes con c\u00e1ncer son retrospectivos y observacionales, con diferentes combinaciones de IGIV, palivizumab y ribavirina 25 . Khanna et al especulan sobre la posible eficacia cl\u00ednica y virol\u00f3gica de ribavirina oral en adultos con neoplasias hematol\u00f3gicas compar\u00e1ndolo con controles hist\u00f3ricos con ribavirina en aerosol 92 . En la revisi\u00f3n de la literatura que realizan encuentran que los pacientes tratados con ribavirina progresan de IRVA a IRVB un 32% frente al 68% de los casos no tratados, no pudiendo sacar ninguna conclusi\u00f3n respecto a la mortalidad 92 . Otro estudio en fase I objetiva un mortalidad baja (17%) de pacientes con TPH y neumon\u00eda por VRS que reciben Ac monoclonales contra VRS asociado a ribavirina en aerosol 110 . El \u00fanico estudio randomizado para evaluar el tratamiento de ribavirina en aerosol en adultos con TPH e IRVA por VRS tuvo que detenerse debido a la lentitud de reclutamiento 111 . En este estudio se objetiv\u00f3 una disminuci\u00f3n de la carga viral en secreciones respiratorias en pacientes tratados frente a un aumento en pacientes no tratados, sin diferencias cl\u00ednicas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 169,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 604,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 779,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 958,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VRS"
        },
        {
            "text": "Respecto al tratamiento en ni\u00f1os ID, la evidencia es tambi\u00e9n escasa. Un estudio retrospectivo en 26 pacientes con TPH (la mayor\u00eda < 16 a\u00f1os) objetiv\u00f3 una mortalidad del 19% asociada a infecci\u00f3n por VRS, sin diferencias entre pacientes tratados con alguna combinaci\u00f3n de ribavirina en aerosol/IV e IGIV. Un 15% de los pacientes present\u00f3 un fracaso de injerto en probable relaci\u00f3n con esta infecci\u00f3n 112 . Un estudio reciente, retrospectivo, realizado por Ch\u00e1vez-Bueno y colaboradores, analiz\u00f3 el uso de palivizumab en 31 ni\u00f1os con neoplasias, enfermedad card\u00edaca o prematuridad, encontrando una mortalidad global muy baja (6,4%). El 80%, adem\u00e1s, recibieron ribavirina 113 . DeVicenzo et al unos a\u00f1os antes hab\u00edan visto en un estudio prospectivo realizado en ni\u00f1os con TPH que recibieron Ac anti-VRS, asociado o no a ribavirina en aerosol, una mortalidad del 9% 46 . En cuanto al uso de ribavirina oral, un estudio reciente en 30 ni\u00f1os en tratamiento con quimioterapia \u00b1 TPH aut\u00f3logo o alog\u00e9nico a los que se realiz\u00f3 vigilancia frente a VRS por medio de IF directa, detect\u00f3 6 casos positivos (todos con neumon\u00eda), de los cuales, 5 se trataron con ribavirina oral e IGIV con buena evoluci\u00f3n. Los autores hacen hincapi\u00e9 en la baja mortalidad en estos ni\u00f1os cuyo tratamiento se inici\u00f3 de forma precoz 114 . Por \u00faltimo, otro estudio retrospectivo en ni\u00f1os con TPH e infecci\u00f3n por VRS a los que se administr\u00f3 palivizumab IV, no objetiv\u00f3 beneficio en el desarrollo de neumon\u00eda ni en mortalidad 115 . Al igual que con otras infecciones respiratorias, la mortalidad en ni\u00f1os con infecci\u00f3n VRS podr\u00eda ser menor que en adultos, y el tratamiento precoz, antes del desarrollo de neumon\u00eda grave, asociarse con un mejor pron\u00f3stico 11 . La profilaxis con palivizumab utilizada por algunos centros en pacientes con TPH no cuenta con una evidencia definitiva sobre su eficacia 11, 25 , aunque un estudio reciente sugiere que la profilaxis tras TPH en ni\u00f1os podr\u00eda disminuir un 10% la mortalidad por este virus 116 . Existen nuevos tratamientos en diferentes fases de estudio, incluyendo el anticuerpo monoclonal motavizumab, que se ha comparado con palivizumab en ni\u00f1os, con buenos resultados preliminares 117 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 670,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 862,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1296,
                    "end": 1299,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 1486,
                    "end": 1489,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 1715,
                    "end": 1717,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1858,
                    "end": 1861,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1862,
                    "end": 1864,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1991,
                    "end": 1994,
                    "text": "116",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 2187,
                    "end": 2190,
                    "text": "117",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VRS"
        },
        {
            "text": "Existen casos anecd\u00f3ticos de tratamiento con ribavirina en pacientes ID (JSL, primer autor, tiene alguna experiencia con ribavirina IV en ni\u00f1os ID), aunque, en general, no parece que el tratamiento con este antiviral en aerosol, con o sin IGIV, tenga ning\u00fan impacto en la mortalidad de pacientes con TPH y neumon\u00eda por VPI 25, 47 . Otros antivirales m\u00e1s espec\u00edficos est\u00e1n en fase de investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VPI"
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento, aunque ribavirina parece tener cierta actividad antiviral, y existe alg\u00fan caso tratado con \u00e9xito combinando ribavirina e inmunoglobulinas 118 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MTPh"
        },
        {
            "text": "Pleconaril, antiviral con actividad frente a picornavirus, no est\u00e1 comercializado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "Se ha usado ribavirina IV de forma exitosa para el tratamiento de la infecci\u00f3n diseminada por adenovirus en ni\u00f1os y adultos, sin embargo, hacen falta estudios con un mayor n\u00famero de pacientes para poder sacar conclusiones 25 . Igualmente, se han descrito casos de pacientes con TPH con infecci\u00f3n por adenovirus tratados con \u00e9xito con cidofovir, aunque hay que tener en cuenta su posible toxicidad renal y de m\u00e9dula \u00f3sea 25, 65, 119 . Un estudio pedi\u00e1trico prospectivo en receptores de TPH demostr\u00f3 una baja mortalidad (19%) tras una vigilancia semanal prolongada de los pacientes y tratamiento precoz con ribavirina, o cidofovir como segunda l\u00ednea 39 . En este estudio la mortalidad se relacion\u00f3 directamente con linfopenia, y s\u00f3lo 4 ni\u00f1os (19%) aclararon el virus sin recuperaci\u00f3n de los linfocitos 39 . Otro estudio retrospectivo en ni\u00f1os con TPH e infecci\u00f3n grave por adenovirus objetiv\u00f3 una curaci\u00f3n cl\u00ednica y virol\u00f3gica en un 80-90% cuando se administr\u00f3 cidofovir frente a un 50-62% en ni\u00f1os con tratamiento sintom\u00e1tico 66 . La mortalidad en el primer grupo fue de un 10% comparado con un 50% en el segundo grupo. Por \u00faltimo, un estudio en el que se administr\u00f3 tratamiento de anticipaci\u00f3n con cidofovir a ni\u00f1os con TPH y alto riesgo de infecci\u00f3n por adenovirus no objetiv\u00f3 ning\u00fan fallecimiento 120 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "119",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 802,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1027,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento para esta infecci\u00f3n, con la posible excepci\u00f3n de interfer\u00f3n. As\u00ed, en un estudio abierto en adultos, interferon-\u2423 asociado a corticoides mejor\u00f3 la oxigenaci\u00f3n y aceler\u00f3 la resoluci\u00f3n de infiltrados pulmonares comparado con pacientes tratados s\u00f3lo con corticoides 121 . En la actualidad existen estudios con un inhibidor de proteasa 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 355,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "No existe informaci\u00f3n sobre posibles tratamientos para la infecci\u00f3n por este virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BVh"
        },
        {
            "text": "-Las infecciones respiratorias virales parecen ser una causa frecuente de fiebre en ni\u00f1os con c\u00e1ncer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "-La detecci\u00f3n precoz con t\u00e9cnicas de alta sensibilidad como aqu\u00e9llas basadas en PCR, permitir\u00edan un diagn\u00f3stico precoz de estas infecciones, evitando la diseminaci\u00f3n del virus y la aplicaci\u00f3n de las medidas terap\u00e9uticas adecuadas. Dado que las IRV parecen m\u00e1s frecuentes y graves en el periodo post-trasplante, parece importante la aplicaci\u00f3n de medidas m\u00e1s estrictas de aislamiento durante este tiempo. -A pesar de que existen estudios contradictorios, la morbimortalidad parece superior en estos pacientes, especialmente en caso de IRVB, y, quiz\u00e1s, el tratamiento precoz en ciertas infecciones respiratorias en estos ni\u00f1os, m\u00e1s frente al virus influenza, y quiz\u00e1 VRS y adenovirus, podr\u00eda tener un efecto beneficioso en su evoluci\u00f3n cl\u00ednica. -Es importante determinar en el futuro el papel de cada detecci\u00f3n viral en procesos cl\u00ednicos y patol\u00f3gicos, e identificar criterios que nos permitan saber el estado de infecci\u00f3n aguda, cr\u00f3nica o portador. Igualmente, podr\u00eda existir la posibilidad de un manejo sin antibi\u00f3ticos (menos agresivo) de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, gravemente ID, en los que se diagnostica una infecci\u00f3n respiratoria, aunque en un porcentaje de ni\u00f1os no desde\u00f1able se objetiva una infecci\u00f3n dual. -Se necesitan estudios prospectivos, controlados, y bien dise\u00f1ados, para resolver todas estas inc\u00f3gnitas planteadas, como el espectro de las infecciones virales, factores de riesgo, pron\u00f3stico y posibles tratamientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "En: Pizzo PA, editor. Principles and practice of pediatric oncology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gurney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Epidemiology of childhood cancer",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "En: Pizzo PA, editor. Principles and practice of pediatric oncology",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1269--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Opportunistic Infections in Hematopoietic Stem Cell Transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zilbermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Textbook of Pediatric Infectious Diseases, 1",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "982--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Risk prediction of fever in neutropenia in children with cancer: a step towards individually tailored supportive therapy? Pediatr Blood Cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Keisker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aebi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibundgut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ammann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "778--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A randomized, controlled trial of the impact of early and rapid diagnosis of viral infections in children brought to an emergency department with febrile respiratory tract illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Doan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kissoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitehouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cochrane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "91--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Acute febrile respiratory illness in the ICU: reducing disease transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandrock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stollenwerk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1221--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Does influenza transmission occur from asymptomatic infection or prior to symptom onset?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrozou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mermel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Public Health Rep",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "193--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Viral infections in immunocompromised patients: what's new with respiratory viruses?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "355--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory viral infections in transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Organ Transplant",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "312--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Respiratory viral infections in children with leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskenvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahiala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saarinen-Pihkala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Riikonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "974--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus and other respiratory viruses in the setting of bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "171--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "High incidence of non-neutropenic infections induced by rituximab plus fludarabine and associated with hypogammaglobulinemia: a frequently unrecognized and easily treatable complication",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabanillas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Liboy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1424--1431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The epidemiology and treatment of infections in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "193--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respiratory virus infections during anticancer treatment in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Salmi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "690--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prospective controlled survey of viral infections in children with acute lymphoblastic leukemia during chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuokko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "1712--1719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Respiratory virus infections in children with cancer or HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mendoza S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vivanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Carrion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baro-Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "154--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Few but severe viral infections in children with cancer: a prospective RT-PCR and PCR-based 12-month study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Blood Cancer",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "945--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Respiratory viruses, a common microbiological finding in neutropenic children with fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindblom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhadri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Soderhall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohrmalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Norbeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "234--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Frequent detection of respiratory viruses in adult recipients of stem cell transplants with the use of real-time polymerase chain reaction, compared with viral culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laterveer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "662--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pretransplantation respiratory syncytial virus infection: impact of a strategy to delay transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "673--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory virus infections in pediatric hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lujan-Zilbermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Benaim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Srivastava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "962--970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Respiratory infections following haemopoietic stem cell transplantation in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Veys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Owens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br Med Bull",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "151--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Respiratory virus infections after stem cell transplantation: a prospective study from the Infectious Diseases Working Party of the European Group for Blood and Marrow Transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Crooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "479--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Prospective study of respiratory viral infections in pediatric hemopoietic stem cell transplantation patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bredius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kroes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vossen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "518--540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pulmonary dysfunction in pediatric hematopoietic stem cell transplant patients: overview, diagnostic considerations, and infectious complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mogayzel",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Blood Cancer",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "117--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Disseminated bocavirus infection after stem cell transplant",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kontny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hufnagel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann-Haefelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Falcone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1425--1432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Incubation periods of acute respiratory viral infections: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Reich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brookmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "291--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Influenza infections after hematopoietic stem cell transplantation: risk factors, mortality, and the effect of antiviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guthrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1300--1306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Infecci\u00f3n por virus respiratorios en ni\u00f1os con leucemia linfobl\u00e1stica aguda y neutropenia febril: estudio prospectivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Zolezzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Folatre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Navarrete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rojas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Chilena Infectol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "118--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Comparative activities of oseltamivir and A-322278 in immunocompetent and immunocompromised murine models of influenza virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mishin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Braciale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gubareva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "765--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Human bocavirus: clinical significance and implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "62--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Epidemiological profile and clinical associations of human bocavirus and other human parvoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Eastick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Leadbetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "1283--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Human metapneumovirus infection in young children hospitalized with acute respiratory tract disease: virologic and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Caracciolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Minini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Colombrita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Miglietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vettore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "406--418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Coronavirus-associated pneumonia in previously healthy children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Heugel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "753--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnostic Microbiology of the Immunocompromised Host",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rosenber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "141--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Adenovirus infections in transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "331--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Mixed bacterial-viral infections in septic children with leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskenvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahiala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saarinen-Pihkala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Riikonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Risk factors for severe respiratory syncytial virus disease in children with cancer: the importance of lymphopenia and young age",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "El Saleeby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gaur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "235--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Improved outcome for children with disseminated adenoviral infection following allogeneic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cubitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Naik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Depala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Samarasinghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "595--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Infections and association with different intensity of chemotherapy in children with acute myeloid leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alonzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Buxton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Britton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Deswarte-Wallace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1100--1108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Respiratory syncytial virus infections in children with acute myeloid leukemia: a report from the Children's Oncology Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alonzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gerbing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aplenc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Blood Cancer",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "784--790",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Emerging viruses in transplantation: there is more to infection after transplant than CMV and EBV",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1327--1366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Influenza-associated morbidity in children with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tasian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Blood Cancer",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "983--990",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Parainfluenza and influenza virus infections in pediatric organ transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Apalsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "394--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "En: Long SS, editor. Principles and Practice in Pediatric Infectious Diseases. Philadelphia: Churchill Livingstone",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crown",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "112--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Respiratory syncytial virus immune globulin treatment of lower respiratory tract infection in pediatric patients undergoing bone marrow transplantation -a compassionate use experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Top",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "161--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Parainfluenza virus infections after hematopoietic stem cell transplantation: risk factors, response to antiviral therapy, and effect on transplant outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Blood",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "573--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in patients with cancer: still more questions than answers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Schildgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Panning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Bode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eis-Huebinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1934--1939",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Multicluster nosocomial outbreak of parainfluenza virus type 3 infection in a pediatric oncohematology unit: a phylogenetic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piralla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Percivalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesare-Merlone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Locatelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "833--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Respiratory virus infection among hematopoietic cell transplant recipients: evidence for asymptomatic parainfluenza virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guthrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Blood",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "1681--1689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Human metapneumovirus in a haematopoietic stem cell transplant recipient with fatal lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "309--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Diagnosis of human metapneumovirus infection in immunosuppressed lung transplant recipients and children evaluated for pertussis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanghavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bullotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Keightley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wadowsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "548--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Persistent symptomless human metapneumovirus infection in hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debiaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marinozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Parea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Terulla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "474--482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Human metapneumovirus: a new player among respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "983--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Clinical impact and diagnosis of human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "A prospective study comparing human metapneumovirus with other respiratory viruses in adults with hematologic malignancies and respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Otegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1066",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Clinical characterization of human metapneumovirus infection among patients with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamboj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brennan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stiles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Balashov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "464--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Rhinovirus infections in hematopoietic stem cell transplant recipients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Chronic rhinoviral infection in lung transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deffernez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "1392--1401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "A community-based outbreak of severe respiratory illness caused by human adenovirus serotype 14",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "1427--1461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Adenovirus infection in pediatric liver transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Michaels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Starzl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "170--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Diagnostic Microbiology of the Immunocompromised Host",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Adenovirus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "129--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Adenovirus infection after pediatric bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Heslop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brenner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jayawardene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Srivastava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "277--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Adenovirus infections in adult recipients of blood and marrow transplants",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Champlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mirza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giralt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "871--877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Clinical and in vitro evaluation of cidofovir for treatment of adenovirus infection in pediatric hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Malcolm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1812--1818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Adenovirus infections in hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reece",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Munn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henslee-Downey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1494--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Adenovirus infections following allogeneic stem cell transplantation: incidence and outcome in relation to graft manipulation, immunosuppression, and immune recovery",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mautner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Osman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Collingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Klapper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Blood",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1646",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Adenoviral infection after allogeneic stem cell transplantation (SCT): report on 130 patients from a single SCT unit involved in a prospective multi center surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Runde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Trenschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Basu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Renzing-Kohler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "51--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Adenoviral infections in pediatric transplant recipients: a hospital-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Mezerville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "815--823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Cytomegalovirus and adenovirus infections and diseases among 75 paediatric unrelated allogeneic bone marrow transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morfin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Najioullah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleyzac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Poitevin-Later",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "257--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Prediction of severe disseminated adenovirus infection by serum PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Echavarria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Forman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Tol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vossen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kroes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "384--389",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Characterization and complete genome sequence of a novel coronavirus, coronavirus HKU1, from patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "884--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Monoclonal antibodies versus reverse transcription-PCR for detection of respiratory viruses in a patient population with respiratory tract infections admitted to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Percivalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zavattoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Torsellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Campanini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "336--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Coronavirus 229E-related pneumonia in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merlat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "929--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Human bocavirus infection in young children in the United States: molecular epidemiological profile and clinical characteristics of a newly emerging respiratory virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesebir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "1276--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Clinical characteristics of human bocavirus infections compared with other respiratory viruses in Spanish children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvajal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "677--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Human bocavirus in children with acute lymphoblastic leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskenvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Salmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1011--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Invasive aspergillosis in allogeneic stem cell transplant recipients: changes in epidemiology and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Blood",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "4358--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "R-Mix cells are faster, at least as sensitive and marginally more costly than conventional cell lines for the detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barenfanger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Guttman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "101--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Rapid and sensitive detection of respiratory virus infections for directed antiviral treatment using R-Mix cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "St George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hartwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Scholl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jollick",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kauffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "107--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Evaluation of R-Mix shell vials for the diagnosis of viral respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brewster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "100--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Sensitivity of respiratory virus culture when screening with R-mix fresh cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Woolstenhulme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "79--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Evaluation of the Hexaplex assay for detection of respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1696--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Rapid diagnosis of respiratory syncytial virus infections in immunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Whimbey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1649--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "SimulFluor respiratory screen for rapid detection of multiple respiratory viruses in clinical specimens by immunofluorescence staining",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "708--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Active surveillance for respiratory virus infections in adults who have undergone bone marrow and peripheral blood stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roghmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovchik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1085--1093",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Development of three multiplex RT-PCR assays for the detection of 12 respiratory RNA viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellau-Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean-Lecherbonnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "53--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Practical implementation of a multiplex PCR for acute respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruteke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Glas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierdorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vreede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pilon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bruisten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "5596--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "The value of polymerase chain reaction for the diagnosis of viral respiratory tract infections in lung transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zamora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hodges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "171--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in patients with hematological diseases: singlecenter study and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Widmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Steffen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Halter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "402--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Comparison of real-time PCR assays with fluorescent-antibody assays for diagnosis of respiratory virus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2382--2390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Quantitation of respiratory viruses in relation to clinical course in children with acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schinkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Koekkoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "82--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Correlation of rhinovirus load in the respiratory tract and clinical symptoms in hospitalized immunocompetent and immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piralla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rognoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Locatelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1498--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "MultiCode-PLx system for multiplexed detection of seventeen respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nolte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schievelbein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Banks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "2779--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Comparison of a multiplex reverse transcription-PCR-enzyme hybridization assay with conventional viral culture and immunofluorescence techniques for the detection of seven viral respiratory pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liolios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotsimbos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Catton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesselingh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2779--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "xTAG RVP assay: analytical and clinical performance",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Krunic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Yager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Himsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Merante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaghoubian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Janeczko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "1",
            "pages": "39--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "GeneScan reverse transcription-PCR assay for detection of six common respiratory viruses in young children hospitalized with acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "4298--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Comparison of automated microarray detection with real-time PCR assays for detection of respiratory viruses in specimens obtained from children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Robitaille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boisvert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "743--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Use of Oseltamivir to control influenza complications after bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Machado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mendes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Da Rocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sturaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dulley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "111--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Low mortality rates related to respiratory virus infections after bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Machado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mendes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Da Rocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sturaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "695--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Zanamivir for treatment of symptomatic influenza A and B infection in children five to twelve years of age: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barzilai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Behre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "410--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Oral oseltamivir treatment of influenza in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ipe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "127--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Resistant influenza A viruses in children treated with oseltamivir: descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai-Tagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "759--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Influenza vaccination in children being treated with chemotherapy for cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goossen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van De Wetering",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Immunoglobulin treatment for respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Ribavirin for respiratory syncytial virus infection of the lower respiratory tract in infants and young children. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ventre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Safety and pharmacokinetics of palivizumab therapy in children hospitalized with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Saez-Llorens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Top",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "707--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Phase 1 evaluation of the respiratory syncytial virus-specific monoclonal antibody palivizumab in recipients of hematopoietic stem cell transplants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bowden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Balsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "350--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Randomized controlled multicenter trial of aerosolized ribavirin for respiratory syncytial virus upper respiratory tract infection in hematopoietic cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "245--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "The outcome of 26 patients with respiratory syncytial virus infection following allogeneic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kingman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Caul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1315--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Intravenous palivizumab and ribavirin combination for respiratory syncytial virus disease in high-risk pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chavez-Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mejias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Merryman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jafri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramilo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1089--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection outbreak among pediatric patients with oncologic diseases and/or BMT",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Atay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Unuvar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garipardic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Agaoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozturk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "307--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Palivizumab treatment of respiratory syncytial virus infection after allogeneic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Fontbrune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Robin",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Porcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Latour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ferry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1019--1043",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Palivizumab prophylaxis to prevent respiratory syncytial virus mortality after pediatric bone marrow transplantation: a decision analysis model",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hollenbeak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ceneviva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geskey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "227--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Motavizumab for prophylaxis of respiratory syncytial virus in high-risk children: a noninferiority trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hultquist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "35--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Successful treatment of human metapneumovirus pneumonia using combination therapy with intravenous ribavirin and immune globulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Razali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Will",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "667--676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Cidofovir for adenovirus infections after allogeneic hematopoietic stem cell transplantation: a survey by the Infectious Diseases Working Party of the European Group for Blood and Marrow Transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthes-Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleakley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "481--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "High-risk adenovirus-infected pediatric allogeneic hematopoietic progenitor cell transplant recipients and preemptive cidofovir therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guzman-Cottrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kletzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Thormann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Transplant",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "219--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Interferon alfacon-1 plus corticosteroids in severe acute respiratory syndrome: a preliminary study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Loutfy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Siminovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Jama",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "3222--3230",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". No obstante, se ha visto en algunos estudios pedi\u00e1tricos que la Tabla 1 Estudios epidemiol\u00f3gicos de infecciones virales respiratorias en ni\u00f1os con c\u00e1ncer",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Estudios m\u00e1s representativos sobre tratamiento de infecciones virales respiratorias en pacientes con c\u00e1ncer EA: efectos adversos; IGIV: inmunoglobulina intravenosa; IRVA = infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas; IRVB: infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas; PVZ: palivizumab; Qt: quimioterapia; RVB: ribavirina; TPH: trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos; VM: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; VRS: virus respiratorio sincitial. Valorar repetir cada 2-3 d\u00edas si persisten s\u00edntomas. Considerar BAL, especialmente si IRVB Figura 1. Propuesta de algoritmo de evaluaci\u00f3n y tratamiento en ni\u00f1os con c\u00e1ncer y posible infecci\u00f3n respiratoria. Adaptado de Wade JC. Viral infections in patients with hematological malignancies. Hematology Am Soc Hematol Educ Program. 2006:368-74.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}