{
    "paper_id": "bf183e6cff6c3d85b7affdc3bd4e5e15431393fa",
    "metadata": {
        "title": "M\u00e9decine et maladies infectieuses 35 (2005) 578-618",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les recommandations de bonne pratique et les r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales d\u00e9finissent une strat\u00e9gie m\u00e9dicale optimale en fonction de l'\u00e9tat actuel des connaissances et pr\u00e9cisent ce qu'il est utile ou inutile, voire dangereux, de faire dans une situation clinique donn\u00e9e. Les recommandations de bonne pratique et les r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales r\u00e9sultent de l'analyse des donn\u00e9es actuelles de la science issues de la litt\u00e9rature, et prennent en compte les \u00e9valuations r\u00e9alis\u00e9es pour d\u00e9livrer l'autorisation de mise sur le march\u00e9 (AMM) des m\u00e9dicaments concern\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Le groupe de travail de l'Afssaps a regroup\u00e9 des experts de comp\u00e9tence (otorhinolaryngologie, pneumologie, p\u00e9diatrie, infectiologie, microbiologie), de mode d'exercice (lib\u00e9ral, hospitalo-universitaire ou hospitalier) et d'origine g\u00e9ographique diverse, ainsi que des repr\u00e9sentants de l'Afssaps. Les experts ont analys\u00e9 la litt\u00e9rature et r\u00e9dig\u00e9 le document sous la direction d'un pr\u00e9sident de groupe et l'encadrement d'un responsable de projet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Plusieurs soci\u00e9t\u00e9s savantes : Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de microbiologie, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'otorhinolaryngologie, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie, Soci\u00e9t\u00e9 nationale fran\u00e7aise de m\u00e9decine interne, Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise, Groupe de pathologie infectieuse p\u00e9diatrique, Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es pour proposer des repr\u00e9sentants susceptibles de participer \u00e0 l'\u00e9laboration de cette recommandation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La recherche bibliographique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par interrogation syst\u00e9matique des banques de donn\u00e9es Medline, Embase, Pascal et Cochrane. Elle a identifi\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rentiellement les recommandations th\u00e9rapeutiques, les conf\u00e9rences de consensus, les essais cliniques, les m\u00e9ta-analyses et les revues de synth\u00e8se, publi\u00e9s en langue fran\u00e7aise ou anglaise apr\u00e8s janvier 2000.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La recherche bibliographique automatis\u00e9e \u00e9tait fond\u00e9e sur les mots cl\u00e9s suivants : Antibacterial agents; Antibiotic agent ; Antibiotique ; Nasopharyngitis; Rhinopharyngitis; Pharyngitis; Tonsillitis; Angine ; Sinusitis; Sinusite ; Adult; Child; Otitis media.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par une recherche manuelle. Au total, 295 r\u00e9f\u00e9rences d'articles originaux, revues de la litt\u00e9ra-ture ou ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour l'\u00e9laboration d\u00e9finitive du texte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L'argumentaire et les recommandations de ce travail ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par le groupe selon la m\u00e9thodologie de la m\u00e9decine fond\u00e9e sur les preuves propos\u00e9e par l'Anaes (Anaes : Les recommandations pour la pratique clinique -base m\u00e9thodologique pour leur r\u00e9alisation en France -1999 ; guide d'analyse de la litt\u00e9rature et gradations des recommandations --2000) . Les grades A, B et C sont attribu\u00e9s aux recommandations selon le niveau de preuve scientifique attribu\u00e9 aux \u00e9tudes sur lesquelles elles reposent (cf. Tableau infra). Lorsque les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature sont insuffisantes ou incompl\u00e8tes, les recommandations sont fond\u00e9es sur un accord professionnel pour prendre en compte l'\u00e9tat des pratiques et les opinions d'experts.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 354,
                    "text": "--2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Le texte a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 un groupe de lecture avant d'\u00eatre finalis\u00e9 par le groupe de travail. Le groupe de lecture \u00e9tait compos\u00e9 d'experts de comp\u00e9tence, de mode d'exercice et d'origine g\u00e9ographique diverse. Les experts de ce groupe de lecture, consult\u00e9s par courrier, ont appr\u00e9ci\u00e9 la qualit\u00e9 m\u00e9thodologique et la validit\u00e9 scientifique des propositions, ainsi que la lisibilit\u00e9, la faisabilit\u00e9 et l'applicabilit\u00e9 du texte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Pr Caulin Charles, pr\u00e9sident, th\u00e9rapeutique, Paris, France, Pr Bergmann Jean-Fran\u00e7ois, vice-pr\u00e9sident, th\u00e9rapeutique, Paris, France, Pr Vittecoq Daniel, infectiologue, Paris, France, pr\u00e9sident de la commission d'autorisation de mise sur le march\u00e9, Pr Bouvenot Gilles, th\u00e9rapeutique, Marseille, France, pr\u00e9sident de la commission de la transparence, Pr Caron Jacques, pharmacologue, Lille, France, pr\u00e9sident de la commission de pharmacovigilance, Pr Jolliet Pascale, pharmacologue, Nantes, France, pr\u00e9sidente de la commission de Le texte a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 l'approbation du Comit\u00e9 de validation des recommandations et r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales de l'Afssaps.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 525,
                    "end": 527,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comit\u00e9 de validation"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites repr\u00e9sentent un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, du fait de la fr\u00e9quence des consultations m\u00e9dicales et des prescriptions, des jours d'absent\u00e9isme scolaire ou d'arr\u00eat de travail, enfin des co\u00fbts induits [1] [2] [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinopharyngite"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites sont presque toujours d'origine virale, et pourtant repr\u00e9sentent une des toutes premi\u00e8res causes de prescription d'antibiotiques en France chez l'enfant [4] . Un antibiotique \u00e9tait prescrit dans pr\u00e8s de 40 % des cas de rhinopharyngite alors qu'aucune \u00e9tude n'a d\u00e9montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 des antibiotiques dans cette affection, ni en terme de dur\u00e9e de la maladie, ni dans la pr\u00e9vention des complications [1, 5] . De ce fait, aucun antibiotique n'a d'AMM dans cette indication.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 426,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinopharyngite"
        },
        {
            "text": "Il s'agit de la premi\u00e8re pathologie infectieuse de l'enfant et de la premi\u00e8re cause de consultation en p\u00e9diatrie [1, 6] . L'incidence de la rhinopharyngite est plus \u00e9lev\u00e9e chez l'enfant, particuli\u00e8rement en \u00e2ge pr\u00e9scolaire, que chez l'adulte [7, 8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 119,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinopharyngite"
        },
        {
            "text": "Les virus sont de tr\u00e8s loin les principaux agents pathog\u00e8nes des rhinopharyngites : rhinovirus, coronavirus, virus respiratoire syncitial (VRS), virus influenza et para-influenza, ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus\u2026 Plus de 200 virus sont susceptibles d'induire une rhinopharyngite, accompagn\u00e9e ou non d'autres signes cliniques, respiratoires t\u00e9moignant de l'atteinte d'une autre partie de l'arbre respiratoire. Ces virus induisent une immunit\u00e9 locale de courte dur\u00e9e qui ne prot\u00e8ge pas contre les types h\u00e9t\u00e9rologues, et d\u00e8s lors permet les r\u00e9infections avec ces derniers. Le nombre de virus responsables, l'\u00e9tat d'infection ou de r\u00e9infection, l'\u00e2ge, expliquent la variabilit\u00e9 du tableau clinique. La contagiosit\u00e9 est grande pour l'ensemble de ces virus, en particulier pour les rhinovirus, le VRS et le virus de la grippe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries retrouv\u00e9es dans les s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es (notamment S. pneumoniae, Haemophilus influenzae, Branhamella catarrhalis, Staphylococcus) font partie de la flore commensale du rhinopharynx de l'enfant [9] . Les m\u00eames bact\u00e9ries sont isol\u00e9es chez l'enfant sain et chez l'enfant pr\u00e9sentant une rhinopharyngite. Elles sont mises en \u00e9vidence par le pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 qui n'a aucun int\u00e9r\u00eat [10, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies"
        },
        {
            "text": "La rhinopharyngite est d\u00e9finie comme une atteinte inflammatoire du pharynx ou des fosses nasales [1] . Elle associe cliniquement rhinorrh\u00e9e, \u00e9ternuements-obstruction nasale, fi\u00e8vre, toux [2, 3] . Ces signes ne sont pas constants et peuvent s'associer \u00e0 d'autres signes respiratoires ou extrarespiratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 100,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 193,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition clinique et diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'examen clinique trouve une inflammation plus ou moins importante du pharynx, une rhinorrh\u00e9e ant\u00e9rieure et/ou post\u00e9rieure qui peut \u00eatre s\u00e9romuqueuse, purulente ou mucopurulente. Le caract\u00e8re purulent de la rhinorrh\u00e9e et la fi\u00e8vre ne sont pas synonymes d'infection bact\u00e9rienne [8, 12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 284,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition clinique et diagnostic"
        },
        {
            "text": "En fait, l'objectif essentiel de l'examen clinique est de rechercher une complication (infectieuse ou ventilatoire) et d'\u00e9liminer une autre affection qui pourrait \u00eatre cause des sympt\u00f4mes, notamment chez l'enfant de moins de six mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition clinique et diagnostic"
        },
        {
            "text": "Une otite moyenne aigu\u00eb (OMA) congestive est fr\u00e9quente au cours d'une rhinopharyngite. D'origine virale, elle n'est pas une indication \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie. La persistance de fi\u00e8vre ou de sympt\u00f4mes doit faire r\u00e9examiner les tympans (cf. chapitre 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition clinique et diagnostic"
        },
        {
            "text": "C'est une pathologie b\u00e9nigne, d'\u00e9volution spontan\u00e9ment favorable en sept \u00e0 dix jours dans la grande majorit\u00e9 des cas [14] . Du fait de la diversit\u00e9 des agents pathog\u00e8nes impliqu\u00e9s et de la diversit\u00e9 des sujets touch\u00e9s, l'histoire naturelle des rhinopharyngites est variable. Cependant la fi\u00e8vre d\u00e9passe rarement trois jours [15] , et la rhinorrh\u00e9e et la toux se prolongent dans moins de 10 % des cas au-del\u00e0 d'une semaine [14] . L'existence \u00e0 un moment de l'\u00e9volution d'une rhinorrh\u00e9e mucopurulente ou purulente est habituelle [8] . Ainsi, le caract\u00e8re puriforme de la rhinorrh\u00e9e et l'existence d'une fi\u00e8vre (dans les d\u00e9lais normaux d'\u00e9volution de la rhinopharyngite) ne sont pas synonymes d'infection ou de surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 530,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Les complications sont surtout bact\u00e9riennes chez l'enfant. Elles sont rares chez l'adulte. Les complications sont le plus souvent b\u00e9nignes et aucune \u00e9tude n'a d\u00e9montr\u00e9 qu'elles \u00e9taient pr\u00e9venues par les antibiotiques. Elles sont domin\u00e9es par l'otite moyenne aigu\u00eb purulente (OMA purulente), la sinusite aigu\u00eb et la conjonctivite purulente : l'OMA purulente est la complication bact\u00e9rienne la plus fr\u00e9quente (7 \u00e0 30 % des cas) [14, 16] surtout entre six mois et deux ans. Elle peut survenir un jour \u00e0 deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la rhinopharyngite, la moiti\u00e9 des OMA purulentes survenant dans les quatre premiers jours, les trois-quarts dans la premi\u00e8re semaine [17] . Il est important de souligner en outre que l'aspect congestif du tympan (OMA congestive d'origine virale) est banal au cours d'une rhinopharyngite sans qu'il s'agisse d'une OMA purulente ; les sinusites aigu\u00ebs ou subaigu\u00ebs purulentes surviennent dans 0,5 \u00e0 1 % des cas. Deux entit\u00e9s sont \u00e0 distinguer : l'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e, affection rare et grave, de survenue rapide qui justifie une hospitalisation urgente et la sinusite maxillaire purulente, plus fr\u00e9quente mais le plus souvent b\u00e9nigne, qui survient essentiellement apr\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans [18, 19] (cf. chapitre 4). Son diagnostic doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant des sympt\u00f4mes soit intenses, soit prolong\u00e9s. En particulier, la persistance de la symptomatologie sans tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration audel\u00e0 de dix jours, doit la faire \u00e9voquer [18, 20] ; les conjonctivites purulentes du nourrisson doivent faire rechercher une OMA purulente \u00e0 H. influenzae d'autant plus qu'il s'agit le plus souvent d'otites peu f\u00e9briles et peu douloureuses [21] [22] [23] . En pratique, on peut d\u00e9gager des signes sugg\u00e9rant la survenue d'une complication suppos\u00e9e bact\u00e9rienne et dont les parents et patients doivent \u00eatre avertis. Parmi ces signes, peuvent \u00eatre mis en exergue : une fi\u00e8vre persistante au-del\u00e0 de trois jours, ou d'apparition post\u00e9rieure apr\u00e8s ce d\u00e9lai ; la persistance, sans tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration, des autres sympt\u00f4mes (toux, rhinorrh\u00e9e, obstruction nasale) audel\u00e0 de dix jours ; changement de comportement de l'enfant : une irritabilit\u00e9, des r\u00e9veils nocturnes, une otalgie, une otorrh\u00e9e ; une conjonctivite purulente, un oed\u00e8me palp\u00e9bral ; des troubles digestifs (anorexie, vomissements, diarrh\u00e9e) ; une g\u00eane respiratoire. La possibilit\u00e9 d'une infection respiratoire basse telle qu'une bronchite, bronchiolite ou pneumonie doit \u00eatre \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e et entra\u00eener une r\u00e9\u00e9valuation clinique au moindre doute.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 669,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1233,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1237,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1467,
                    "end": 1471,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1472,
                    "end": 1475,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1666,
                    "end": 1670,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1671,
                    "end": 1675,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1676,
                    "end": 1680,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "D'autres complications rares (convulsions f\u00e9briles), ou exceptionnelles (hyperthermie maligne) sont li\u00e9es \u00e0 la fi\u00e8vre. Elles ne peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des complications directes de la rhinopharyngite et n'indiquent en rien une antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Chez le petit nourrisson, en particulier avant trois mois, l'obstruction nasale peut entra\u00eener une g\u00eane respiratoire ainsi qu'une g\u00eane alimentaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Plusieurs facteurs sont susceptibles de modifier l'\u00e9volution naturelle des rhinopharyngites, augmentant l'incidence des complications et en faisant varier le type : l'immunod\u00e9pression ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risques de survenue de complication bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "les ant\u00e9c\u00e9dents d'OMA r\u00e9cidivantes (plus de trois OMA en six mois) [24] ou la pr\u00e9sence d'otite s\u00e9reuse augmentent le risque de survenue d'une OMA purulente [4, 25] ; la vie en collectivit\u00e9 (cr\u00e8che collective) augmente l'incidence des rhinopharyngites et lorsqu'un \u00e9pisode survient, il a une \u00e9volution plus prolong\u00e9e et se complique plus volontiers d'otites [14, 26] . l'\u00e2ge : le pic d'incidence des OMA purulente se situe entre six mois et deux ans ; apr\u00e8s cet \u00e2ge la fr\u00e9quence de cette complication diminue tr\u00e8s rapidement [6, 25] . Chez les enfants de plus de trois ans, la complication la plus fr\u00e9quente est la sinusite maxillaire. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 71,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 365,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risques de survenue de complication bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "Si l'int\u00e9r\u00eat de l'antibioth\u00e9rapie dans les rhinopharyngites n'est pas d\u00e9montr\u00e9, en revanche ses inconv\u00e9nients sont multiples. Outre les effets ind\u00e9sirables classiques de cette classe th\u00e9rapeutique (troubles digestifs, allergie\u2026) et l'impact \u00e9cologique d'une surconsommation (d\u00e9veloppement des r\u00e9sistances, diminution de l'effet barri\u00e8re) [36] [37] [38] , il faut souligner l'impact sur les flores respiratoires et digestives, et la difficult\u00e9 d'interpr\u00e9tation de certains signes cliniques au d\u00e9cours de la prise m\u00e9dicamenteuse. Ainsi, certains signes extrarespiratoires associ\u00e9s \u00e0 la rhinopharyngite (diarrh\u00e9e, vomissements, \u00e9ruption cutan\u00e9e) [30] peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 tort, par les parents, voire par les m\u00e9decins, comme des effets ind\u00e9sirables li\u00e9s \u00e0 l'antibiotique ; des \u00e9ruptions cutan\u00e9es sont ainsi interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 tort comme des allergies m\u00e9dicamenteuses, ce qui peut amener \u00e0 de fausses contre-indications.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 347,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 352,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 647,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risques"
        },
        {
            "text": "En cas de rhinopharyngite non compliqu\u00e9e, le traitement est essentiellement symptomatique. Une attitude th\u00e9rapeutique minimale comporte un traitement par voie g\u00e9n\u00e9rale et un traitement par voie locale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Le traitement symptomatique repose sur (cf. Annexe 13) [39] : des mesures physiques : \u00e9viter de couvrir l'enfant ; a\u00e9rer la pi\u00e8ce ; faire boire l'enfant le plus souvent possible ; la prescription d'un traitement antipyr\u00e9tique et antalgique. Les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens (AINS) \u00e0 doses anti-inflammatoires ne sont pas indiqu\u00e9s. Les cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale ne sont pas recommand\u00e9s dans les rhinopharyngites aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 55,
                    "end": 59,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un traitement par voie g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L'administration par voie syst\u00e9mique de vasoconstricteur associ\u00e9 le plus souvent \u00e0 des antihistaminiques est \u00e0 \u00e9viter chez les enfants. Ils peuvent en effet \u00eatre \u00e0 l'origine d'effets ind\u00e9sirables graves tels effets cardiovasculaires (hypertension, arythmie\u2026) et effets centraux (hallucinations, convulsions...). Ils sont contre-indiqu\u00e9s chez l'enfant en dessous de l'\u00e2ge de 12 ans. La prescription de vasoconstricteur par voie g\u00e9n\u00e9rale, y compris en vente libre, doit respecter les pr\u00e9cautions d'emploi et les contre-indications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un traitement par voie g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de traitement antiviral sp\u00e9cifique disponible actuellement par voie g\u00e9n\u00e9rale ou locale malgr\u00e9 de nombreuses voies de recherches [40, 41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un traitement par voie g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Le traitement par voie locale est fait par lavage des fosses nasales avec un solut\u00e9 isotonique ou hypertonique et/ou aspiration au \u00ab mouche-b\u00e9b\u00e9 \u00bb [42] . Les traitements locaux ayant une action vasomotrice comme l'association benzalkonium (chlorure de), ac\u00e9tylcyst\u00e9ine et tuaminoheptane, dont le rapport b\u00e9n\u00e9fice/risque est en cours de r\u00e9\u00e9valuation, sont autoris\u00e9s chez l'enfant \u00e0 partir de 30 mois (une \u00e0 deux pulv\u00e9risations par jour) et l'adulte. Les autres vasoconstricteurs par voie nasale sont r\u00e9serv\u00e9s aux adultes et enfants de plus de 12 ans en respectant les contre-indications et pr\u00e9cautions d'emploi.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un traitement par voie locale"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques locaux par instillation nasale, endosinusienne ou par a\u00e9rosol ne sont pas recommand\u00e9s dans les rhinopharyngites aigu\u00ebs [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un traitement par voie locale"
        },
        {
            "text": "Une information des parents et des patients est n\u00e9cessaire. Ils seront avertis de la nature b\u00e9nigne et de l'\u00e9volution habituelle de la pathologie, de la dur\u00e9e moyenne des sympt\u00f4mes, et de la survenue possible de complications bact\u00e9riennes, telles que l'OMA purulente ou sinusite aigu\u00eb purulente, qui seules justifient une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Information des parents et des patients"
        },
        {
            "text": "La persistance, la r\u00e9apparition ou l'aggravation des signes cliniques ou la survenue de nouveaux sympt\u00f4mes doivent faire craindre la survenue d'une complication bact\u00e9rienne notamment chez les patients pr\u00e9sentant un ou des facteurs de risque de complications bact\u00e9riennes (ant\u00e9c\u00e9dents d'OMA purulente r\u00e9cidivante, otite s\u00e9reuse) ou lorsque, lors du premier examen, les tympans sont modifi\u00e9s ou s'il existe une conjonctivite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Information des parents et des patients"
        },
        {
            "text": "L'angine est une pathologie fr\u00e9quente qui entra\u00eene annuellement en France environ neuf millions de diagnostics et jusque r\u00e9cemment, huit millions de prescriptions d'antibiotiques [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angine aigu\u00eb \u00e0 streptocoque du groupe A"
        },
        {
            "text": "L'impact \u00e9cologique d'une telle prescription d'antibiotiques justifie d'en discuter le caract\u00e8re syst\u00e9matique alors que les angines sont le plus souvent d'origine virale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angine aigu\u00eb \u00e0 streptocoque du groupe A"
        },
        {
            "text": "Le streptocoque b\u00eatah\u00e9molytique du groupe A (SGA) est la premi\u00e8re bact\u00e9rie retrouv\u00e9e. L'existence de complications fait toute la gravit\u00e9 potentielle de l'infection \u00e0 SGA. Leur pr\u00e9vention passe par un traitement antibiotique adapt\u00e9 apr\u00e8s identification pr\u00e9cise des angines streptococciques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angine aigu\u00eb \u00e0 streptocoque du groupe A"
        },
        {
            "text": "Selon l'\u00e2ge, 60 \u00e0 90 % des angines sont d'origine virale (ad\u00e9novirus, virus influenza, virus respiratoire syncytial, virus para-influenza) [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Parmi les bact\u00e9ries en cause dans l'angine, le SGA est la plus fr\u00e9quente (20 % des angines tous \u00e2ges confondus). N\u00e9anmoins, l'angine \u00e0 SGA ne repr\u00e9sente que 25 \u00e0 40 % des cas d'angine de l'enfant et 10 \u00e0 25 % des cas de l'adulte [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Aussi, le traitement antibiotique par voie g\u00e9n\u00e9rale n'est pas indiqu\u00e9 dans la rhinopharyngite aigu\u00eb chez l'adulte comme chez l'enfant. Il n'est pas efficace pour pr\u00e9venir les complications et n'est donc pas justifi\u00e9. L'antibioth\u00e9rapie n'est recommand\u00e9e qu'en cas de complication av\u00e9r\u00e9e, suppos\u00e9e bact\u00e9rienne (OMA purulente, sinusite aigu\u00eb purulente).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Elle survient surtout \u00e0 partir de l'\u00e2ge de trois ans ; son pic d'incidence se situe chez l'enfant entre 5 et 15 ans [45] . Chez le nourrisson et l'enfant de moins de trois ans, les angines observ\u00e9es sont g\u00e9n\u00e9ralement d'origine virale et le streptocoque est rarement en cause [47] . Elle est rare chez l'adulte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "D'autres bact\u00e9ries, en particulier d'autres streptocoques b\u00eatah\u00e9molytiques (notamment C et G) peuvent \u00eatre en cause mais de fa\u00e7on plus rare ; ils ne partagent pas le risque de rhumatisme articulaire aigu (RAA) du SGA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "L'angine est une inflammation d'origine infectieuse des amygdales voire de l'ensemble du pharynx. Elle constitue un syndrome qui associe une fi\u00e8vre, une g\u00eane douloureuse \u00e0 la d\u00e9glutition (odynophagie), des modifications de l'aspect de l'oropharynx.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "D'autres sympt\u00f4mes sont parfois associ\u00e9s : douleurs abdominales, \u00e9ruption, signes respiratoires (rhinorrh\u00e9e, toux, enrouement, g\u00eane respiratoire). Ces sympt\u00f4mes sont variables en fonction de l'agent \u00e9tiologique et de l'\u00e2ge du patient. L'examen de l'oropharynx fait le diagnostic clinique d'angine [48] ; plusieurs aspects sont possibles : dans la grande majorit\u00e9 des cas les amygdales et le pharynx sont congestifs : angine \u00e9ryth\u00e9mateuse ; il peut s'y associer un enduit purulent parfois tr\u00e8s abondant recouvrant la surface de l'amygdale : angine \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9e ; le pharynx peut pr\u00e9senter des v\u00e9sicules : angine v\u00e9siculeuse ou herpangine (due \u00e0 un ent\u00e9rovirus, coxsackie), gingivostomatite herp\u00e9tiforme ; d'autres formes d'angine sont plus rares : une angine ulc\u00e9reuse \u00e9voque une angine de Vincent, qui se rencontre plut\u00f4t chez l'adulte tabagique, unilat\u00e9rale ; ce tableau est rare mais potentiellement gravissime ; une angine pseudomembraneuse doit faire \u00e9voquer une mononucl\u00e9ose infectieuse ou une dipht\u00e9rie. Des ad\u00e9nopathies satellites sensibles sont souvent pr\u00e9sentes. Il peut \u00eatre difficile de distinguer une angine d'une rhinopharyngite chez un enfant pr\u00e9sentant une hypertrophie chronique des amygdales. La pr\u00e9sence d'une odynophagie est en faveur d'une angine. [54] . En revanche, les patients ayant un score de Mac Isaac inf\u00e9rieur \u00e0 2 ont au maximum (score \u00e0 1) une probabilit\u00e9 d'infection \u00e0 SGA de 5 %. Un score inf\u00e9rieur \u00e0 2 chez l'adulte, permet de d\u00e9cider de ne pas faire le test et de ne pas prescrire d'antibiotique. Un score sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 2 entra\u00eene la r\u00e9alisation syst\u00e9matique d'un TDR. Tableau La qualit\u00e9 de r\u00e9alisation du pr\u00e9l\u00e8vement pharyng\u00e9 est essentielle. L'entra\u00eenement du pr\u00e9leveur est d\u00e9terminant et conditionne la performance de ces techniques de diagnostic. Le pr\u00e9l\u00e8vement est moins ais\u00e9 chez le jeune enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1278,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1615,
                    "end": 1622,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Tests de diagnostic rapide (TDR). Les tests de diagnostic rapide (TDR) permettent, \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement oropharyng\u00e9 et apr\u00e8s extraction de mettre en \u00e9vidence les antig\u00e8nes de paroi (polysaccharide C) de Streptococcus pyogenes (nom taxonomique du SGA) pr\u00e9sent sur un pr\u00e9l\u00e8vement de gorge. Les TDR actuels sont simples de r\u00e9alisation, ne n\u00e9cessitent qu'un bref apprentissage et sont r\u00e9alisables en cinq minutes environ par le praticien. Dans les \u00e9tudes cliniques d'\u00e9valuation, ils ont une sp\u00e9cificit\u00e9 voisine de 95 %, leur sensibilit\u00e9 varie de 80 \u00e0 98 % selon la technique de culture \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s [55, 56] . Dans les essais r\u00e9alis\u00e9s en France, les TDR ont une sensibilit\u00e9 de 92 \u00e0 97 % [57] . Plus que les qualit\u00e9s intrins\u00e8ques du test et la qualit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement, c'est la variation de sensibilit\u00e9 des techniques classiques de r\u00e9f\u00e9rence (culture) qui explique ces variations de sensibilit\u00e9 des TDR [58] . En situation de pratique quotidienne, la sensibilit\u00e9 des TDR est inf\u00e9rieure \u00e0 celle retrouv\u00e9e dans les \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[55,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 626,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 710,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 920,
                    "end": 924,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "L'impact de la pratique des TDR a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 sur la prescription des antibiotiques au cours de 900 angines [59] . D'octobre 1998 \u00e0 mars 1999, la pratique classique d'un groupe de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes a fait l'objet d'une observation. Puis, apr\u00e8s une seule s\u00e9ance de formation \u00e0 leur usage, les TDR ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9s au cours d'angines dans 93 % des cas : 20,2% \u00e9taient positifs. La proportion de l'ensemble des patients qui ont re\u00e7u un antibiotique est pass\u00e9e de 82,6 \u00e0 42,6 % (p < 0,001 Les complications suppuratives locor\u00e9gionales sont repr\u00e9sent\u00e9es par le phlegmon p\u00e9riamygdalien, l'abc\u00e8s r\u00e9tropharyng\u00e9, l'ad\u00e9nite cervicale suppurative, la cellulite cervicale [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 668,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Leur incidence a consid\u00e9rablement diminu\u00e9 (1,4 % aux \u00c9tats-Unis vers 1950 contre 13 % en 1935) [63] et reste basse dans les pays industrialis\u00e9s qu'il y ait ou non traitement antibiotique [64, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Le rhumatisme articulaire aigu (RAA) survient apr\u00e8s une affection pharyng\u00e9e streptococcique. Son incidence a consid\u00e9rablement diminu\u00e9 dans les pays industrialis\u00e9s, o\u00f9 elle est \u00e9valu\u00e9e entre 0,5 et 1,5/100 000/an chez les jeunes de 5 \u00e0 17-18 ans [66, 67] . Dans les ann\u00e9es 1960-1970, le risque \u00e9tait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 trois \u00e0 quatre cas de RAA pour 1000 angines \u00e0 SGA non trait\u00e9es (hors \u00e9pid\u00e9mie, le risque au cours d'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tant multipli\u00e9 par dix [68] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[66,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Une enqu\u00eate r\u00e9trospective men\u00e9e entre 1995 et 1998 en France m\u00e9tropolitaine a permis d'\u00e9valuer l'incidence annuelle du RAA (premier \u00e9pisode) entre 0,13 et 0,17/ 100 000 enfants de 4 \u00e0 14 ans (31 cas en trois ans) [69] . Il n'y a pas de RAA d\u00e9crit avant l'\u00e2ge de trois ans. Cependant, le RAA reste pr\u00e9occupant dans les pays en voie de d\u00e9veloppement [70] et \u00e0 un moindre degr\u00e9 dans les territoires et d\u00e9partements d'Outre-mer [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 352,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "La diminution d'incidence du RAA a d\u00e9but\u00e9 avant l'apparition des antibiotiques dans tous les pays industrialis\u00e9s. Elle est le reflet d'\u00e9volutions environnementales et sociales autant que th\u00e9rapeutiques. Il circule actuellement vraisemblablement des souches de moindre potentiel rhumatog\u00e8ne et il y a une fr\u00e9quence moindre des souches virulentes (aux \u00c9tats-Unis, les bouff\u00e9es \u00e9pid\u00e9miques relev\u00e9es dans les ann\u00e9es 1985-1987 ont impliqu\u00e9 des souches muco\u00efdes \u00e0 potentiel rhumatog\u00e8ne souches M18 et M3 sans modifier l'incidence nationale annuelle).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Sur un plan pratique, le TDR doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 de fa\u00e7on syst\u00e9matique chez l'enfant de plus de trois ans [58] . Chez l'adulte, il est possible de tenir compte du score clinique de Mac Isaac pour d\u00e9cider de ne pas faire le test si le score est inf\u00e9rieur \u00e0 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Certaines situations rares (exceptionnelles en m\u00e9tropole) \u00e9voquent un contexte \u00e0 risque de RAA : ant\u00e9c\u00e9dents personnels de RAA ; \u00e2ge entre 5 et 25 ans associ\u00e9 \u00e0 des ant\u00e9c\u00e9dents d'\u00e9pisodes multiples d'angine \u00e0 SGA ou \u00e0 la notion de s\u00e9jours en r\u00e9gions d'end\u00e9mie de RAA (Afrique, DOM-TOM) et \u00e9ventuellement \u00e0 certains facteurs environnementaux (conditions sociales, sanitaires et \u00e9conomiques, promiscuit\u00e9, collectivit\u00e9 ferm\u00e9e). La glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb (GNA) poststreptococcique peut avoir un point de d\u00e9part cutan\u00e9 ou plus rarement pharyng\u00e9. Les souches n\u00e9phritog\u00e8nes du streptocoque sont le plus souvent distinctes des souches rhumatog\u00e8nes [72] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude men\u00e9e en \u00c9cosse en 1976-1979 chez des enfants de 0-13 ans, a \u00e9valu\u00e9 l'incidence annuelle des GNA \u00e0 2,1/100 000. Le risque estim\u00e9 est peu diff\u00e9rent apr\u00e8s une angine \u00e0 SGA qu'elle soit trait\u00e9e ou non ; des prodromes pharyng\u00e9s sont not\u00e9s dans la moiti\u00e9 des cas [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries isol\u00e9es dans les pr\u00e9l\u00e8vements de gorge chez des patients atteints d'angines sont nombreuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antibiotique des angines non associ\u00e9es au SGA"
        },
        {
            "text": "Certaines n'ont aucun r\u00f4le pathog\u00e8ne d\u00e9montr\u00e9 et sont des commensaux : Haemophilus influenzae et para-influenzae, Branhamella catarrhalis (ex Moraxella catarrhalis), pneumocoque, staphylocoque, ana\u00e9robies divers\u2026 Les streptocoques des groupes C, G, E, F, le gonocoque (adulte, contexte +++), Arcanobacterium Haemolyticum sont rarement en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antibiotique des angines non associ\u00e9es au SGA"
        },
        {
            "text": "Quant \u00e0 Corynebacterium diphtheriae, il est exceptionnellement en cause dans l'angine en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antibiotique des angines non associ\u00e9es au SGA"
        },
        {
            "text": "Ces bact\u00e9ries : ne donnent qu'exceptionnellement des complications : streptocoques des groupes C, G, E, F, Arcanobacterium Haemolyticum ; ne sont pas sensibles \u00e0 la p\u00e9nicilline et ne poussent pas sur les milieux de culture utilis\u00e9s pour les angines \u00e0 streptocoques : gonocoque. Autrement dit, ni un traitement syst\u00e9matique par la p\u00e9nicilline, ni les pr\u00e9l\u00e8vements de gorge syst\u00e9matiques ne permettent de d\u00e9pister et traiter ces patients ; ont un contexte ou des sympt\u00f4mes cliniques suffisamment \u00e9vocateurs pour d\u00e9clencher les examens et les traitements n\u00e9cessaires (angine ulc\u00e9ron\u00e9crotique, \u00e0 fausses membranes\u2026). Aucune \u00e9tude ne prouve l'utilit\u00e9 du traitement antibiotique dans les angines d'origine virale [49, 74, 75] . Seules les angines dipht\u00e9rique, gonococcique ou les angines n\u00e9crotiques (angine de Vincent, angine de Ludwig) justifient d'un traitement antibiotique adapt\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 707,
                    "end": 711,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 715,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antibiotique des angines non associ\u00e9es au SGA"
        },
        {
            "text": "La prescription d'antibiotiques dans les angines \u00e0 SGA a plusieurs objectifs. [77] . Sans traitement, l'\u00e9radication du SGA peut \u00eatre obtenue dans des d\u00e9lais plus longs, pouvant atteindre jusqu'\u00e0 quatre mois [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buts du traitement"
        },
        {
            "text": "La diminution du portage pharyng\u00e9 par les antibiotiques se traduit par la n\u00e9gativation des cultures de SGA chez au moins 90 % des patients \u00e0 la fin d'un traitement correctement conduit [46]. 2.5.1.3. Pr\u00e9venir les complications poststreptococciques non suppuratives, notamment le RAA Les seules \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es ayant \u00e9tabli le pouvoir pr\u00e9ventif (pr\u00e9vention primaire et secondaire) des antibiotiques sur le RAA ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es avec la p\u00e9nicilline G injectable dans l'angine [78, 79] . Chez les patients pr\u00e9sentant une angine \u00e0 SGA (v\u00e9rifi\u00e9e par culture) trait\u00e9s par p\u00e9nicilline G intramusculaire, le taux de RAA est r\u00e9duit d'environ 25 % [80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[78,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 641,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buts du traitement"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas d'\u00e9tude d\u00e9montrant que le traitement par la p\u00e9nicilline V orale pendant dix jours pr\u00e9vient aussi efficacement la survenue de RAA mais le taux d'\u00e9radication du SGA du pharynx se fait dans des proportions comparables \u00e0 la p\u00e9nicilline injectable. Il n'y a pas non plus d'\u00e9tude d\u00e9montrant que le traitement antibiotique par amoxicilline, macrolides, certaines c\u00e9phalosporines, ont le m\u00eame pouvoir pr\u00e9ventif vis-\u00e0-vis du RAA mais ils ont fait la preuve de leur efficacit\u00e9 sur l'\u00e9radication du SGA du pharynx. La preuve que les antibiotiques pr\u00e9viennent la survenue d'une GNA n'est pas apport\u00e9e [68, 79, 81 ].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "[68,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 610,
                    "text": "79,",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 613,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buts du traitement"
        },
        {
            "text": "2.5.1.4. R\u00e9duire le risque de suppuration locor\u00e9gionale L'effet pr\u00e9ventif des antibiotiques sur la survenue de complications n'est pas clairement \u00e9tabli [64] . La diminution de l'incidence des phlegmons pourrait \u00eatre expliqu\u00e9e par l'\u00e9volution des conditions socio\u00e9conomiques autant que par les antibiotiques [62] . Les phlegmons p\u00e9riamygdaliens peuvent survenir m\u00eame apr\u00e8s un traitement antibiotique bien conduit d'une angine [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buts du traitement"
        },
        {
            "text": "Le traitement de l'angine \u00e0 SGA doit faire privil\u00e9gier les traitements de courte dur\u00e9e (inf\u00e9rieur \u00e0 dix jours) afin d'am\u00e9liorer l'observance et de r\u00e9duire la pression de s\u00e9lection sur la flore bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s th\u00e9rapeutiques des angines \u00e0 SGA"
        },
        {
            "text": "C'est sur le crit\u00e8re de jugement \u00ab pr\u00e9vention du RAA \u00bb qu'a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 le traitement de r\u00e9f\u00e9rence (p\u00e9nicilline G pendant dix jours). \u00c0 l'heure actuelle, au moins dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, seuls les crit\u00e8res \u00ab \u00e9radication du streptocoque \u00bb et \u00ab raccourcissement des sympt\u00f4mes \u00bb sont utilis\u00e9s pour juger de l'efficacit\u00e9 des traitements antibiotiques, le RAA ayant une incidence trop faible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Les b\u00eatalactamines. Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es en France confirment la persistance de la sensibilit\u00e9 des souches de SGA aux b\u00eatalactamines, y compris pour les souches ayant d\u00e9velopp\u00e9 des r\u00e9sistances vis-\u00e0-vis d'autres antibiotiques dont notamment les macrolides [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9nicilline V. La p\u00e9nicilline G injectable est le traitement historique de r\u00e9f\u00e9rence dans toutes les recommandations publi\u00e9es [46, 49, 50, 64] car son efficacit\u00e9 est d\u00e9montr\u00e9e en termes de pr\u00e9vention du RAA [OR : 0,25 ; IC 95 % : 0,16-0,42] [78, 80, 83] . La p\u00e9nicilline V orale est devenue, par extension, le traitement de r\u00e9f\u00e9rence. Ce traitement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 pour une dur\u00e9e de dix jours. En effet, des \u00e9tudes sur des dur\u00e9es plus courtes (cinq \u00e0 sept jours) montrent des taux d'\u00e9radication plus bas et davantage de rechutes [84] . Il s'agit encore aujourd'hui d'un traitement efficace bien tol\u00e9r\u00e9 et de spectre \u00e9troit. Il est toutefois peu utilis\u00e9 en pratique, compte tenu de la dur\u00e9e de traitement imp\u00e9rative de dix jours. Le traitement par p\u00e9nicilline V n'est donc plus un traitement recommand\u00e9 en premi\u00e8re intention.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[78,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Aminop\u00e9nicillines orales. L'efficacit\u00e9 de l'ampicilline et de l'amoxicilline pendant dix jours est comparable \u00e0 celle de la p\u00e9nicilline V pendant dix jours [85] [86] [87] [88] [89] [90] [91] . Des \u00e9tudes men\u00e9es avec un traitement par amoxicilline en six jours d\u00e9montrent une efficacit\u00e9 \u00e9quivalente \u00e0 la p\u00e9nicilline V pendant dix jours en prenant en compte les taux d'\u00e9radication bact\u00e9rienne et une meilleure observance chez l'enfant et chez l'adulte [92] [93] [94] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "C\u00e9phalosporines orales. Les c\u00e9phalosporines par voie orale permettent d'obtenir des r\u00e9sultats \u00e9quivalents par rapport au traitement par p\u00e9nicilline V [95] . Derni\u00e8rement, une m\u00e9taanalyse sur neuf \u00e9tudes chez l'adulte comparant les c\u00e9phalosporines par voie orale pendant dix jours et la p\u00e9nicilline V (dix jours) dans le traitement des angines \u00e0 SGA concluait \u00e0 une sup\u00e9riorit\u00e9 des c\u00e9phalosporines, en termes d'\u00e9radication bact\u00e9rienne et de succ\u00e8s th\u00e9rapeutique [96] . Cependant, la m\u00e9thodologie de cette m\u00e9ta-analyse peut \u00eatre critiquable car limit\u00e9e \u00e0 l'adulte. Une deuxi\u00e8me m\u00e9ta-analyse concernant l'enfant, bien plus convaincante que celle de l'adulte, montre la sup\u00e9riorit\u00e9 des c\u00e9phalosporines par voie orale sur la p\u00e9nicilline V pour l'\u00e9radication bact\u00e9rienne, mais pas sur la clinique. C'est l'impact \u00e9cologique qui pose probl\u00e8me pour l'utilisation syst\u00e9matique des c\u00e9phalosporines en traitement long [97] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Certaines c\u00e9phalosporines orales de seconde (C2G) et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration (C3G) ont des dur\u00e9es de traitement raccourcies permettant une meilleure observance [98] : c\u00e9furoxime-axetil : quatre jours ; cefpodoxime-prox\u00e9til : cinq jours ; c\u00e9fotiam-hex\u00e9til : cinq jours. Cependant, afin de diminuer l'impact des c\u00e9phalosporines sur la flore digestive et notamment le pneumocoque, l'utili-sation des c\u00e9phalosporines doit \u00eatre limit\u00e9e en particulier aux patients ayant une allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline sans contreindication aux c\u00e9phalosporines [99] (cf. Annexe 12).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le cefpodoxime-prox\u00e9til a d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 chez l'adulte, en traitement de cinq jours au cours d'angines r\u00e9cidivantes sans \u00e9tiologie particuli\u00e8re (plus de trois \u00e9pisodes dans l'ann\u00e9e) [100] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 196,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Les c\u00e9phalosporines orales de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration (C1G) ne sont pas recommand\u00e9es en premi\u00e8re intention en raison de leur dur\u00e9e de traitements [101] [102] [103] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 147,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Macrolides. Diff\u00e9rentes \u00e9tudes ont compar\u00e9 la clarithromycine, l'azithromycine et la josamycine au traitement de r\u00e9f\u00e9rence repr\u00e9sent\u00e9 par la p\u00e9nicilline V. Toutes concluaient \u00e0 une \u00e9quivalence entre ces deux classes th\u00e9rapeutiques [104] [105] [106] . De plus, certaines mol\u00e9cules sont donn\u00e9es en traitement raccourci de cinq jours (josamycine, clarithromycine) [107] [108] [109] ou de trois jours (azithromycine) [110, 111] , du fait d'une demi-vie prolong\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 236,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 242,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 248,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 366,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 372,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 378,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 418,
                    "text": "[110,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Cependant, plusieurs pays europ\u00e9ens, dont notamment l'Italie et l'Espagne ont constat\u00e9 des taux de r\u00e9sistance aux macrolides en augmentation inqui\u00e9tante (sup\u00e9rieurs \u00e0 34 %) [112] [113] [114] . En France, la pr\u00e9valence de la r\u00e9sistance du SGA dans les angines aigu\u00ebs a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e dans plusieurs \u00e9tudes. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e entre 1996 et 1999 sur 1500 souches issues de patients entre 4 et 17 ans r\u00e9v\u00e9lant une pr\u00e9valence de la r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine de 6,2 % [115] . Une autre \u00e9tude en 2002, sur 93 souches cons\u00e9cutives de SGA mettait en \u00e9vidence une augmentation, avec un taux de r\u00e9sistance \u00e0 14 % vis-\u00e0-vis de l'\u00e9rythromycine et de la clarithromycine [116] . Enfin, une \u00e9tude entre 2002 et 2003 r\u00e9alis\u00e9e chez des enfants sur 322 souches r\u00e9v\u00e9lait un taux de r\u00e9sistance sup\u00e9rieur \u00e0 20 % [117, 118] . Le principal m\u00e9canisme de r\u00e9sistance en France est li\u00e9 \u00e0 l'acquisition du g\u00e8ne ermB. Ce g\u00e8ne permet la synth\u00e8se d'une m\u00e9thylase, enzyme qui agit en modifiant la conformation de l'ARN 23S de la sousunit\u00e9 50S du ribosome, cible d'action des macrolides [119] . Il s'agit d'une r\u00e9sistance \u00e0 haut niveau \u00e0 tous les macrolides (\u00e9rythromycine, josamycine, spiramycine, azithromycine et clindamycine). Par ailleurs, dans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en Turquie, le facteur de risque d'\u00e9mergence de r\u00e9sistance aux macrolides serait significativement li\u00e9 \u00e0 la consommation de ces antibiotiques [120] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 178,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 184,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 190,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 477,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 671,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 805,
                    "text": "[117,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1068,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1387,
                    "end": 1392,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "En raison de la persistance de la sensibilit\u00e9 des SGA vis\u00e0-vis de l'amoxicilline, de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes et de la possibilit\u00e9 d'un traitement raccourci de six jours facilitant l'observance, l'amoxicilline est le traitement recommand\u00e9 (cf. Annexe 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Au total, le taux des souches de SGA r\u00e9sistantes aux macrolides (entre 16 et 31 %) doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration pour d\u00e9finir la place de ces antibiotiques dans le traitement des angines aigu\u00ebs \u00e0 SGA. Ainsi, les macrolides doivent \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s aux patients ayant une contre-indication aux b\u00eatalactamines, apr\u00e8s r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques (pour culture et antibiogramme) afin de tenir compte des \u00e9ventuelles r\u00e9sistances vis-\u00e0-vis de cette classe d'antibiotiques. Le traitement antibiotique peut \u00eatre d\u00e9marr\u00e9 d\u00e8s la r\u00e9alisation du pr\u00e9l\u00e8vement sans toutefois attendre les r\u00e9sultats, mais une r\u00e9\u00e9valuation est n\u00e9cessaire apr\u00e8s r\u00e9ception de ceux-ci. Le traitement sera adapt\u00e9 ult\u00e9rieurement selon les r\u00e9sultats de l'antibiogramme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Streptogramines. Parmi les streptogramines, seule la pristinamycine a l'AMM dans les infections ORL. La pristinamycine conserve son activit\u00e9 in vitro sur les SGA r\u00e9sistants aux macrolides sur la base des donn\u00e9es disponibles (ONERBA). La dur\u00e9e de traitement n'est pas pr\u00e9cis\u00e9e dans l'AMM. Ce traitement est r\u00e9serv\u00e9 aux adultes et enfants, sup\u00e9rieur \u00e0 six ans ayant une allergie aux b\u00eatalactamines. En l'absence d'\u00e9tude clinique sp\u00e9cifique sur l'angine \u00e0 SGA, si cet antibiotique est prescrit, les experts recommandent la posologie des infections non s\u00e9v\u00e8res (2 g/j chez l'adulte et 50 mg/kg chez l'enfant en deux prises dans les deux cas) et une dur\u00e9e de traitement d'au moins huit jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "K\u00e9tolides. L'activit\u00e9 de la t\u00e9lithromycine dans les angines \u00e0 streptocoque a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e dans plusieurs essais r\u00e9alis\u00e9s en double insu vs p\u00e9nicilline V et clarithromycine chez l'adulte et les enfants d'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 12 ans [104, 121, 122] . Ces \u00e9tudes r\u00e9v\u00e9laient une \u00e9quivalence d'efficacit\u00e9 entre ces diff\u00e9rentes mol\u00e9cules. Il s'agit toutefois d'\u00e9tudes non r\u00e9alis\u00e9es en France avec une \u00e9pid\u00e9miologie des r\u00e9sistances acquises des SGA, diff\u00e9rente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 230,
                    "text": "[104,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "121,",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "122]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "En effet, comme pour les macrolides, il existe des r\u00e9sistances acquises des streptocoques du groupe A \u00e0 la t\u00e9lithromycine avec une fourchette allant de 1 \u00e0 22 % (donn\u00e9es issues de l'AMM europ\u00e9enne). En France, l'ONERBA rapporte 90 % de souches de SGA sensibles \u00e0 la t\u00e9lithromycine (\u00e9tude prospective men\u00e9e entre le 1 er octobre 2004 et le 31 mars 2005). Ces donn\u00e9es sont confirm\u00e9es par Bingen et al. dans une \u00e9tude fran\u00e7aise r\u00e9cente r\u00e9alis\u00e9e en p\u00e9diatrie avec un pourcentage identique de SGA r\u00e9sistant \u00e0 la t\u00e9lithromycine (15 %) [118] . En effet, si la t\u00e9lithromycine est moins touch\u00e9e, elle partage avec les macrolides le m\u00eame m\u00e9canisme de r\u00e9sistance justifiant des pr\u00e9cautions quant \u00e0 son utilisation. Ainsi, elle n'est pas recommand\u00e9e en premi\u00e8re intention. Sa place doit \u00eatre limit\u00e9e aux patients adultes ou enfants d'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 12 ans ayant une contre-indication aux b\u00eatalactamines. Comme pour les macrolides, un pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique avec culture et antibiogramme doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 avant le d\u00e9but d'un traitement par t\u00e9lithromycine afin de v\u00e9rifier la sensibilit\u00e9 des SGA vis-\u00e0-vis de cette mol\u00e9cule.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 529,
                    "end": 534,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "En cas d'\u00e9chec. Des \u00e9checs cliniques peuvent survenir malgr\u00e9 un traitement bien conduit et correctement prescrit. Ils peuvent se manifester par la persistance ou la r\u00e9apparition des sympt\u00f4mes cliniques. Ils n\u00e9cessitent une r\u00e9\u00e9valuation clinique avec \u00e9limination d'un autre diagnostic. Cela peut conduire \u00e0 la r\u00e9alisation d'un bilan, notamment, \u00e0 la recherche d'une mononucl\u00e9ose infectieuse ou d'une autre \u00e9tiologie bact\u00e9rienne [123] . Un avis sp\u00e9cialis\u00e9 en ORL, en p\u00e9diatrie ou en infectiologie peut \u00eatre n\u00e9cessaire. Il n'existe, actuellement, pas de consensus sur la prise en charge de ces \u00e9checs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 432,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le traitement pr\u00e9coce acc\u00e9l\u00e8re la disparition des sympt\u00f4mes [75, 76, 124] et r\u00e9duit la p\u00e9riode d'infectivit\u00e9 [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 64,
                    "text": "[75,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 68,
                    "text": "76,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 69,
                    "end": 73,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 114,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quand faut-il traiter ?"
        },
        {
            "text": "Le traitement retard\u00e9 n'alt\u00e8re pas l'effet protecteur de l'antibioth\u00e9rapie vis-\u00e0-vis du risque de survenue d'un RAA : l'anti-bioth\u00e9rapie peut \u00eatre d\u00e9but\u00e9e jusqu'au neuvi\u00e8me jour apr\u00e8s le d\u00e9but des signes et \u00eatre encore efficace sur la pr\u00e9vention du RAA [49, 64, 126] . Il pourrait entra\u00eener moins de r\u00e9cidive \u00e0 court ou moyen terme que le traitement imm\u00e9diat [125, 127] , mais une \u00e9tude ne confirme pas cette hypoth\u00e8se [128] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "126]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 364,
                    "text": "[125,",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "127]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 424,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quand faut-il traiter ?"
        },
        {
            "text": "Ces constatations autorisent des d\u00e9lais d'\u00e9valuation diagnostique avant la mise en route de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quand faut-il traiter ?"
        },
        {
            "text": "2.5.3.1. R\u00e9alit\u00e9s actuelles C'est en raison des risques possibles des angines \u00e0 SGA, notamment de RAA, et du fait des difficult\u00e9s du diagnostic de leur origine streptococcique en pratique courante, qu'historiquement en France toutes les angines \u00e9taient trait\u00e9es par antibiotique. Cette attitude conduisait \u00e0 traiter inutilement un tr\u00e8s grand nombre d'angines, alors que l'int\u00e9r\u00eat des antibiotiques n'est pas prouv\u00e9 dans le traitement des angines non streptococciques, en dehors des tr\u00e8s exceptionnelles infections \u00e0 C. diphtheriae, Neisseria gonorrhoeae et \u00e0 bact\u00e9ries ana\u00e9robies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Attitude pratique"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9alit\u00e9s actuelles permettent de souligner les points suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Attitude pratique"
        },
        {
            "text": "l'efficacit\u00e9 des antibiotiques est prouv\u00e9e en pr\u00e9vention du RAA ; le RAA a quasiment disparu dans les pays industrialis\u00e9s et cette diminution d'incidence a largement d\u00e9but\u00e9 avant l'apparition des antibiotiques ; des RAA peuvent survenir dans un tiers [50, 80] , voire la moiti\u00e9 des cas [69] chez des patients n'ayant eu aucun signe d'angine ou chez des patients ayant \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par antibiotiques [67, 69, 129] ; les risques du traitement antibiotique sont \u00e9tablis, notamment le risque individuel d'effets ind\u00e9sirables et les risques \u00e9cologiques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne, attribu\u00e9e en partie \u00e0 l'ampleur de la consommation d'antibiotiques. Dans ce contexte, la prise en charge des angines \u00e9ryth\u00e9mateuses ou \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9es a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour ne traiter que celles qui doivent l'\u00eatre. L'int\u00e9r\u00eat d'une prescription antibiotique plus s\u00e9lective est triple : \u00e9cologique (moindre augmentation des r\u00e9sistances), individuel (moindre risque d'effets ind\u00e9sirables) et \u00e9conomique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 406,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Attitude pratique"
        },
        {
            "text": "Aussi, le traitement antibiotique des seules angines \u00e0 SGA document\u00e9es est recommand\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Attitude pratique"
        },
        {
            "text": "L'utilisation d'outils diagnostiques (TDR) permettant au praticien de s\u00e9lectionner les patients atteints d'angine \u00e0 SGA est indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Attitude pratique"
        },
        {
            "text": "L'attitude pr\u00e9conis\u00e9e devant toute angine \u00e9ryth\u00e9mateuse ou \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9e est la suivante (cf. Annexe 2) : un TDR positif confirme l'origine streptococcique et justifie la prescription d'antibiotique ; un TDR n\u00e9gatif, ne justifie pas de contr\u00f4le suppl\u00e9mentaire syst\u00e9matique par culture, ni de traitement antibiotique. Compte tenu de la faible pr\u00e9valence du SGA et du caract\u00e8re exceptionnel du RAA en pratique courante en m\u00e9tropole, la sensibilit\u00e9 du TDR est suffisante pour ne pas traiter par antibiotique. Seuls les traitements antalgiques et antipyr\u00e9tiques sont utiles. Toute angine dont le TDR est n\u00e9gatif ne doit pas faire consid\u00e9rer qu'il s'agit uniquement d'angine virale, les germes ana\u00e9robies, l'association fusospirillaire (angine de Vincent) peuvent conduire \u00e0 une prescription d'antibiotique ; un TDR n\u00e9gatif dans un contexte \u00e0 risque de RAA : ant\u00e9c\u00e9dents personnels de RAA ; \u00e2ge entre 5 et 25 ans associ\u00e9 \u00e0 la notion de s\u00e9jours en r\u00e9gions d'end\u00e9mie de RAA (Afrique, DOM-TOM) ou \u00e9ventuellement \u00e0 certains facteurs environnementaux (conditions sociales, sanitaires et \u00e9conomiques, promiscuit\u00e9, collectivit\u00e9 ferm\u00e9e) ou \u00e0 des ant\u00e9c\u00e9dents d'\u00e9pisodes multiples d'angine \u00e0 SGA. Dans un contexte \u00e0 risque de RAA, un TDR n\u00e9gatif peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par une mise en culture ; si la culture est positive, le traitement antibiotique sera entrepris.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qui traiter par antibiotiques ?"
        },
        {
            "text": "Pour \u00e9valuer a priori l'impact de la mise en place de cette recommandation sur l'incidence du RAA li\u00e9 aux angines streptococciques, une \u00e9tude par simulation de Monte-Carlo a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en utilisant les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature [130] . On consid\u00e8re qu'en France (avant la mise \u00e0 disposition des TDR), 90 % des angines sont trait\u00e9es ; une des hypoth\u00e8ses de la simulation est que la proportion d'angines trait\u00e9es est la m\u00eame, que l'angine soit ou non streptococcique. Sous cette hypoth\u00e8se, les simulations montrent qu'\u00e0 condition que le TDR poss\u00e8de une sensibilit\u00e9 d'au moins 90 % dans les conditions r\u00e9elles d'utilisation, l'incidence du RAA n'augmentera pas, alors que les prescriptions d'antibiotiques diminueront d'au moins deux tiers.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qui traiter par antibiotiques ?"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte, il est toutefois possible de ne pas r\u00e9aliser de TDR si le score de Mac Isaac est inf\u00e9rieur \u00e0 2, ce qui suffit \u00e0 la non-prescription d'antibiotique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qui traiter par antibiotiques ?"
        },
        {
            "text": "Une sensibilisation et une \u00e9ducation des patients sont indispensables pour faciliter l'adh\u00e9sion \u00e0 la nouvelle fa\u00e7on de traiter les angines. Elles doivent insister : sur l'int\u00e9r\u00eat de limiter l'indication de l'antibioth\u00e9rapie au traitement des angines \u00e0 SGA (\u00e0 l'exception des rares angines dipht\u00e9riques, gonococciques ou \u00e0 bact\u00e9ries ana\u00e9robies) qui sont identifi\u00e9es par les tests diagnostiques, au cours de la consultation ; sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une bonne observance faisant privil\u00e9gier les traitements de courte dur\u00e9e ; Les b\u00eatalactamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "Les c\u00e9phalosporines de 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9ration par voie orale peuvent \u00eatre utilis\u00e9es, notamment en cas d'allergie aux p\u00e9nicillines (cf. Annexe 2) sans contre-indication aux c\u00e9phalosporines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "Les traitements administr\u00e9s sur une dur\u00e9e de dix jours ne sont plus \u00e0 privil\u00e9gier, notamment la p\u00e9nicilline V qui est le traitement historique de r\u00e9f\u00e9rence de l'angine, les C1G orales, l'ampicilline et certains macrolides (dirithromycine, \u00e9rythromycine, mid\u00e9camycine, roxithromycine, spiramycine). L'association amoxicilline-acide clavulanique et le c\u00e9fixime n'ont plus d'indication dans l'angine \u00e0 SGA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "En cas d'allergie aux p\u00e9nicillines (cf. Annexe 12), la strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique suivante est recommand\u00e9e :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "allergie aux p\u00e9nicillines sans contre-indication aux c\u00e9phalosporines : c\u00e9phalosporines de 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9ration par voie orale : c\u00e9furoxime-ax\u00e9til : quatre jours ; cefpodoxime-prox\u00e9til : cinq jours ; c\u00e9fotiam-hex\u00e9til : cinq jours ; contre-indication aux b\u00eatalactamines (p\u00e9nicillines, c\u00e9phalosporines) : macrolides, k\u00e9tolides ou pristinamycine : Macrolides et k\u00e9tolides. Les macrolides (ayant une dur\u00e9e de traitement raccourcie valid\u00e9e par l'AMM) ou k\u00e9tolides sont indiqu\u00e9s apr\u00e8s r\u00e9alisation d'un pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique (avec culture et antibiogramme) pour v\u00e9rifier la sensibilit\u00e9 des SGA. La mise en route du traitement antibiotique peut se faire d\u00e8s la r\u00e9alisation du pr\u00e9l\u00e8vement sans attendre les r\u00e9sultats : une r\u00e9\u00e9valuation est n\u00e9cessaire. Le traitement sera adapt\u00e9 ult\u00e9rieurement selon les r\u00e9sultats de l'antibiogramme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "Macrolides azithromycine : trois jours ; clarithromycine : cinq jours ; josamycine : cinq jours ; K\u00e9tolides t\u00e9lithromycine : cinq jours (r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'adulte et l'enfant > 12 ans) ; Pristinamycine au moins huit jours (r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'adulte et l'enfant sup\u00e9rieure \u00e0 six ans).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "L'int\u00e9r\u00eat des antibiotiques administr\u00e9s par voie locale n'est pas d\u00e9montr\u00e9 [43] . Ils ne sont donc pas recommand\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 79,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "Il n'est pas recommand\u00e9 de donner \u00ab \u00e0 l'avance \u00bb au patient une prescription antibiotique dans la mesure o\u00f9 la preuve diagnostique est apport\u00e9e en consultation par le TDR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "La persistance des sympt\u00f4mes apr\u00e8s trois jours doit conduire \u00e0 faire r\u00e9examiner le patient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "En cas d'\u00e9chec clinique, il n'y a pas de consensus pour la prise en charge th\u00e9rapeutique. Un avis sp\u00e9cialis\u00e9 en ORL, p\u00e9diatrie, ou infectiologie peut \u00eatre n\u00e9cessaire ainsi que la r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques et biologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment traiter ?"
        },
        {
            "text": "Des traitements symptomatiques visant \u00e0 am\u00e9liorer le confort, notamment antalgiques et antipyr\u00e9tiques sont recommand\u00e9s (cf Annexe 13) [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement non antibiotique"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de donn\u00e9es permettant d'\u00e9tablir l'int\u00e9r\u00eat ni des AINS \u00e0 dose anti-inflammatoire ni des cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale dans le traitement des angines \u00e0 SGA. Les cortico\u00ef-Le traitement recommand\u00e9 est l'amoxicilline sur une dur\u00e9e de six jours. des peuvent parfois \u00eatre indiqu\u00e9s dans certaines formes s\u00e9v\u00e8res d'angines \u00e0 EBV (mononucl\u00e9ose infectieuse).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement non antibiotique"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de place pour les bith\u00e9rapies associant parac\u00e9tamol plus AINS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement non antibiotique"
        },
        {
            "text": "Ces recommandations concernent les patients immunocomp\u00e9tents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de sinusite aigu\u00eb purulente en pratique quotidienne repose le plus souvent sur l'interrogatoire et l'examen clinique [131] [132] [133] . C'est un diagnostic fr\u00e9quemment port\u00e9 par exc\u00e8s devant notamment une rhinosinusite aigu\u00eb virale congestive contemporaine d'une rhinopharyngite.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 136,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 142,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 148,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "La localisation maxillaire est la plus fr\u00e9quente et fait l'objet principal de ce texte de recommandations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "La sinusite maxillaire d'origine dentaire est un cas particulier. Les sinusites frontales et les autres localisations plus rares (ethmo\u00efdale, sph\u00e9no\u00efdale) ne doivent pas \u00eatre m\u00e9connues du fait d'un risque plus \u00e9lev\u00e9 de complications. Des signes cliniques faisant suspecter une sinusite compliqu\u00e9e (syndrome m\u00e9ning\u00e9, exophtalmie, oed\u00e8me palp\u00e9bral, troubles de la mobilit\u00e9 oculaire, douleurs insomniantes) imposent l'hospitalisation, les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques, l'imagerie et l'antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Ces recommandations ont pour objet de guider le praticien dans l'indication et le choix de l'antibioth\u00e9rapie dans cette pathologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "3.1. Comment reconna\u00eetre une sinusite aigu\u00eb purulente ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Les fosses nasales et les sinus sont tapiss\u00e9s par la m\u00eame muqueuse respiratoire cili\u00e9e. Les sinus sont ouverts sur les fosses nasales par des pertuis appel\u00e9s ostiums, normalement perm\u00e9ables, permettant le drainage physiologique du mucus s\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans les sinus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9requis physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites sont des infections virales tr\u00e8s fr\u00e9quentes qui touchent souvent la muqueuse des sinus, en plus de la muqueuse nasale ou pharyng\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9requis physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Ainsi, des sympt\u00f4mes sinusiens mod\u00e9r\u00e9s lors des premiers jours d'une rhinopharyngite correspondent \u00e0 une congestion b\u00e9nigne d'origine virale (rhinosinusite aigu\u00eb congestive), le plus souvent spontan\u00e9ment r\u00e9solutive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9requis physiopathologique"
        },
        {
            "text": "L'agression virale de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire qui tapisse les fosses nasales et les sinus entra\u00eene une modification des rapports entre les bact\u00e9ries r\u00e9sidentes (pneumocoque, H. influenzae, B. catarrhalis) et la muqueuse. La disparition du mouvement mucociliaire contribue \u00e0 favoriser l'adh\u00e9sion des bact\u00e9ries et leur multiplication. La d\u00e9pression endosinusienne entra\u00eene une aspiration des bact\u00e9ries dans le sinus. Leur drainage est alors compromis par un oed\u00e8me des ostiums. Les bact\u00e9ries prolif\u00e8rent dans les sinus r\u00e9alisant une sinusite aigu\u00eb purulente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9requis physiopathologique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution spontan\u00e9e, sans antibiotique, se fait le plus souvent vers la gu\u00e9rison, en particulier pour les sinusites maxillaires. En effet la gu\u00e9rison spontan\u00e9e en quelques jours de l'infection virale initiale s'accompagne d'une r\u00e9cup\u00e9ration des facult\u00e9s de drainage du sinus (reprise de la clairance mucociliaire et reperm\u00e9abilisation des ostiums), permettant la gu\u00e9rison de la surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9requis physiopathologique"
        },
        {
            "text": "La sinusite aigu\u00eb infectieuse correspond \u00e0 l'infection d'une ou plusieurs cavit\u00e9s sinusiennes par un agent infectieux, viral ou bact\u00e9rien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de sinusite bact\u00e9rienne n'est formel qu'en cas d'isolement de la bact\u00e9rie dans la cavit\u00e9 sinusienne \u00e0 une concentration d'au moins 10 4 UFC/ml (UFC : unit\u00e9s formant colonies) [134] [135] [136] . Cet isolement n'est pas possible dans la pratique quotidienne. Pour pallier cette difficult\u00e9, plusieurs groupes d'experts et l'analyse d'enqu\u00eates de pratique m\u00e9dicale ont permis l'\u00e9laboration de guides d'aide au diagnostic pour am\u00e9liorer la probabilit\u00e9 d'un diagnostic exact [131, 137, 138] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 194,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 200,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 489,
                    "text": "[131,",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "137,",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 499,
                    "text": "138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le premier temps consiste \u00e0 identifier le caract\u00e8re aigu de la pathologie. Il est admis que l'installation du tableau clinique doit se faire en moins de 72 heures [139, 140] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 168,
                    "text": "[139,",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "140]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "La difficult\u00e9 diagnostique varie selon la localisation de la sinusite. Probablement en raison de leur symptomatologie souvent sp\u00e9cifique ou bruyante, les localisations les plus facilement reconnaissables sont [141] [142] [143] [144] : \u00e9thmo\u00efdale [145] ; sph\u00e9no\u00efdale [146] [147] [148] [149] [150] ; frontale [141, [151] [152] [153] [154] [155] [156] ; et les formes compliqu\u00e9es. En revanche, faute de moyens simples et accessibles \u00e0 tous les praticiens, le risque de diagnostic d'une localisation maxillaire par exc\u00e8s est important, traduisant l'absence de crit\u00e8res permettant de diff\u00e9rencier, en consultation, les atteintes inflammatoires virales (rhinosinusite congestive) des atteintes bact\u00e9riennes (sinusites purulentes) [157] [158] [159] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 214,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 220,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 226,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 251,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 271,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 277,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 283,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 289,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 295,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 312,
                    "text": "[141,",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 318,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 324,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 330,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 336,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 342,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 348,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 729,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 735,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 741,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Cependant, l'analyse de la litt\u00e9rature permet de proposer une aide au diagnostic sur un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments recueillis \u00e0 la consultation [137, 138, [160] [161] [162] [163] [164] [165] [166] [167] [168] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 142,
                    "text": "[137,",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "138,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 165,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 171,
                    "text": "[163]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 177,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 183,
                    "text": "[165]",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 189,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 195,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 201,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques revues par diff\u00e9rents groupes d'experts ont permis de proposer un syst\u00e8me pragmatique de regroupement des sympt\u00f4mes class\u00e9s en majeurs et mineurs pour porter le diagnostic de sinusite aigu\u00eb purulente [166] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 239,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le principal probl\u00e8me est d'\u00e9viter de porter le diagnostic par exc\u00e8s devant une rhinosinusite aigu\u00eb virale congestive contemporaine d'une rhinopharyngite. Au cours d'une rhinopharyngite banale, l'aspect puriforme de la rhinorrh\u00e9e est habituel pendant quelques jours, et ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 une surinfection bact\u00e9rienne (cf. chapitre 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Les arguments en faveur d'une surinfection bact\u00e9rienne cause de sinusite aigu\u00eb purulente sont constitu\u00e9s par la pr\u00e9sence de deux au moins des trois crit\u00e8res majeurs suivants : la persistance ou l'augmentation des douleurs sinusiennes infra-orbitaires malgr\u00e9 un traitement symptomati- [169, 170] . Ce signe a d'autant plus de valeur qu'il devient unilat\u00e9ral. La pr\u00e9sence de crit\u00e8res mineurs, s'ils sont associ\u00e9s aux signes pr\u00e9c\u00e9dents, renforce la suspicion diagnostique. Ces crit\u00e8res sont : la fi\u00e8vre qui persiste au troisi\u00e8me jour d'\u00e9volution ; l'obstruction nasale, les \u00e9ternuements, la g\u00eane pharyng\u00e9e, la toux, s'ils persistent au-del\u00e0 de dix jours. L'examen des fosses nasales est d\u00e9terminant s'il met en \u00e9vidence l'origine du pus sous le cornet moyen [171] . Cependant, les praticiens g\u00e9n\u00e9ralistes n'utilisent pas souvent l'investigation endonasale qui n\u00e9cessite un mat\u00e9riel sp\u00e9cifique [172] . Le recours \u00e0 l'otoscope pour visualiser les fosses nasales pourrait \u00eatre une solution pragmatique \u00e0 cette recherche.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 289,
                    "text": "[169,",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "170]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 760,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 895,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le jetage purulent des sinusites sph\u00e9no\u00efdales ne s'exprime pas par un mouchage, en raison du si\u00e8ge tr\u00e8s post\u00e9rieur de l'ostium de drainage sinusien, mais par un \u00e9coulement purulent sur la paroi pharyng\u00e9e post\u00e9rieure. Cet \u00e9coulement purulent est visible lors d'un examen de la cavit\u00e9 buccale \u00e0 l'abaisse-langue, sous la forme d'un rideau de pus qui tapisse la muqueuse post\u00e9rieure de l'oropharynx entre les deux r\u00e9gions amygdaliennes. Le diagnostic de la sinusite sph\u00e9no\u00efdale est difficile. Le tableau clinique associe habituellement une fi\u00e8vre prolong\u00e9e et des c\u00e9phal\u00e9es violentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "La sinusite maxillaire d'origine dentaire est un cas particulier qui ne doit pas \u00eatre m\u00e9connu et doit \u00eatre suspect\u00e9 d\u00e8s lors qu'il n'existe aucune rhinite associ\u00e9e. La symptomatologie unilat\u00e9rale doit faire rechercher une carie (pas toujours douloureuse) au niveau de l'arc dentaire sup\u00e9rieur homolat\u00e9ral. La recherche d'un foyer dentaire est parfois d\u00e9licate, car souvent peu visible \u00e0 l'examen clinique. En cas de doute, un avis sp\u00e9cialis\u00e9 est recommand\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Du fait de son co\u00fbt, de l'irradiation induite et d'une sp\u00e9cificit\u00e9 non optimale, l'examen radiographique standard n'est pas recommand\u00e9 en routine [131, 173] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 151,
                    "text": "[131,",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 156,
                    "text": "173]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "La radiographie est utile en cas de doute diagnostic. Elle peut \u00e9galement se justifier en cas d'\u00e9chec d'une premi\u00e8re antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Dans les sinusites maxillaires, l'incidence de Blondeau est le seul clich\u00e9 utile. Si la sp\u00e9cificit\u00e9 d'un niveau hydroa\u00e9rique est \u00e9lev\u00e9e (75 %), une opacit\u00e9 compl\u00e8te peut faire discuter d'autres diagnostics [174] [175] [176] . L'\u00e9paississement muqueux peut souvent \u00eatre d'origine inflammatoire et n'est pas caract\u00e9ristique d'une cause bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 211,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[176]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Dans les sinusites frontales, le clich\u00e9 front-plaque est indiqu\u00e9. Ces clich\u00e9s ne visualisent pas les sinusites sph\u00e9no\u00efdales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Le scanner n'est indiqu\u00e9 d'embl\u00e9e qu'en cas de suspicion de sinusite sph\u00e9no\u00efdale : douleur r\u00e9tro-orbitaire permanente, irradiant au vertex, pouvant simuler, par son si\u00e8ge, son intensit\u00e9 et sa permanence une douleur d'hypertension intracr\u00e2nienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Il est \u00e9galement indiqu\u00e9 en cas de sinusite compliqu\u00e9e notamment frontale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "3.2. Faut-il traiter par antibiotique les sinusites aigu\u00ebs maxillaires purulentes ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Si l'antibioth\u00e9rapie est indiqu\u00e9e sans r\u00e9serve dans les sinusites sph\u00e9no\u00efdale, frontale et ethmo\u00efdale, dans les sinusites maxillaires la situation est plus nuanc\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie a profond\u00e9ment modifi\u00e9 la prise en charge des sinusites maxillaires aigu\u00ebs purulentes, rendant rares les indications de drainage et de lavage de la cavit\u00e9 sinusienne [177] [178] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 189,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 195,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Le but th\u00e9orique du traitement antibiotique est double : r\u00e9duire l'intensit\u00e9 et la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes ; diminuer l'incidence des complications locor\u00e9gionales. Ces complications sont rares mais peuvent \u00eatre extr\u00eamement graves faisant encourir un risque vital [179, 180] . Il existe plusieurs \u00e9tudes dans la litt\u00e9rature scientifique comparant un antibiotique \u00e0 un placebo dans les sinusites [159, 179, [181] [182] [183] . Lindbaek, dans une \u00e9tude d'une m\u00e9thodologie rigoureuse en double insu contre placebo comparait trois groupes de traitements : amoxicilline, p\u00e9nicilline V, placebo chez des adultes ayant un diagnostic de sinusite aigu\u00eb purulente sur des crit\u00e8res cliniques et radiologiques (scanner). Cette \u00e9tude met en \u00e9vidence un b\u00e9n\u00e9fice significatif de l'antibioth\u00e9rapie sur la symptomatologie clinique et une am\u00e9lioration plus rapide des images radiologiques [184] . Une \u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente de Van Buchem publi\u00e9e dans le Lancet en 1997 montrait des r\u00e9sultats contradictoires [182] . En effet, il n'\u00e9tait pas mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence significative en terme d'\u00e9volution clinique entre les patients sous amoxicilline et ceux recevant un placebo. Cependant, ces deux \u00e9tudes ne sont pas comparables avec notamment des crit\u00e8res cliniques et une m\u00e9thodologie diff\u00e9rente rendant sup\u00e9rieure l'\u00e9tude de Lindbaek.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 264,
                    "text": "[179,",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "180]",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 395,
                    "text": "[159,",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "179,",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 406,
                    "text": "[181]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 412,
                    "text": "[182]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 418,
                    "text": "[183]",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 872,
                    "text": "[184]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 985,
                    "text": "[182]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes contre placebo n'ont pas pu d\u00e9montrer, notamment du fait de petits effectifs li\u00e9s \u00e0 une faible incidence, un b\u00e9n\u00e9fice de l'antibioth\u00e9rapie sur la pr\u00e9vention des complications locor\u00e9gionales. En revanche, des donn\u00e9es historiques, avant la prescription d'antibiotiques, confirment que la prise en charge des complications orbitaires thrombophl\u00e9bitiques et m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques des sinusites purulentes repr\u00e9sentait une part importante de l'activit\u00e9 des ORL. Ainsi, l'utilisation des antibiotiques pour \u00e9viter de complications rares mais graves reste l'un des objectifs du traitement malgr\u00e9 l'absence de preuve formelle dans les \u00e9tudes publi\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse \u00e0 la question \u00ab faut-il traiter ? \u00bb ne peut pas occulter la notion de risque acceptable par la population. Le non-recours \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie pour toute sinusite purulente laisse courir un risque faible de complications qui ne peuvent pas \u00eatre identifi\u00e9es cliniquement d\u00e8s le d\u00e9but de leur constitution. Il semble que le risque de complications soit le plus faible en cas de localisation maxillaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie n'est pas indiqu\u00e9e d'embl\u00e9e lorsque les sympt\u00f4mes rhinologiques survenant dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique restent : diffus ; bilat\u00e9raux ; d'intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e ; domin\u00e9s par une congestion avec rhinorrh\u00e9e s\u00e9reuse ou puriforme banale [165] . L'antibioth\u00e9rapie est en revanche indiqu\u00e9e sans r\u00e9serve en cas de [141, 154, [185] [186] [187] : \u00e9chec d'un traitement symptomatique initial, complications ; sinusite unilat\u00e9rale associ\u00e9e \u00e0 une infection dentaire homolat\u00e9rale de l'arc dentaire. L'antibioth\u00e9rapie doit \u00eatre alors associ\u00e9e \u00e0 des soins stomatologiques adapt\u00e9s. Le r\u00f4le de l'antibioth\u00e9rapie dans la pr\u00e9vention d'une \u00e9volution vers une forme chronique n'a actuellement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 250,
                    "text": "[165]",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 324,
                    "text": "[141,",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "154,",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 335,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 341,
                    "text": "[186]",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 347,
                    "text": "[187]",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "Les examens bact\u00e9riologiques sont rarement effectu\u00e9s en routine. En revanche, ils font partie des protocoles d'\u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es pour l'\u00e9valuation des antibiotiques [188] [189] [190] . Dans presque toutes les \u00e9tudes fran\u00e7aises, le recueil des s\u00e9cr\u00e9tions est fait par voie endonasale au m\u00e9at moyen [191, 192] . L'\u00e9cologie bact\u00e9rienne des \u00e9tudes anglosaxonnes, qui utilisent la ponction de sinus, est proche de celle d\u00e9crite en France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 169,
                    "text": "[188]",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 175,
                    "text": "[189]",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 181,
                    "text": "[190]",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 301,
                    "text": "[191,",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "192]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens bact\u00e9riologiques"
        },
        {
            "text": "L'analyse des \u00e9tudes disponibles de ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es confirme une relative stabilit\u00e9 de la place occup\u00e9e par les divers agents responsables :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens bact\u00e9riologiques"
        },
        {
            "text": "H. influenzae et S. pneumoniae sont les deux bact\u00e9ries les plus souvent identifi\u00e9es ; suivis de B. catarrhalis, de Staphylococcus aureus et des streptocoques. La responsabilit\u00e9 des ana\u00e9robies est faible et semble \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'un foyer dentaire. Il n'est pas possible de rep\u00e9rer \u00e0 ce jour les populations \u00e0 risque ou les signes cliniques permettant de suspecter la responsabilit\u00e9 de l'une de ces bact\u00e9ries.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens bact\u00e9riologiques"
        },
        {
            "text": "3.3.2.1. Pneumocoque : r\u00e9sistance aux b\u00eatalactamines et aux macrolides Le m\u00e9canisme de r\u00e9sistance aux b\u00eatalactamines est li\u00e9 \u00e0 des modifications des prot\u00e9ines de liaison aux p\u00e9nicillines (PLP). Le niveau des CMI est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de PLP modifi\u00e9e(s) est important. Selon les modifications d'une ou plusieurs PLP, la diminution de sensibilit\u00e9 concerne non seulement la p\u00e9nicilline G, mais aussi d'autres b\u00eatalactamines telles que l'amoxicilline ou les c\u00e9phalosporines. Les c\u00e9phalosporines orales de 2 e ou 3 e g\u00e9n\u00e9ration sont peu ou inconstamment actives sur les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline et sont inactives sur les souches r\u00e9sistantes \u00e0 la p\u00e9nicilline. Cette inactivit\u00e9 est en partie li\u00e9e \u00e0 leur absorption digestive faible conduisant \u00e0 des concentrations s\u00e9riques peu importantes. En revanche, les C3G par voie injectable restent habituellement actives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sistance aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Les derni\u00e8res donn\u00e9es globales (absence de donn\u00e9es sp\u00e9cifiques pour les sinusites) issues des Observatoires r\u00e9gionaux du pneumocoque r\u00e9v\u00e8lent une faible progression des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines voire une diminution du nombre de souches r\u00e9sistantes par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le taux de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e atteint 53 % pour la p\u00e9nicilline (souches isol\u00e9es d'infections s\u00e9v\u00e8res : m\u00e9ningites, pneumonie avec bact\u00e9ri\u00e9mie et OMA purulente de l'enfant).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sistance aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Les souches r\u00e9sistantes sont tr\u00e8s peu fr\u00e9quentes notamment vis-\u00e0-vis de l'amoxicilline (\u2264 1 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sistance aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9sistance aux macrolides est en progression (58,6 %) par rapport \u00e0 2001 (51 %). Celle-ci atteint 92,5 % des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines [193] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 183,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sistance aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le premier m\u00e9canisme essentiel de la r\u00e9sistance d'H. influenzae aux b\u00eatalactamines est une s\u00e9cr\u00e9tion de b\u00eatalactamase. Il est observ\u00e9 chez 26,5 % (215/811) des souches \u00e9tudi\u00e9es par le Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des H. influenzae en 2004. Celui-ci est de 22,2 % parmi souches issues de pr\u00e9l\u00e8vements ORL (30/135) [194] . Ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance rend inactif l'amoxicilline et, \u00e0 un moindre degr\u00e9, les c\u00e9phalosporines de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 318,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Un autre m\u00e9canisme de r\u00e9sistance vis-\u00e0-vis des b\u00eatalactamines a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9. Il s'agit d'un m\u00e9canisme non enzymatique reposant sur une modification de la cible des b\u00eatalactamines, les PLP ou prot\u00e9ines de liaison \u00e0 la p\u00e9nicilline. Ces souches sont appel\u00e9es BLNAR (souches r\u00e9sistantes \u00e0 l'ampicilline sans production de b\u00eatalactamase). Certaines souches cumulent les deux m\u00e9canismes de r\u00e9sistance. La fr\u00e9quence des souches BLNAR en 2004 est de 22,4 % ; la situation est en \u00e9volution par rapport \u00e0 celle de 2003 (16,2 %) [194] . Les souches BLNAR restent toutefois habituellement sensibles \u00e0 l'amoxicilline \u00e0 forte dose et aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration orales et injectables [195] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 523,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 691,
                    "text": "[195]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Pour les fluoroquinolones, la r\u00e9sistance r\u00e9sulte de mutations au niveau des cibles de l'antibiotique (topo-isom\u00e9rases). Cette r\u00e9sistance est \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et \u00e9volue par Il est important de souligner que l'existence de souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines ne contre-indique pas l'emploi de ces antibiotiques \u00e0 condition de les utiliser \u00e0 une posologie appropri\u00e9e permettant de surmonter la r\u00e9sistance et de maintenir l'activit\u00e9 clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "\u00e9tapes, la premi\u00e8re \u00e9tape (premier niveau) concernant l'acide nalidixique. Une r\u00e9sistance \u00e0 l'acide nalidixique doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un signe d'alerte et faire envisager une diminution de la sensibilit\u00e9 aux fluoroquinolones. En 2004, sur 797 souches analys\u00e9es, il n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence de r\u00e9sistance \u00e0 l'acide nalidixique contre 0,4% en 2002.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "L'analyse des r\u00e9sultats des \u00e9tudes r\u00e9centes montre un taux de succ\u00e8s de l'ordre de 90 % [196] [197] [198] Ces r\u00e9sultats discordants entre succ\u00e8s et r\u00e9sistance bact\u00e9rienne sont probablement li\u00e9s au fait que le diagnostic de sinusite aigu\u00eb purulente est port\u00e9 par exc\u00e8s devant des rhinosinusites virales contemporaines de rhinopharyngites. Cependant, certains antibiotiques ne sont plus recommand\u00e9s dans le traitement probabiliste des sinusites aigu\u00ebs purulentes \u00e9tant donn\u00e9 l'activit\u00e9 modeste sur H. influenzae et le pourcentage \u00e9lev\u00e9 de souches de pneumocoques r\u00e9sistants. Ainsi, les macrolides, les c\u00e9phalosporines de 1 re g\u00e9n\u00e9ration et le c\u00e9fixime (c\u00e9phalosporine de 3 e g\u00e9n\u00e9ration inactive sur les pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline) ne sont plus adapt\u00e9s au traitement des sinusites aigu\u00ebs purulentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 93,
                    "text": "[196]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 99,
                    "text": "[197]",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 105,
                    "text": "[198]",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "De fa\u00e7on plus r\u00e9cente, la t\u00e9lithromycine est indiqu\u00e9e dans les sinusites maxillaires aigu\u00ebs d'origine bact\u00e9rienne. Il a \u00e9t\u00e9, ainsi \u00e9tabli que : l'efficacit\u00e9 de la t\u00e9lithromycine pendant cinq jours (\u00e0 la dose de 800 mg une fois par jour) \u00e9tait comparable \u00e0 un traitement de dix jours [199] ; l'efficacit\u00e9 de la t\u00e9lithromycine (800 mg, une fois par jour pendant cinq jours) \u00e9tait comparable \u00e0 celle obtenue avec l'amoxicilline-acide clavulanique (500/ 125 mg trois fois par jour pendant dix jours), (75,3% versus 74,5% en analyse per protocole) [200] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 288,
                    "text": "[199]",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 548,
                    "text": "[200]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Il faut toutefois souligner que H. influenzae est une esp\u00e8ce mod\u00e9r\u00e9ment sensible \u00e0 la t\u00e9lithromycine. Cette mol\u00e9cule est en revanche efficace, actuellement, sur les pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline ou r\u00e9sistants aux macrolides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) ont \u00e9galement une AMM dans cette indication. L'activit\u00e9 th\u00e9rapeutique de la l\u00e9vofloxacine dans le traitement des sinusites aigu\u00ebs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e \u00e0 l'aide de plusieurs \u00e9tudes cliniques [201, 202] . L'une d'entre elle, comparait l'efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique de la l\u00e9vofloxacine (500 mg/j) et de l'amoxicilline-acide clavulanique (500 mg/ 125 g toutes les huit heures). Les r\u00e9sultats montraient une \u00e9quivalence d'efficacit\u00e9 entre ces deux traitements mais en revanche une meilleure tol\u00e9rance de la l\u00e9vofloxacine par rapport \u00e0 l'amoxicilline-acide clavulanique [203] . L'\u00e9tude de Siegert et al. randomis\u00e9e, multicentrique en double insu comparait l'efficacit\u00e9 de la moxifloxacine en sept jours (400 mg/j en prise unique) versus c\u00e9furoximeax\u00e9til en dix jours (250 mg \u00d7 2/j) chez 493 patients retenus en intention de traiter [204] . Chez les 408 patients \u00e9valuables en population per protocole, les taux de succ\u00e8s clinique en fin de traitement ont \u00e9t\u00e9 significativement sup\u00e9rieurs sous moxifloxacine (96,7%) vs c\u00e9furoxime-ax\u00e9til (90,7%) ; il en allait de m\u00eame pour l'efficacit\u00e9 bact\u00e9riologique avec notamment des taux d'\u00e9radication plus \u00e9lev\u00e9s vis-\u00e0-vis de S. pneumoniae pour la moxifloxacine (respectivement 97,4 vs 93,8 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 271,
                    "text": "[201,",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 276,
                    "text": "202]",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 642,
                    "text": "[203]",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 904,
                    "text": "[204]",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Leur capacit\u00e9 de diffusion tissulaire, leurs propri\u00e9t\u00e9s pharmacodynamiques peuvent, en plus de leur activit\u00e9 bact\u00e9rienne, en faire un atout pr\u00e9cieux dans les localisations particuli\u00e8rement pr\u00e9occupantes dont notamment les sinusites ethmo\u00efdales, sph\u00e9no\u00efdales et frontales ou en cas d'\u00e9chec d'une premi\u00e8re antibioth\u00e9rapie dans les sinusites maxillaires. Cependant, une utilisation abusive de ces mol\u00e9cules doit faire craindre l'\u00e9mergence rapide de souches de pneumocoques r\u00e9sistant \u00e0 cette seule famille administrable par voie orale active sur des pneumocoques multi-r\u00e9sistants. Leur prescription n'est donc pas justifi\u00e9e dans le traitement de premi\u00e8re intention de la sinusite maxillaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Il faut noter une sup\u00e9riorit\u00e9 microbiologique et pharmacologique de la moxifloxacine par rapport \u00e0 la l\u00e9vofloxacine vis-\u00e0-vis du pneumocoque [205, 206] . Toutefois, la pertinence clinique de cette diff\u00e9rence entre les deux mol\u00e9cules n'est pas actuellement valid\u00e9e par une \u00e9tude clinique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 146,
                    "text": "[205,",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "206]",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Le cas particulier de la sinusite maxillaire bact\u00e9rienne d'origine dentaire implique la prise en charge des bact\u00e9ries ana\u00e9robies et le recours \u00e0 l'association amoxicilline-acide clavulanique ou \u00e0 la pristinamycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9miologie et l'\u00e9volution de la r\u00e9sistance aux antibiotiques conduisent ainsi \u00e0 limiter le choix aux antibiotiques suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "l'association amoxicilline-acide clavulanique [184, 189, 197, 198, 207, 208] ; les c\u00e9phalosporines orales de 2 e g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9furoxime-ax\u00e9til) et certaines c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration (cefpodoxime-prox\u00e9til, c\u00e9fotiam-hex\u00e9til) ; la pristinamycine, la t\u00e9lithromycine notamment en cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines [209] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 51,
                    "text": "[184,",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 52,
                    "end": 56,
                    "text": "189,",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 57,
                    "end": 61,
                    "text": "197,",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 66,
                    "text": "198,",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 71,
                    "text": "207,",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "208]",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 333,
                    "text": "[209]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) sont r\u00e9serv\u00e9es aux situations cliniques les plus s\u00e9v\u00e8res et susceptibles de complications graves telles que : sinusites frontales ou sph\u00e9no\u00efdales [191, 201, 203, 210, 211] , ou en cas d'\u00e9chec d'une premi\u00e8re antibioth\u00e9rapie dans les sinusites maxillaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[191,",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "201,",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "203,",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "210,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "211]",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques locaux par instillation nasale, endosinusienne ou par a\u00e9rosol ne sont pas recommand\u00e9s [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec d'une antibioth\u00e9rapie dite probabiliste de premi\u00e8re intention, la prescription d'un autre antibiotique doit \u00eatre discut\u00e9e apr\u00e8s de pr\u00e9f\u00e9rence la r\u00e9alisation d'une imagerie et dans certains cas de pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques au niveau du m\u00e9at moyen par un sp\u00e9cialiste. Cela permettrait de mieux comprendre l'\u00e9chec et de guider ainsi le choix ult\u00e9rieur qui repose essentiellement sur une fluoroquinolone active sur le pneumocoque (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e de traitement est habituellement de sept \u00e0 dix jours. Cependant des \u00e9tudes randomis\u00e9es dans les sinusites maxillaires utilisant le c\u00e9fotiam-hex\u00e9til, le cefpodoximeprox\u00e9til, la pristinamycine et la t\u00e9lithromycine ont permis de diminuer la dur\u00e9e des traitements. Ainsi, le c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, le c\u00e9fotiam-hex\u00e9til, le cefpodoxime-prox\u00e9til, et la t\u00e9lithromycine ont obtenu l'AMM pour une dur\u00e9e de traitement de cinq jours [199, [212] [213] [214] . La pristinamycine a d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 en quatre jours [199, [213] [214] [215] . Ces derniers traitements ont un co\u00fbt plus \u00e9lev\u00e9 mais en contrepartie ils sont donn\u00e9s en traitement court.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 431,
                    "text": "[199,",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 437,
                    "text": "[212]",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 443,
                    "text": "[213]",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 449,
                    "text": "[214]",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 517,
                    "text": "[199,",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 523,
                    "text": "[213]",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 529,
                    "text": "[214]",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 535,
                    "text": "[215]",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Les antalgiques, en association avec des vasoconstricteurs locaux (dur\u00e9e maximale : cinq jours) et lavages de nez peuvent \u00eatre propos\u00e9s. Les cortico\u00efdes par voie orale peuvent \u00eatre utiles en cure courte (dur\u00e9e maximale : sept jours), en traitement adjuvant \u00e0 une antibioth\u00e9rapie efficace dans les sinusites aigu\u00ebs hyperalgiques. Dans cette pathologie, l'utilit\u00e9 des anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens \u00e0 doses antiinflammatoires n'est pas d\u00e9montr\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. influenzae"
        },
        {
            "text": "Ces recommandations concernent tous les enfants \u00e0 l'exclusion des patients immunod\u00e9prim\u00e9s (patients sous corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale ou traitement immunod\u00e9presseur ou chimioth\u00e9rapie dans les six mois, patients spl\u00e9nectomis\u00e9s, patients atteints d'infection \u00e0 VIH avec CD4 < 200/ mm 3 ...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les sinusites repr\u00e9sentent un probl\u00e8me complexe et controvers\u00e9 en p\u00e9diatrie. En effet, elles ont chez l'enfant des particularit\u00e9s nosologiques, diagnostiques et th\u00e9rapeutiques sensiblement diff\u00e9rentes de celles de l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Elles sont d\u00e9finies anatomiquement par l'existence d'une inflammation de la muqueuse d'un ou plusieurs sinus de la face.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "La symptomatologie est d\u00e9pendante de l'\u00e2ge, du fait du d\u00e9veloppement d\u00e9cal\u00e9 dans le temps des diff\u00e9rentes cavit\u00e9s sinusiennes au sein du massif facial (Annexe 5). Ainsi, les sinusites sont : ethmo\u00efdales surtout entre six mois et cinq ans ; maxillaires \u00e0 partir de l'\u00e2ge de trois ans ; frontales surtout \u00e0 partir de dix ans. Les sinusites sph\u00e9no\u00efdales sont exceptionnelles chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Il faut opposer d'embl\u00e9e l'ethmo\u00efdite ext\u00e9rioris\u00e9e, infection rare mais s\u00e9v\u00e8re, pouvant survenir d\u00e8s les premiers mois de vie, aux sinusites maxillaires, fr\u00e9quentes, souvent b\u00e9nignes, mais dont le diagnostic ne peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 qu'apr\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans. Ces derni\u00e8res font l'objet de l'essentiel de ces recommandations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Du point de vue anatomique et physiopathologique, il convient de parler plut\u00f4t de rhinosinusite maxillaire. En effet, il existe un continuum entre le simple rhume (viral), les rhinosinusites aigu\u00ebs congestives (virales) et les sinusites aigu\u00ebs bact\u00e9riennes caract\u00e9ris\u00e9es par la pr\u00e9sence de pus dans les cavit\u00e9s sinusiennes de la face.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une inflammation sinusienne survient probablement \u00e0 chaque \u00e9pisode de rhinopharyngite et gu\u00e9rit spontan\u00e9ment en m\u00eame temps que cette derni\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les formes les plus simples de sinusite maxillaire aigu\u00eb purulente ont toutes chances de gu\u00e9rir spontan\u00e9ment [216] . En revanche, les formes plus s\u00e9v\u00e8res, non trait\u00e9es, peuvent \u00e9voluer vers des complications en particulier orbitaires et enc\u00e9phalom\u00e9ning\u00e9es ou vers une forme subaigu\u00eb ou chronique. L'entit\u00e9 clinique \u00ab ethmo\u00efdite aigu\u00eb purulente \u00bb correspond \u00e0 l'ext\u00e9riorisation d'une infection ethmo\u00efdale vers l'orbite, du fait de la fragilit\u00e9 de la paroi interne de l'orbite. Cette situation doit \u00eatre distingu\u00e9e de l'atteinte, sur les radiographies du cr\u00e2ne, des cellules ethmo\u00efdales lors des rhinopharyngites : la continuit\u00e9 des muqueuses nasales et ethmo\u00efdales fait qu'il existe souvent une r\u00e9action sinusienne au cours des rhinopharyngites (rhinosinusite aigu\u00eb conges-Antibioth\u00e9rapie en premi\u00e8re intention dans les sinusites aigu\u00ebs maxillaires de l'adulte :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 114,
                    "text": "[216]",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "l'association amoxicilline-acide clavulanique ; les c\u00e9phalosporines orales de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9furoxime-ax\u00e9til) et certaines c\u00e9phalosporines orales de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration (cefpodoxime-prox\u00e9til, c\u00e9fotiam-hex\u00e9til). Antibioth\u00e9rapie en premi\u00e8re intention dans les sinusites aigu\u00ebs maxillaires de l'adulte lors d'une allergie aux b\u00eatalactamines (cf. Annexe 12) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "allergie aux p\u00e9nicillines sans contre-indication des c\u00e9phalosporines : c\u00e9phalosporines par voie orale : c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, cefpodoxime-prox\u00e9til, c\u00e9fotiam-hex\u00e9til ; notamment en cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "pristinamycine ; t\u00e9lithromycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "tive), dont les signes cliniques se confondent avec ceux de l'infection virale d\u00e9clenchante. Le tableau clinique d'une ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e associe :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "un oed\u00e8me palp\u00e9bral unilat\u00e9ral rouge, chaud, douloureux, pr\u00e9dominant \u00e0 la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure et \u00e0 l'angle interne de l'oeil ; une fi\u00e8vre g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9lev\u00e9e (\u2265 39\u00b0C) avec alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral ; une obstruction nasale et un mouchage purulent inconstant. La r\u00e9alisation d'un examen tomodensitom\u00e9trique ne doit pas faire retarder la mise en route du traitement antibiotique. L'h\u00e9mogramme retrouve souvent une hyperleucocytose \u00e0 pr\u00e9dominance de polynucl\u00e9aires. Le bilan bact\u00e9riologique comporte des h\u00e9mocultures. Le pr\u00e9l\u00e8vement endonasal n'a pas d'int\u00e9r\u00eat car la corr\u00e9lation \u00e0 titre individuel avec les bact\u00e9ries endosinusiennes est mauvaise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites repr\u00e9sentent la plus fr\u00e9quente des infections de l'enfant, et l'on estime que 5 \u00e0 10 % d'entre elles se compliquent de rhinosinusite [138, 218] . La diff\u00e9renciation entre une rhinopharyngite banale et une authentique sinusite purulente peut parfois \u00eatre difficile cliniquement, du fait de la filiation entre ces deux infections [219] . Isol\u00e9ment, ni les signes cliniques, ni les images radiologiques ne permettent de distinguer les rhinosinusites virales des sinusites bact\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[138,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "218]",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 354,
                    "text": "[219]",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment reconna\u00eetre une sinusite maxillaire aigu\u00eb purulente ?"
        },
        {
            "text": "Devant un tableau clinique de rhinopharyngite, \u00e0 partir de l'\u00e2ge de trois ans, les signes classiquement \u00e9vocateurs d'une sinusite maxillaire bact\u00e9rienne sont (Annexe 6) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment reconna\u00eetre une sinusite maxillaire aigu\u00eb purulente ?"
        },
        {
            "text": "une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e persistante au-del\u00e0 de trois jours d'\u00e9volution ; une toux diurne ou nocturne (parfois \u00e9m\u00e9tisante) ; des c\u00e9phal\u00e9es plus ou moins localis\u00e9es ; une sensation de tension de la face ; un oed\u00e8me ou un \u00e9ryth\u00e8me du visage ; une mauvaise haleine ; une douleur \u00e0 la pression des points sinusiens ; une rhinorrh\u00e9e muqueuse ou mucopurulente. En fait, ces signes sont inconstants, peu sensibles et peu sp\u00e9cifiques. Le diagnostic est donc port\u00e9 sur un faisceau d'arguments anamnestiques et cliniques (Tableau 3) et permet de distinguer deux tableaux cliniques [138, 216, 220, 221] : une forme dite \u00ab aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re \u00bb, la moins fr\u00e9quente, qui associe une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 39\u00b0C persistante audel\u00e0 de trois jours, des c\u00e9phal\u00e9es, une rhinorrh\u00e9e purulente dont le volume et la purulence augmentent, et parfois un oed\u00e8me p\u00e9ri-orbitaire ; une forme dite \u00ab subaigu\u00eb \u00bb o\u00f9 les sympt\u00f4mes rhinopharyng\u00e9s (toux diurne et nocturne, rhinorrh\u00e9e claire ou purulente, obstruction nasale\u2026) se prolongent au-del\u00e0 de dix jours sans tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration (le \u00ab Ten day mark \u00bb des auteurs anglo-saxons). En effet, dans les rhinopharyngites, la dur\u00e9e moyenne des sympt\u00f4mes est inf\u00e9rieure \u00e0 sept jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 569,
                    "text": "[138,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "216,",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 579,
                    "text": "220,",
                    "ref_id": "BIBREF219"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "221]",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment reconna\u00eetre une sinusite maxillaire aigu\u00eb purulente ?"
        },
        {
            "text": "La sinusite frontale bien que plus rare ne doit pas \u00eatre m\u00e9connue. Elle concerne essentiellement les enfants \u00e0 partir de dix ans et notamment les adolescents. La pr\u00e9sentation clinique n'est pas diff\u00e9rente de celle de l'adulte. La douleur est, ainsi, classiquement sus-orbitaire unilat\u00e9rale pulsatile avec un maximum en fin de matin\u00e9e et d'apr\u00e8s-midi. La pression du rebord orbitaire au niveau de la jonction tiers moyen-tiers interne peut provoquer la douleur. La douleur est \u00e9galement augment\u00e9e par l'ant\u00e9flexion de la t\u00eate. Elle peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un certain degr\u00e9 d'obnubilation intellectuelle. Il existe \u00e9galement un mouchage ant\u00e9rieur (sous le m\u00e9at moyen) identique \u00e0 celui des sinusites maxillaires [222] . Comme chez l'adulte, les complications peuvent \u00eatre graves avec notamment des complications orbito-oculaires (abc\u00e8s extrap\u00e9riost\u00e9 de l'orbite, phlegmon de l'orbite, thrombophl\u00e9bite des veines ophtalmiques), des complications \u00e0 type d'ost\u00e9omy\u00e9lite des os du cr\u00e2ne, et des complications endocraniennes (m\u00e9ningite suppur\u00e9e ou aseptique, empy\u00e8me extradural, abc\u00e8s du cerveau, thrombose du sinus longitudinal sup\u00e9rieur\u2026) [223, 224] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 707,
                    "end": 712,
                    "text": "[222]",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1136,
                    "text": "[223,",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 1137,
                    "end": 1141,
                    "text": "224]",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment reconna\u00eetre une sinusite aigu\u00eb purulente frontale ?"
        },
        {
            "text": "Du fait de son co\u00fbt, de la dose de rayons X d\u00e9livr\u00e9e et de son absence de sp\u00e9cificit\u00e9, la radiographie des sinus ne doit pas \u00eatre demand\u00e9e syst\u00e9matiquement, mais seulement en cas de doute diagnostique devant un tableau atypique ou en cas d'\u00e9chec th\u00e9rapeutique. L'incidence de Blondeau pour les sinusites maxillaires ou l'incidence front-plaque pour les sinusites frontales ne doit pas \u00eatre demand\u00e9e syst\u00e9matiquement, mais seulement en cas de doute diagnostique devant un tableau atypique. Un scanner est indiqu\u00e9 pour les sinusites sph\u00e9no\u00efdales (les radiographies ne permettant pas de les visualiser), ethmo\u00efdales ou pour les sinusites compliqu\u00e9es notamment frontales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de l'imagerie dans les sinusites"
        },
        {
            "text": "L'image est consid\u00e9r\u00e9e comme anormale s'il existe un niveau hydroa\u00e9rique, si le sinus est compl\u00e8tement opaque (ce qui est \u00e0 diff\u00e9rencier d'une ag\u00e9n\u00e9sie du sinus maxillaire) ou s'il y a un \u00e9paississement de la muqueuse sinusienne sup\u00e9rieure \u00e0 4 mm [225] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 252,
                    "text": "[225]",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de l'imagerie dans les sinusites"
        },
        {
            "text": "Le niveau hydroa\u00e9rique permet d'affirmer la sinusite purulente mais ce signe radiologique est rarement pr\u00e9sent. Un sinus opaque ou avec un \u00e9paississement muqueux peut se voir chez des enfants asymptomatiques, surtout l'hiver, et chez les enfants de moins de quatre ans [18, 218, 226, 227] . Des radiographies de sinus normales (ni opacit\u00e9, ni \u00e9paississement de la muqueuse) rendent peu probable le diagnostic de sinusite aigu\u00eb purulente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "218,",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "226,",
                    "ref_id": "BIBREF225"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "227]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de l'imagerie dans les sinusites"
        },
        {
            "text": "L'examen tomodensitom\u00e9trique est beaucoup plus sensible que la radiographie standard, il permet d'\u00e9viter certains pi\u00e8ges comme l'hypoplasie du sinus maxillaire, mais il manque aussi de sp\u00e9cificit\u00e9. En pratique, il n'est demand\u00e9 que dans les formes compliqu\u00e9es, dans les formes chroniques, ou en cas de suspicion de sinusite sph\u00e9no\u00efdale ou ethmo\u00efdale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de l'imagerie dans les sinusites"
        },
        {
            "text": "Dans les cas de sinusites purulentes ethmo\u00efdales, sph\u00e9no\u00efdales ou frontales, le traitement antibiotique doit \u00eatre syst\u00e9matique, avec une hospitalisation urgente pour les formes s\u00e9v\u00e8res et les sinusites ethmo\u00efdales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des sinusites maxillaires aigu\u00ebs purulentes gu\u00e9rit spontan\u00e9ment. Il existe dans la litt\u00e9rature une seule \u00e9tude prospective \u00ab antibiotiques vs placebo \u00bb dans les sinusites de l'enfant [228] . Cette \u00e9tude montre que sous placebo, pr\u00e8s de deux tiers des patients sont gu\u00e9ris ou am\u00e9lior\u00e9s lors de la deuxi\u00e8me semaine, alors que les antibiotiques raccourcissent la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes et augmentent significativement le pourcentage de patients gu\u00e9ris ou am\u00e9lior\u00e9s. De plus, l'antibioth\u00e9rapie diminuerait le risque d'\u00e9volution vers la chronicit\u00e9 et le risque de complications.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 200,
                    "text": "[228]",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Dans les formes aigu\u00ebs s\u00e9v\u00e8res de sinusite, le traitement antibiotique est indiqu\u00e9 d'embl\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Dans les formes subaigu\u00ebs, le b\u00e9n\u00e9fice de l'antibioth\u00e9rapie est plus faible et certains auteurs comme Van Buchem ne la recommandent pas, arguant du fait que les complications sont tr\u00e8s rares et que, sous traitement symptomatique seul, les signes et sympt\u00f4mes r\u00e9gressent pratiquement aussi rapidement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Elle reste recommand\u00e9e d'embl\u00e9e dans les formes subaigu\u00ebs chez les enfants qui ont des facteurs de risque, tels que : asthme, cardiopathie, dr\u00e9panocytose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Pour les enfants sans facteurs de risque, deux attitudes sont licites : soit une surveillance sous traitement symptomatique avec r\u00e9\u00e9valuation apr\u00e8s trois ou quatre jours ; soit la prescription d'antibiotiques. Du fait du caract\u00e8re traumatisant de la ponction sinusienne (Annexe 5), il existe tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes (comportant chacune tr\u00e8s peu de patients) d\u00e9crivant l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des sinusites aigu\u00ebs purulentes de l'enfant [225, 229] . Il en ressort cependant que les bact\u00e9ries responsables sont les m\u00eame que celles des otites moyennes aigu\u00ebs (OMA) purulentes : H. influenzae, S. pneumoniae et B. catarrhalis. Il n'y a pas d'\u00e9tude d\u00e9crivant l'\u00e9volution de la r\u00e9sistance de ces bact\u00e9ries. Par extrapolation, il est admis que l'\u00e9volution de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques de ces bact\u00e9ries est comparable \u00e0 celle observ\u00e9e dans l'OMA purulente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 439,
                    "text": "[225,",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "229]",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "En dehors de la d\u00e9cision de mise en route d'une antibioth\u00e9rapie, le recours \u00e0 un traitement symptomatique est la r\u00e8gle : traitement antalgique antipyr\u00e9tique ; traitement de l'obstruction nasale : la stase des s\u00e9cr\u00e9tions est lev\u00e9e par lavage des fosses nasales avec un solut\u00e9 isotonique ou hypertonique [230] [231] [232] et/ou aspiration au \u00ab mouche-b\u00e9b\u00e9 \u00bb [137, 233] . Cohen et al. ont compar\u00e9 ces deux traitements (cefpodoxime-prox\u00e9til 8 mg/kg par jour en deux prises par jour pendant dix jours, amoxicilline--acide clavulanique 80 mg/kg par jour en trois prises par jour pendant dix jours) dans une \u00e9tude prospective, multicentrique, ouverte chez 278 enfants \u00e2g\u00e9s de trois \u00e0 huit ans [234] . Il concluait \u00e0 une \u00e9quivalence en terme d'efficacit\u00e9 clinique pour ces deux antibiotiques \u00e0 la fin du traitement et \u00e0 distance. En revanche, la tol\u00e9rance a \u00e9t\u00e9 meilleure pour le cefpodoxime-prox\u00e9til avec notamment moins de troubles digestifs et l'avantage d'une administration en deux prises par jour. Le co\u00fbt \u00e9tait cependant plus \u00e9lev\u00e9 avec cette mol\u00e9cule.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 307,
                    "text": "[230]",
                    "ref_id": "BIBREF229"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 313,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 319,
                    "text": "[232]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 361,
                    "text": "[137,",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "233]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 691,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 l'absence d'\u00e9tude chez l'enfant, la pristinamycine (comprim\u00e9 dos\u00e9 \u00e0 250 mg) peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 partir de six ans s'il existe une contre-indication aux b\u00eatalactamines (et si l'enfant est capable d'avaler des comprim\u00e9s).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e de traitement est classiquement de sept \u00e0 dix jours en ambulatoire. L'hospitalisation est indispensable en cas de formes graves et/ou de complications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques locaux par instillation nasale, endosinusienne ou par a\u00e9rosol ne sont pas recommand\u00e9s dans les rhinosinusites infectieuses aigu\u00ebs [43] . [235, 236] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 160,
                    "text": "[235,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "236]",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il une antibioth\u00e9rapie ?"
        },
        {
            "text": "Le taux croissant de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne aux antibiotiques utilis\u00e9s, en particulier pour le pneumocoque, a conduit \u00e0 red\u00e9finir les sch\u00e9mas th\u00e9rapeutiques, notamment l'indication de l'antibioth\u00e9rapie et le choix des produits [237] [238] [239] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[237]",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[238]",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 247,
                    "text": "[239]",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite moyenne aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "La prise en compte de l'impact \u00e9cologique de l'utilisation des antibiotiques en particulier dans l'OMA incite \u00e0 mieux \u00e9tablir son diagnostic, en distinguant bien l'otite congestive de l'otite purulente, et en pr\u00e9cisant les b\u00e9n\u00e9fices attendus de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite moyenne aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Le rhinopharynx et l'oreille moyenne sont tapiss\u00e9s par la m\u00eame muqueuse respiratoire cili\u00e9e. La caisse du tympan est ouverte sur le pharynx par un canal appel\u00e9 trompe d'Eustache, normalement perm\u00e9able, permettant le drainage physiologique du mucus s\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans l'oreille moyenne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Les infections virales tr\u00e8s fr\u00e9quentes dans la petite enfance touchent aussi bien la muqueuse nasale ou pharyng\u00e9e (rhinopharyngites) que la muqueuse de l'oreille moyenne. Ainsi, des tympans congestifs lors d'une rhinopharyngite correspondent \u00e0 une congestion b\u00e9nigne le plus souvent d'origine virale (OMA congestive), spontan\u00e9ment r\u00e9solutive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "L'agression virale de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire qui tapisse les fosses nasales, le pharynx et la caisse du tympan entraine une modification des rapports entre les bact\u00e9ries r\u00e9sidentes (pneumocoque, H. influenzae, B. catarrhalis) et la muqueuse [240] [241] [242] . La disparition du mouvement mucociliaire contribue \u00e0 l'adh\u00e9sion des bact\u00e9ries et \u00e0 l'apparition d'une inflammation entra\u00eenant la fermeture de la trompe d'Eustache. Ces m\u00e9canismes favorisent la prolif\u00e9ration bact\u00e9rienne dans l'oreille moyenne r\u00e9alisant une OMA purulente. Son \u00e9volution se fait en deux phases : une phase congestive (tympan rouge avec reliefs normaux sans bombement et donc sans \u00e9panchement) et une phase de suppuration (inflammation tympanique avec \u00e9panchement r\u00e9trotympanique). H. influenzae et S. pneumoniae, B. catarrhalis sont les bact\u00e9ries le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es. Le pneumocoque est associ\u00e9 \u00e0 un risque de complications plus \u00e9lev\u00e9 [243] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 249,
                    "text": "[240]",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 255,
                    "text": "[241]",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 261,
                    "text": "[242]",
                    "ref_id": "BIBREF241"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 929,
                    "text": "[243]",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "L'examen otoscopique est la clef de vo\u00fbte du diagnostic. La technique de l'otoscopie doit \u00eatre bien ma\u00eetris\u00e9e car les conditions d'examen sont parfois difficiles :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques d'otite moyenne aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "petite taille des conduits auditifs externes (CAE) ; encombrement fr\u00e9quent par du c\u00e9rumen ; orientation du tympan qui est vu le plus souvent en fuite ; indocilit\u00e9 de l'enfant qui bouge. Il doit \u00eatre conduit avec pr\u00e9caution afin d'\u00e9viter tout traumatisme susceptible de modifier l'aspect local. La vision de 75 % au moins de la surface du tympan est n\u00e9cessaire [244] . Il est tr\u00e8s d\u00e9pendant de la qualit\u00e9 du mat\u00e9riel (Annexes 7, 8, 9 et 10) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 365,
                    "text": "[244]",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 439,
                    "text": "8, 9 et 10)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques d'otite moyenne aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Une congestion ou une hypervascularisation isol\u00e9e peut \u00eatre observ\u00e9e dans les rhinopharyngites ou lorsque l'enfant crie au cours de l'examen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques d'otite moyenne aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "L'OMA congestive est d\u00e9finie comme une inflammation aigu\u00eb de l'oreille moyenne comprenant la caisse du tympan, la trompe d'Eustache et le rev\u00eatement des cellules masto\u00efdiennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OMA congestive"
        },
        {
            "text": "L'examen r\u00e9v\u00e8le des tympans congestifs, avec respect des reliefs normaux sans bombement, simple r\u00e9action congestive de la membrane de Shrapnell et du manche du marteau avec rougeur fr\u00e9quente du quadrant ant\u00e9ro-inf\u00e9rieur tympanique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OMA congestive"
        },
        {
            "text": "La cause d\u00e9clenchante la plus fr\u00e9quente de l'OMA congestive est une infection virale du rhinopharynx [241, 242] . Ainsi, de nombreuses OMA sont d'origine virale, mais la surinfection bact\u00e9rienne est impliqu\u00e9e dans le processus inflammatoire dans 60 \u00e0 70 % des cas [238, 240] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 106,
                    "text": "[241,",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "242]",
                    "ref_id": "BIBREF241"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[238,",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "240]",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OMA congestive"
        },
        {
            "text": "L'OMA purulente est d\u00e9finie par la pr\u00e9sence d'une inflammation tympanique avec \u00e9panchement r\u00e9trotympanique (ext\u00e9rioris\u00e9 ou non), associ\u00e9 \u00e0 des signes ou sympt\u00f4mes locaux ou g\u00e9n\u00e9raux d'infection aigu\u00eb dont notamment l'otalgie, et la fi\u00e8vre [24, 240, [245] [246] [247] [248] [249] [250] [251] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "240,",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 254,
                    "text": "[245]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 260,
                    "text": "[246]",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 266,
                    "text": "[247]",
                    "ref_id": "BIBREF246"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 272,
                    "text": "[248]",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 278,
                    "text": "[249]",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 284,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 290,
                    "text": "[251]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "Les signes fonctionnels sont domin\u00e9s par l'otalgie et ses \u00e9quivalents (irritabilit\u00e9, pleurs, insomnie\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "Les signes g\u00e9n\u00e9raux sont avant tout, la fi\u00e8vre mais aussi l'asth\u00e9nie et l'anorexie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "L'otalgie et la fi\u00e8vre, les deux signes les plus classiques de l'OMA purulente, ne sont pas constants. D'autres sympt\u00f4mes peuvent s'associer ; ils sont le fait : soit de l'infection virale d\u00e9clenchante : rhinorrh\u00e9e, toux, mais aussi vomissements ou diarrh\u00e9e qui peuvent \u00e9garer le diagnostic si l'examen otoscopique n'est pas effectu\u00e9 ; soit d'une autre localisation infectieuse, telle une conjonctivite purulente. La symptomatologie clinique peut orienter vers la bact\u00e9rie responsable : OMA associ\u00e9e \u00e0 une conjonctivite purulente oriente vers H. influenzae, OMA associ\u00e9e \u00e0 de la fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C et des douleurs locales importantes orienterait plut\u00f4t vers S. pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "L'examen otoscopique est la clef de vo\u00fbte du diagnostic, les signes fonctionnels et g\u00e9n\u00e9raux, bien qu'indispensables, n'ayant aucune sp\u00e9cificit\u00e9 [12, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 153,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "Les signes otoscopiques retrouv\u00e9s dans l'OMA purulente sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "l'inflammation : congestion ou hypervascularisation marqu\u00e9e ; associ\u00e9e \u00e0 un \u00e9panchement r\u00e9trotympanique, disparition du triangle lumineux, ext\u00e9rioris\u00e9 (otorrh\u00e9e) ou non (opacit\u00e9, effacement des reliefs normaux ou bombement) ; avec parfois un aspect jaun\u00e2tre : tympan tendu pr\u00eat \u00e0 se rompre. Le diagnostic de bombement du tympan pose le probl\u00e8me de la difficult\u00e9 de l'interpr\u00e9tation de la vision monoculaire d'un relief vu en enfilade. L'apophyse externe du manche du marteau apporte une aide particuli\u00e8rement int\u00e9ressante dans les situations douteuses : sa non-visualisation affirme le bombement ; en revanche, sa visualisation n'exclut pas un bombement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "Un aspect tympanique \u00e9vocateur d'OMA, en l'absence de signes fonctionnels ou g\u00e9n\u00e9raux, ne doit pas faire porter le diagnostic d'OMA purulente, mais celui d'otite s\u00e9romuqueuse (OSM) [240, 244, 252] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 186,
                    "text": "[240,",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "244,",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "252]",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "En l'absence de signes d'\u00e9panchement r\u00e9trotympanique, le diagnostic d'OMA purulente est peu probable [244] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 106,
                    "text": "[244]",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'OMA purulente"
        },
        {
            "text": "Des tympans congestifs, sans \u00e9panchement r\u00e9trotympanique, ne doivent pas faire prescrire d'antibiotique, mais justifient une surveillance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OMA congestive"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9cision d'instaurer un traitement antibiotique dans l'OMA purulente doit prendre en compte les deux \u00e9l\u00e9ments suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il traiter toutes les OMA purulentes ?"
        },
        {
            "text": "l'antibioth\u00e9rapie a diminu\u00e9 la mortalit\u00e9 et l'incidence des complications graves li\u00e9es \u00e0 cette infection, en particulier chez l'enfant jusqu'\u00e0 deux ans ; chez les enfants de plus de deux ans, l'\u00e9volution spontan\u00e9e, sans antibiotique, peut se faire vers la gu\u00e9rison, en particulier pour les otites \u00e0 H. influenzae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il traiter toutes les OMA purulentes ?"
        },
        {
            "text": "Depuis l'av\u00e8nement des antibiotiques, les complications telles que les masto\u00efdites, les labyrinthites, les abc\u00e8s du cerveau, les paralysies faciales et les thrombophl\u00e9bites septiques sont devenues exceptionnelles. L'utilisation des antibiotiques a r\u00e9duit de fa\u00e7on consid\u00e9rable la mortalit\u00e9 li\u00e9e aux OMA purulentes aux \u00c9tats-Unis [252] . Avant l'\u00e8re des antibiotiques, la mortalit\u00e9 directement li\u00e9e \u00e0 l'OMA purulente \u00e9tait plus importante que celle li\u00e9e aux m\u00e9ningites. Ce nombre de d\u00e9c\u00e8s est \u00e0 rapprocher du nombre consid\u00e9rable de cas d'OMA diagnostiqu\u00e9s aux \u00c9tats-Unis (plus de 15 millions par an) [235] . L'origine de la majorit\u00e9 des bact\u00e9ri\u00e9mies et des m\u00e9ningites de l'enfant est une infection ORL dont font partie les otites.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 334,
                    "text": "[252]",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 604,
                    "text": "[235]",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications graves"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes cliniques d'antibiotiques vs placebo montrent que la majorit\u00e9 des OMA purulentes gu\u00e9rit spontan\u00e9ment [253] . En effet, approximativement, 80 % des patients non trait\u00e9s sont gu\u00e9ris entre le 7 e et 14 e jour, contre 95 % environ de ceux qui ont re\u00e7u un antibiotique [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 117,
                    "text": "[253]",
                    "ref_id": "BIBREF252"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Ainsi, il appara\u00eet que sur l'ensemble des enfants recevant une antibioth\u00e9rapie, cette derni\u00e8re n'est r\u00e9ellement b\u00e9n\u00e9fique que pour quelques-uns. Le corollaire \u00e9tant que pour am\u00e9liorer certains enfants par l'antibioth\u00e9rapie, beaucoup sont trait\u00e9s inutilement [254] . La gu\u00e9rison spontan\u00e9e est plus fr\u00e9quente si l'\u00e2ge est sup\u00e9rieur \u00e0 six mois ou s'il s'agit d'une infection \u00e0 Haemophilus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 263,
                    "text": "[254]",
                    "ref_id": "BIBREF253"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Cet effet relativement modeste de l'antibioth\u00e9rapie a conduit plusieurs pays \u00e0 tenter de r\u00e9duire la prescription d'antibiotiques dans l'OMA purulente, en la limitant aux patients qui ont le plus de chance d'en b\u00e9n\u00e9ficier. Aux Pays-Bas, depuis plus de dix ans, l'attitude recommand\u00e9e est de ne pas traiter d'embl\u00e9e par antibiotique les OMA purulentes apr\u00e8s l'\u00e2ge de dix mois (sauf terrain particulier) et de se contenter d'un traitement symptomatique, l'antibiotique n'\u00e9tant prescrit qu'en cas de persistance des sympt\u00f4mes au-del\u00e0 de 48 heures ou en cas de survenue de complication. Ainsi, moins de 40 % des patients re\u00e7oivent une antibioth\u00e9rapie contre plus de 90 % en France ou aux \u00c9tats-Unis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Deux remarques doivent cependant \u00eatre mises en avant : les deux \u00e9tudes qui ont fond\u00e9 cette attitude n'ont inclus que des enfants de plus de deux ans [255, 256] ; l'application de telles recommandations suppose la mise en place d'une surveillance stricte des patients. Plusieurs facteurs semblent intervenir dans la prise en charge des OMA purulentes : l'\u00e2ge des patients est probablement le facteur le plus important [257, 258] . Les pourcentages de gu\u00e9rison sont d'autant plus \u00e9lev\u00e9s que les enfants sont plus \u00e2g\u00e9s. De plus, c'est avant l'\u00e2ge de deux ans, que le risque de complications infectieuses graves (bact\u00e9ri\u00e9mies, m\u00e9ningites, masto\u00efdites) est le plus important ; la symptomatologie clinique : les otites f\u00e9briles et douloureuses semblent \u00e9voluer moins favorablement que les otites peu symptomatiques. Les otites avec otorrh\u00e9e ont une \u00e9volution moins favorable ; la bact\u00e9rie responsable : les otites \u00e0 pneumocoque et \u00e0 streptocoque du groupe A ont une \u00e9volution spontan\u00e9e plus s\u00e9v\u00e8re sans antibiotique [243] . Le b\u00e9n\u00e9fice attendu de l'antibioth\u00e9rapie para\u00eet donc d'autant plus important que l'enfant est jeune et symptomatique (fi\u00e8vre importante, irritabilit\u00e9, otalgie).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 154,
                    "text": "[255,",
                    "ref_id": "BIBREF254"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "256]",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 422,
                    "text": "[257,",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "258]",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1015,
                    "text": "[243]",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques sont indiqu\u00e9s devant une OMA purulente, notamment chez l'enfant de moins de deux ans en pr\u00e9-sence d'un aspect otoscopique \u00e9vocateur et de signes fonctionnels et/ou g\u00e9n\u00e9raux d'installation aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant de plus de deux ans, le diagnostic d'OMA purulente est plus facile \u00e0 \u00e9tablir. L'enfant peut exprimer verbalement l'otalgie et l'examen des tympans est plus facile. L'existence d'une otalgie \u00e9voluant depuis 24 heures et d'une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e associ\u00e9es \u00e0 un bombement du tympan justifient la prescription d'une antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Cependant, l'abstention d'antibioth\u00e9rapie en premi\u00e8re intention est possible chez l'enfant de plus de deux ans, lorsque l'OMA est peu symptomatique (tympan d'OMA purulente mais fi\u00e8vre mod\u00e9r\u00e9e et otalgie absente ou mod\u00e9r\u00e9e), sous couvert d'une surveillance clinique rapproch\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques ne sont pas indiqu\u00e9s dans les OSM, sauf si leur \u00e9volution est prolong\u00e9e au-del\u00e0 de trois mois. Cependant une \u00e9volution prolong\u00e9e et une hypoacousie incitent \u00e0 un avis ORL sp\u00e9cialis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gu\u00e9rison spontan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Des conditions d'examen difficiles ou un bouchon de c\u00e9rumen, en particulier chez le nourrisson, peuvent emp\u00eacher de visualiser les tympans. Dans ce cas l'antibioth\u00e9rapie ne doit pas \u00eatre prescrite \u00e0 l'aveugle. En cas de difficult\u00e9 pour nettoyer les conduits auditifs : apr\u00e8s l'\u00e2ge de deux ans, en l'absence d'otalgie, le diagnostic d'OMA purulente est tr\u00e8s improbable ; avant deux ans, devant des sympt\u00f4mes pouvant \u00e9voquer une otite, la visualisation des tympans est n\u00e9cessaire et le recours \u00e0 l'ORL doit \u00eatre envisag\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tympans mal ou non vus"
        },
        {
            "text": "Les autres traitements m\u00e9dicaux sont purement symptomatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Il s'agit du traitement symptomatique de la fi\u00e8vre par des mesures physiques et la prescription d'un traitement antipyr\u00e9tique et antalgique (cf. Annexe 13) [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude n'a d\u00e9montr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une alternance ou d'une association syst\u00e9matique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens ne sont pas recommand\u00e9s en dehors de l'ibuprof\u00e8ne. Dans le traitement symptomatique des OMA, une des rares \u00e9tudes \u00e9valuant l'efficacit\u00e9 de l'ibuprof\u00e8ne vs le parac\u00e9tamol concluait \u00e0 une \u00e9quivalence entre les deux traitements [259] . Les effets ind\u00e9sirables de l'ibuprof\u00e8ne chez l'enfant sont plus fr\u00e9quents que ceux du parac\u00e9tamol.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 270,
                    "text": "[259]",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Des formulations d'antalgiques incluant de la cod\u00e9ine peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans les formes hyperalgiques, dans le respect de leur AMM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "L'efficacit\u00e9 des anesth\u00e9siques locaux n'est pas d\u00e9montr\u00e9e dans l'OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Les gouttes auriculaires contenant des antibiotiques n'ont aucune indication dans l'OMA et sont r\u00e9serv\u00e9es au traitement des otites externes [43, 260] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "260]",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "La paracent\u00e8se est indiqu\u00e9e chez le nourrisson, pour lequel un avis sp\u00e9cialis\u00e9 ORL est justifi\u00e9 [261] : chez l'enfant hyperalgique, quand le tympan est fortement bomb\u00e9 ; pour documenter bact\u00e9riologiquement (culture et antibiogramme) les \u00e9checs du traitement antibiotique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 101,
                    "text": "[261]",
                    "ref_id": "BIBREF260"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La paracent\u00e8se"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le du vaccin dans la pr\u00e9vention des otites diagnostiqu\u00e9es en m\u00e9decine de ville est modeste (moins de 10 %) probablement du fait de la difficult\u00e9 diagnostique entra\u00eenant une confusion fr\u00e9quente entre OMA congestive et OMA purulente. En revanche, il pr\u00e9vient un tiers des otites \u00e0 pneumocoque vraies document\u00e9es par paracent\u00e8se. Cependant, il peut modifier l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des otites chez les sujets vaccin\u00e9s (diminution des pneumocoques appartenant aux s\u00e9rotypes vaccinaux et augmentation relatives d'H. influenzae et des s\u00e9rotypes non vaccinaux) [262] [263] [264] [265] [266] . Il faut souligner que la vaccination antipneumococcique ne remet pas en cause les choix th\u00e9rapeutiques propos\u00e9s dans l'OMA. Les indications de cette vaccination sont celles recommand\u00e9es dans le calendrier vaccinal, de l'ann\u00e9e en cours [267] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 568,
                    "text": "[262]",
                    "ref_id": "BIBREF261"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 574,
                    "text": "[263]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 580,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 586,
                    "text": "[265]",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 592,
                    "text": "[266]",
                    "ref_id": "BIBREF265"
                },
                {
                    "start": 830,
                    "end": 835,
                    "text": "[267]",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 heptavalent et OMA"
        },
        {
            "text": "Le vaccin H. influenzae de type b a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour pr\u00e9venir exclusivement les infections invasives \u00e0 H. influenzae de type b. Or, les souches responsables d'otites moyennes aigu\u00ebs sont pratiquement toujours non capsul\u00e9es (moins de 1 % des souches sont de type b dans les OMA). Ainsi, le vaccin n'a pas d'impact sur les otites \u00e0 Haemophilus. [238, 240] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[238,",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "240]",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin H. influenzae de type b et OMA"
        },
        {
            "text": "L'association de plusieurs bact\u00e9ries est rare mais possible, de m\u00eame que la surinfection par deux bact\u00e9ries diff\u00e9rentes dans chaque oreille.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin H. influenzae de type b et OMA"
        },
        {
            "text": "Les virus respiratoires sont parfois trouv\u00e9s isol\u00e9ment ou en association avec des bact\u00e9ries dans le liquide auriculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin H. influenzae de type b et OMA"
        },
        {
            "text": "En France, il existe des donn\u00e9es suffisamment fiables pour appr\u00e9cier l'\u00e9volution de cette r\u00e9sistance. Depuis 1987 une dizaine d'\u00e9tudes [238] ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur l'\u00e9pid\u00e9miologie et la r\u00e9sistance des bact\u00e9ries isol\u00e9es du pus pr\u00e9sent dans la caisse du tympan et pr\u00e9lev\u00e9 par paracent\u00e8se. De plus, des \u00e9tudes s'appuyant sur des pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s permettent d'apporter des donn\u00e9es suppl\u00e9mentaires sur l'\u00e9volution des r\u00e9sistances car, \u00e0 l'\u00e9chelle collective, il existe une bonne corr\u00e9lation entre la microbiologie des pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s et celle du liquide obtenu par paracent\u00e8se [268] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 140,
                    "text": "[238]",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 596,
                    "text": "[268]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sistance aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sistances aux antibiotiques. Parmi les souches de pneumocoque, celles isol\u00e9es d'OMA sont les plus r\u00e9sistantes aux antibiotiques. Au moins deux raisons sont reconnues : pression de s\u00e9lection (important volume de prescription d'antibiotique chez l'enfant de moins de trois ans), isolement de souches causes d'\u00e9chec th\u00e9rapeutique ayant justifi\u00e9 une paracent\u00e8se. Par ailleurs, la pr\u00e9valence de ces r\u00e9sistances est d'une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 selon les r\u00e9gions \u00e9tudi\u00e9es [193] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 471,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sistance aux b\u00eatalactamines. Le m\u00e9canisme de r\u00e9sistance est li\u00e9 \u00e0 des modifications des prot\u00e9ines de liaison aux p\u00e9nicillines (PLP). Le niveau des CMI est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de PLP modifi\u00e9e(s) est important.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Selon les modifications d'une ou plusieurs PLP, la diminution de sensibilit\u00e9 concerne non seulement la p\u00e9nicilline G, mais aussi d'autres b\u00eatalactamines telles que l'amoxicilline ou les c\u00e9phalosporines. Les c\u00e9phalosporines orales de 2 e ou 3 e g\u00e9n\u00e9ration sont peu ou inconstamment actives sur les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline et sont inactives sur les souches r\u00e9sistantes \u00e0 la p\u00e9nicilline. Cette inactivit\u00e9 est en partie li\u00e9e \u00e0 leur absorption digestive faible conduisant \u00e0 des concentrations s\u00e9riques peu importantes. En revanche, les C3G par voie injectable restent habituellement actives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Les derni\u00e8res donn\u00e9es issues des Observatoires R\u00e9gionaux du Pneumocoque r\u00e9v\u00e8lent une faible augmentation des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e et une diminution du nombre de souches r\u00e9sistantes par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le taux de pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e atteint 73,5 % pour la p\u00e9nicilline, 46,9 % pour l'amoxicilline et 27,6 % pour le c\u00e9fotaxime [193] . Ces chiffres surestiment probablement un peu la r\u00e9alit\u00e9 car nombre de pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en situation d'\u00e9chec. Plusieurs facteurs augmentent la probabilit\u00e9 d'\u00eatre en pr\u00e9sence d'une souche de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e : antibioth\u00e9rapie dans les trois derniers mois, fr\u00e9quentation des cr\u00e8ches, \u00e9chec d'un premier traitement [269, 270] \u2026 R\u00e9sistances aux macrolides. Pr\u00e8s de 80 % des souches isol\u00e9es d'OMA sont r\u00e9sistantes aux macrolides. Parmi les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines, 98,6 % sont r\u00e9sistantes aux macrolides [193] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 388,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 725,
                    "text": "[269,",
                    "ref_id": "BIBREF268"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 730,
                    "text": "270]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 939,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Distribution des s\u00e9rotypes, r\u00e9sistance aux antibiotiques et vaccin conjugu\u00e9 heptavalent. Cinq s\u00e9rotypes (19F, 19A, 14, 6B, et 23F) repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls 77 % des sou-ches isol\u00e9es \u00e0 partir d'OMA [193] . Ils sont contenus dans le vaccin conjugu\u00e9 heptavalent \u00e0 l'exception du s\u00e9rotype 19A. Parmi les diff\u00e9rents s\u00e9rotypes, certains sont le plus souvent associ\u00e9s \u00e0 une sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines. Dans certains pays dont les \u00c9tats-Unis, l'Italie et Isra\u00ebl, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 l'\u00e9mergence de s\u00e9rotypes non vaccinaux de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination contre le pneumocoque [271] [272] [273] . En France, o\u00f9 la vaccination est large mais non g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence \u00e0 ce jour. En effet, il a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t constat\u00e9 une stabilisation voire une baisse de la r\u00e9sistance. Une surveillance \u00e9pid\u00e9miologique des s\u00e9rotypes reste n\u00e9cessaire. Celle-ci est r\u00e9alis\u00e9e notamment par le Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques [193] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 634,
                    "text": "[271]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 640,
                    "text": "[272]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 646,
                    "text": "[273]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1000,
                    "end": 1005,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Le premier m\u00e9canisme essentiel de la r\u00e9sistance d'H. influenzae aux b\u00eatalactamines est une s\u00e9cr\u00e9tion de b\u00eatalactamase. Il est observ\u00e9 chez 26,5 % (215/811) des souches \u00e9tudi\u00e9es par le Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des H. influenzae en 2004. Parmi les souches isol\u00e9es de pus d'otite, il est de 25,9 % (14/54) [194] . Ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance rend inactif l'amoxicilline et \u00e0 un moindre degr\u00e9, les c\u00e9phalosporines de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 312,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "Un autre m\u00e9canisme de r\u00e9sistance vis-\u00e0-vis des b\u00eatalactamines a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9. Il s'agit d'un m\u00e9canisme non enzymatique reposant sur une modification de la cible des b\u00eatalactamines, les PLP ou prot\u00e9ines de liaison \u00e0 la p\u00e9nicilline. Ces souches sont appel\u00e9es BLNAR (souches r\u00e9sistantes \u00e0 l'ampicilline sans production de b\u00eatalactamase). Les souches BLNAR restent toutefois habituellement sensibles \u00e0 l'amoxicilline \u00e0 forte dose et aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration orales et injectables [195] . Certaines souches cumulent les deux m\u00e9canismes de r\u00e9sistance. La fr\u00e9quence des souches BLNAR en 2004 est de 22,4 % ; la situation est en \u00e9volution par rapport \u00e0 celle de 2003 (16,2 %) [194] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 499,
                    "text": "[195]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 691,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9sistance aux autres antibiotiques \u00e9volue peu et pour l'ensemble des souches, 3,3 % sont r\u00e9sistantes \u00e0 la t\u00e9tracycline et 16,7 % au cotrimoxazole.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "Les macrolides sont naturellement peu ou pas actifs sur cette esp\u00e8ce bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le pathog\u00e8ne de B. catarrhalis est discut\u00e9. Actuellement, plus de 90 % des souches sont r\u00e9sistantes \u00e0 l'amoxicilline par s\u00e9cr\u00e9tion de b\u00eatalactamases. L'amoxicilline-acide clavulanique, les c\u00e9phalosporines de deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont actives sur ces souches. Cette esp\u00e8ce bact\u00e9rienne reste sensible aux macrolides et aux sulfamides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Branhamella catarrhalis"
        },
        {
            "text": "Si les situations d'\u00e9chec de l'antibioth\u00e9rapie dans l'OMA purulente peuvent \u00eatre li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9sistance des bact\u00e9ries impliqu\u00e9es, l'augmentation de cette derni\u00e8re ne s'est pas accompagn\u00e9e d'une augmentation parall\u00e8le des \u00e9checs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "Il est important de souligner que l'existence de souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines ne contre-indique pas l'emploi de ces antibiotiques \u00e0 condition de les utiliser \u00e0 une posologie appropri\u00e9e permettant de surmonter la r\u00e9sistance et de maintenir l'activit\u00e9 clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re explication est que de nombreux enfants re\u00e7oivent un antibiotique devant une rhinopharyngite avec tympans congestifs (OMA congestive). Dans ce cas, l'infection est purement virale et aurait gu\u00e9ri spontan\u00e9ment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "Devant une authentique OMA purulente, la raret\u00e9 des \u00e9checs apparents est li\u00e9e au fait qu'une OMA dans laquelle est impliqu\u00e9e une bact\u00e9rie r\u00e9sistante in vitro \u00e0 l'antibiotique prescrit \u00e9volue le plus souvent spontan\u00e9ment vers la gu\u00e9rison en l'absence de tout traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9sistance du pneumocoque aux antibiotiques augmente indiscutablement le nombre d'\u00e9checs. G\u00e9hanno a montr\u00e9 dans une \u00e9tude non comparative avec le c\u00e9furoximeax\u00e9til, que le taux d'\u00e9checs est de 7,5 % lorsque le pneumocoque est sensible \u00e0 la p\u00e9nicilline, de 10 % quand le pneumocoque est de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e, et de 25 % quand le pneumocoque est r\u00e9sistant \u00e0 la p\u00e9nicilline [274] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 381,
                    "text": "[274]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "Des r\u00e9sultats similaires ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans une \u00e9tude sur le portage rhinopharyng\u00e9 : le portage rhinopharyng\u00e9 d'un pneumocoque r\u00e9sistant \u00e0 la p\u00e9nicilline augmente le risque d'\u00e9checs du traitement antibiotique dans l'OMA purulente [275] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 239,
                    "text": "[275]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "Il est important de rappeler que le pr\u00e9l\u00e8vement rhinopharyng\u00e9, utile pour les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, n'a pas sa place en pratique courante chez un patient donn\u00e9 pour la conduite du traitement d'une OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corr\u00e9lations entre r\u00e9sistance et \u00e9chec"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie est indiqu\u00e9e dans l'OMA purulente en tenant compte essentiellement de deux facteurs : l'\u00e2ge (inf\u00e9rieure ou sup\u00e9rieure \u00e0 deux ans) et l'intensit\u00e9 du tableau clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indication"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant de moins de deux ans, l'antibioth\u00e9rapie d'embl\u00e9e est recommand\u00e9e. Chez l'enfant de plus de deux ans peu symptomatique, l'abstention en premi\u00e8re intention de l'antibioth\u00e9rapie est licite ; en revanche, si la symptomatologie est bruyante (fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, otalgie intense), une antibioth\u00e9rapie doit \u00eatre prescrite. Le choix de l'abstention doit s'accompagner d'une r\u00e9\u00e9valuation de l'enfant \u00e0 48-72 heures sous traitement symptomatique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indication"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie n'est pas indiqu\u00e9e dans : l'OMA congestive ; l'otite s\u00e9romuqueuse. Toutefois, une persistance des sympt\u00f4mes (au-del\u00e0 de trois jours pour l'OMA congestive et jusqu'\u00e0 trois mois pour l'otite s\u00e9romuqueuse) peut faire r\u00e9\u00e9valuer l'indication de l'antibioth\u00e9rapie et la n\u00e9cessit\u00e9 d'un avis sp\u00e9cialis\u00e9 notamment pour l'otite s\u00e9romuqueuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indication"
        },
        {
            "text": "L'Annexe 11 propose un arbre d\u00e9cisionnel sur la conduite th\u00e9rapeutique devant une OMA purulente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie par voie orale a pour objectifs de traiter rapidement le foyer infectieux, d'\u00e9viter une diffusion locor\u00e9gionale, ou syst\u00e9mique et de soulager rapidement le patient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes cliniques comparant deux antibiotiques dans l'OMA sont n\u00e9cessaires mais insuffisantes. Les diff\u00e9rences entre les divers antibiotiques, en terme d'efficacit\u00e9 clinique, sont g\u00e9n\u00e9ralement trop faibles pour \u00eatre mises en \u00e9vidence dans des \u00e9tudes classiques. En effet, il faudrait des effectifs d'enfants d\u00e9passant plusieurs centaines, ce qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9aliser. M\u00eame \u00e0 une p\u00e9riode et dans une r\u00e9gion o\u00f9 les souches de pneumocoques r\u00e9sistantes sont pr\u00e9dominantes, l'inclusion dans les \u00e9tudes d'OMA vraisemblablement congestives ne relevant pas d'une antibioth\u00e9rapie, le fort taux de gu\u00e9rison spontan\u00e9 des OMA, l'activit\u00e9 des diff\u00e9rentes mol\u00e9cules sur H. influenzae, B. catarrhalis, Streptococcus du groupe A, et les souches sensibles de S. pneumoniae, rendent illusoire la possibilit\u00e9 de faire appara\u00eetre une diff\u00e9rence significative entre deux antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Traitement recommand\u00e9 : les b\u00eatalactamines La ceftriaxone en une injection IM unique de 50 mg/kg a obtenu une AMM pour l'OMA purulente. Cependant, ce traitement ne doit \u00eatre prescrit qu'exceptionnellement notamment chez le nourrisson de moins de 30 mois, en cas d'impossibilit\u00e9 d'assurer un traitement adapt\u00e9 par voie orale, tout particuli\u00e8rement en cas d'otite moyenne aigu\u00eb suspect\u00e9e d'\u00eatre due au pneumocoque dans les r\u00e9gions \u00e0 forte pr\u00e9valence de r\u00e9sistance du pneumocoque \u00e0 la p\u00e9nicilline [234] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 499,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Pour le syndrome otite-conjonctivite orientant vers H. influenzae, le cefixime serait l'antibiotique de choix en raison de son activit\u00e9 sup\u00e9rieure sur H. influenzae par rapport aux autres c\u00e9phalosporines orales (y compris sur les souches BLNAR) [276] . Cependant, cet antibiotique n'est pas recommand\u00e9 en traitement probabiliste car il est inactif vis-\u00e0-vis du pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Dans le cadre restreint de ce syndrome, le cefpodoxime-prox\u00e9til est alors l'antibiotique \u00e0 prescrire en premi\u00e8re intention. Il a en effet la meilleure activit\u00e9 sur H. influenzae parmi les b\u00eatalactamines par voie orale recommand\u00e9es cidessus [195, 277] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 250,
                    "text": "[276]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 660,
                    "text": "[195,",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "277]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Allergie aux p\u00e9nicillines sans contre-indication aux c\u00e9phalosporines (cf. Annexe 12) : cefpodoxime-prox\u00e9til ou le c\u00e9furoxime-ax\u00e9til En cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines L'association \u00e9rythromycine-sulfafurazole ne peut plus \u00eatre recommand\u00e9e en premi\u00e8re intention, sauf en cas d'allergie aux p\u00e9nicillines avec contre-indications aux c\u00e9phalosporines chez l'enfant de moins de six ans. Cependant, il est important de souligner qu'il existe un risque d'\u00e9chec bact\u00e9riologique important compte tenu du taux de r\u00e9sistances actuel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Il ressort des diff\u00e9rentes \u00e9tudes et de l'\u00e9pid\u00e9miologie des OMA en France que l'association amoxicilline-acide clavulanique, le cefpodoxime-prox\u00e9til et le c\u00e9furoximeax\u00e9til ont le profil le plus adapt\u00e9 aux bact\u00e9ries impliqu\u00e9es dans l'OMA purulente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La pristinamycine, ayant l'AMM dans les infections ORL, est recommand\u00e9e lors d'allergie aux b\u00eatalactamines chez les enfants de plus de six ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Quel que soit l'antibiotique choisi, les r\u00e8gles de prescription sont les m\u00eames : respect des doses et du rythme d'administration ; r\u00e9\u00e9valuation du traitement si \u00e0 48 \u00e0 72 heures apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement les signes fonctionnels et g\u00e9n\u00e9raux n'ont pas disparu ; contr\u00f4le des tympans \u00e0 distance de la fin du traitement en cas d'otite r\u00e9cidivante ou d'\u00e9chec pr\u00e9alable de l'antibioth\u00e9rapie. En cas d'\u00e9volution clinique favorable, le contr\u00f4le syst\u00e9matique des tympans en fin de traitement n'est pas n\u00e9cessaire. \u00c0 la fin du traitement, un \u00e9panchement r\u00e9trotympanique asymptomatique peut durer plusieurs semaines. Celui-ci est d'autant plus fr\u00e9quent que l'enfant a un \u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 deux ans. Les r\u00e9cidives d'OMA purulentes dans les jours ou semaines qui suivent l'arr\u00eat du traitement antibiotique sont d'autant plus fr\u00e9quentes que l'enfant est jeune. En moyenne, chez les nourrissons de moins de deux ans, elles surviennent dans pr\u00e8s d'un tiers des cas. Il s'agit alors le plus souvent d'une r\u00e9-infection par une bact\u00e9rie diff\u00e9rente du premier \u00e9pisode.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e est habituellement de huit \u00e0 dix jours. Avant l'\u00e2ge de deux ans, trois \u00e9tudes [278,279] montrent qu'un traitement de cinq jours est significativement moins efficace, en particulier pour les enfants en cr\u00e8che.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e du traitement"
        },
        {
            "text": "Chez les enfants de plus de deux ans une m\u00e9ta-analyse montre que, les donn\u00e9es sont suffisantes pour recommander un traitement plus court, de cinq jours [280].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e du traitement"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9chec du traitement antibiotique est d\u00e9fini par l'aggravation, la persistance au-del\u00e0 de 48 heures apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement antibiotique, ou la r\u00e9apparition dans les quatre jours suivant la fin du traitement, des signes fonctionnels ou g\u00e9n\u00e9raux, associ\u00e9es \u00e0 des signes otoscopiques d'OMA purulente. Cette \u00e9ventualit\u00e9, surtout \u00e0 envisager chez les nourrissons de moins de deux ans, impose une paracent\u00e8se avec pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique, suivie d'un changement d'antibiotique qui est fonction du premier antibiotique utilis\u00e9 et des bact\u00e9ries isol\u00e9es [281] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 556,
                    "end": 561,
                    "text": "[281]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9miologie microbienne des \u00e9checs est actuellement bien d\u00e9crite en France : aucune bact\u00e9rie n'est trouv\u00e9e apr\u00e8s culture du liquide de paracent\u00e8se dans 30 \u00e0 45 % des cas. Quand la microbiologie est positive, le pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines (essentiellement r\u00e9sistant) est la premi\u00e8re bact\u00e9rie isol\u00e9e (> 50 %) suivi d'H. influenzae (40 %) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 367,
                    "text": "(40 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "Amoxicilline forte dose Dans les OMA purulentes, en cas d'\u00e9chec d'un traitement probabiliste de 72 heures et de documentation bact\u00e9-riologique d'un S. pneumoniae de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline G ou de pneumocoque r\u00e9sistant, la posologie recommand\u00e9e (nouveau libell\u00e9 de l'autorisation de mise sur le march\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 l'amoxicilline) est de 150 mg/kg par jour en trois prises pendant dix jours. Des donn\u00e9es cliniques actualis\u00e9es ont montr\u00e9, en effet, \u00e0 cette posologie une \u00e9radication bact\u00e9rienne pour des souches de S. pneumoniae ayant une CMI \u00e0 l'amoxicilline inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 2 mg/l [282] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 599,
                    "end": 604,
                    "text": "[282]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "Ceftriaxone La ceftriaxone (50 mg/kg par jour pendant trois jours) est \u00e9quivalente \u00e0 l'amoxicilline forte dose dans le traitement des \u00e9checs du traitement probabiliste [283, 284] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 173,
                    "text": "[283,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "284]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "En cas d'H. influenzae r\u00e9sistant, les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration, orales ou injectables, sont une possiblit\u00e9 d'activit\u00e9 \u00e9quivalente par rapport \u00e0 l'association amoxicilline-acide clavulanique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "Lorsque la culture du liquide de paracent\u00e8se est n\u00e9gative, une simple surveillance s'impose dans un premier temps, avec r\u00e9\u00e9valuation secondaire de la situation. 5.7. Otite moyenne aigu\u00eb de l'adulte L'OMA purulente est rare chez l'adulte. Son diagnostic est facile avant la perforation spontan\u00e9e, compte-tenu du caract\u00e8re tr\u00e8s expressif de l'otalgie, qui est violente, profonde, pulsatile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "L'otoscopie la confirme, montrant un tympan habituellement rouge et bomb\u00e9. Lorsque le tympan s'est perfor\u00e9, le diagnostic peut se discuter avec une otite externe, d'autant plus qu'il existe un contexte \u00e9tiologique \u00e9vocateur de cette \u00e9ventualit\u00e9. L'aspiration des s\u00e9cr\u00e9tions purulentes qui encombrent le conduit auditif externe est n\u00e9cessaire pour voir le tympan. Parfois, une visite de contr\u00f4le est utile. Devant l'absence d'\u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique, les bact\u00e9ries de l'OMA purulente de l'adulte sont a priori les m\u00eames que celles de l'enfant, essentiellement H. influenzae, S. pneumoniae, B. catarrhalis. La pr\u00e9valence des souches r\u00e9sistantes est moindre que chez l'enfant. Cependant la r\u00e9sistance doit \u00eatre prise en compte, d'autant plus que les otites \u00e0 pneumocoque se compliquent de m\u00e9ningite. En effet, 25 % des m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoque de l'adulte ont pour point de d\u00e9part une OMA purulente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "Traitement de l'OMA : amoxicillline-acide clavulanique, la dose totale d'amoxicilline ne doit pas \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 3 g/j en trois prises, en raison du pneumocoque ; les c\u00e9phalosporines orales de 2 e g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9furoxime-ax\u00e9til) et certaines c\u00e9phalosporines orales de 3 e g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9fotiam-hex\u00e9til, c\u00e9fpodoxime-prox\u00e9til) ; la pristinamycine, notamment en cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines. Les fluoroquinolones antipneumococciques (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) n'ont pas l'indication dans les OMA purulentes. \u2022 Amoxicilline-acide clavulanique (2 ou 3 g/j d'amoxicilline)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00e9phalosporines 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9ration (sauf c\u00e9fixime) : c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, cefpodoxime-prox\u00e9til, c\u00e9fotiam-hex\u00e9til \u2022 Pristinamycine, t\u00e9lithromycine, notamment en cas de contre-indication aux b\u00eata-lactamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "\u2022 En cas d'\u00e9chec d'une 1 re antibioth\u00e9rapie apr\u00e8s documentation bact\u00e9riologique, fluoroquinolone anti-pneumococcique (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine)* Frontale",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00e9phal\u00e9e sus-orbitaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "\u2022 Idem avec amoxicilline-acide clavulanique \u00e0 3 g/j d'amoxicilline ou \u2022 fluoroquinolone antipneumococcique (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) Ethmo\u00efdale \u2022 Comblement de l'angle interne de l'oeil, oed\u00e8me palp\u00e9bral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "\u2022 Idem avec amoxicilline-acide clavulanique \u00e0 3 g/j d'amoxicilline \u2022 C\u00e9phal\u00e9e r\u00e9tro-orbitaire. ou \u2022 fluoroquinolone antipneumococcique (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) Sph\u00e9no\u00efdale \u2022 C\u00e9phal\u00e9e r\u00e9tro-orbitaire permanente, irradiant au vertex, pouvant simuler par son si\u00e8ge, son intensit\u00e9 et sa permanence une douleur d'hypertension intracr\u00e2nienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "\u2022 Idem avec amoxicilline-acide clavulanique \u00e0 3 g/j d'amoxicilline ou \u2022 fluoroquinolone antipneumococcique (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) \u2022 Ecoulement purulent sur la paroi pharyng\u00e9e post\u00e9rieure (si\u00e8ge tr\u00e8s post\u00e9rieur de l'ostium de drainage sinusien) visible \u00e0 l'abaisselangue * La moxifloxacine a montr\u00e9 une sup\u00e9riorit\u00e9 microbiologique et pharmacologique par rapport \u00e0 la l\u00e9vofloxacine vis-\u00e0-vis du pneumocoque. Toutefois, la pertinence clinique de cette diff\u00e9rence entre les deux mol\u00e9cules n'est pas actuellement valid\u00e9e par une \u00e9tude clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition et gestion des \u00e9checs"
        },
        {
            "text": "Formation des cavit\u00e9s sinusiennes Les cavit\u00e9s sinusiennes se forment progressivement pendant la petite enfance :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 5."
        },
        {
            "text": "\u2022 les cellules ethmo\u00efdales sont les premi\u00e8res \u00e0 appara\u00eetre d\u00e8s les premiers mois apr\u00e8s la naissance, \u2022 les sinus maxillaires apparaissent \u00e0 partir de l'\u00e2ge de trois \u00e0 quatre ans ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 5."
        },
        {
            "text": "\u2022 les sinus frontaux vers cinq \u00e0 dix ans ; \u2022 le sinus sph\u00e9no\u00efdal vers 10-15 ans. Ponction et aspiration sinusienne La ponction du sinus est tr\u00e8s douloureuse et ne peut \u00eatre faite chez l'enfant que sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, ce qui en limite les indications aux sinusites maxillaires compliqu\u00e9es ou survenant sur un terrain particulier (enfant sous chimioth\u00e9rapie) [221] . Le diagnostic bact\u00e9riologique peut \u00eatre approch\u00e9 par un pr\u00e9l\u00e8vement fait au m\u00e9at moyen [285], ce qui n\u00e9cessite une grande habitude de la rhinoscopie ant\u00e9rieure \u00e0 l'optique. Il n'existe pas de consensus sur la validit\u00e9 de ces pr\u00e9l\u00e8vements [221] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[221]",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 614,
                    "text": "[221]",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 5."
        },
        {
            "text": "Le tympan peut s'examiner avec diff\u00e9rents appareils : otoscope, otoscope pneumatique, otoendoscope et microscope (voir encadr\u00e9 \u00ab Mat\u00e9riels et techniques d'examens et pr\u00e9cautions \u00bb). Le diagnostic de certitude d'\u00e9panchement r\u00e9trotympanique repose sur la paracent\u00e8se (examen de r\u00e9f\u00e9rence), sur l'imp\u00e9dancem\u00e9trie et la r\u00e9flectom\u00e9trie acoustique. L'otoscope est l'appareil le plus souvent utilis\u00e9 et permet le diagnostic dans la plupart des cas. L'otoscope pneumatique permettrait d'appr\u00e9cier la mobilit\u00e9 tympanique : une mobilit\u00e9 tympanique r\u00e9duite t\u00e9moigne de la pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement r\u00e9trotympanique, le corollaire \u00e9tant qu'une mobilit\u00e9 tympanique normale \u00e9limine un \u00e9panchement donc une OMA purulente ou une OSM. L'utilisation de cette technique devrait \u00eatre favoris\u00e9e en France. L'examen combinant le miroir de Clar (\u00b1 loupe grossissante) avec un sp\u00e9culum introduit dans le conduit auditif (CAE) est possible mais moins utilis\u00e9\u2026 L'otoendoscope et le microscope permettent un examen plus performant. Ces appareils, bien plus on\u00e9reux, restent en pratique du domaine de praticiens exp\u00e9riment\u00e9s, en particulier de certains p\u00e9diatres pour le premier et des ORL pour le second.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 7. Mat\u00e9riels et techniques otoscopiques"
        },
        {
            "text": "L'otoscope est le mat\u00e9riel le plus largement r\u00e9pandu et permet le plus souvent de faire le diagnostic. Il est constitu\u00e9 d'un manche contenant la source d'\u00e9nergie (piles ou batteries rechargeables), d'une loupe, d'une source de lumi\u00e8re et de sp\u00e9culums interchangeables de diam\u00e8tre variable permettant de s'adapter \u00e0 la taille du CAE. La source de lumi\u00e8re est le point le plus important. Les otoscopes dont la partie centrale est occup\u00e9e par une ampoule occultant le quart du champ de vision ne sont pas conseill\u00e9s. Le meilleur \u00e9clairage est fourni par une lampe (de pr\u00e9f\u00e9rence halog\u00e8ne) situ\u00e9e dans le manche, fournissant une lumi\u00e8re transmise sur le pourtour du sp\u00e9culum par des fibres de verre. Enfin, le meilleur otoscope ne donnera pas satisfaction si les piles ne sont pas chang\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement (tous les deux ans pour les batteries rechargeables) et si les lampes ne sont pas chang\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement. Avantages : mat\u00e9riel peu on\u00e9reux, tr\u00e8s r\u00e9pandu, fournissant, avec les techniques modernes, un \u00e9clairage d'excellente qualit\u00e9. Inconv\u00e9nients : si le conduit est encombr\u00e9 et n\u00e9cessite un geste de nettoyage, la pr\u00e9sence de la loupe peut \u00eatre une g\u00eane.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'otoscope"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une variante du mat\u00e9riel pr\u00e9c\u00e9dant, souvent livr\u00e9e d'origine. Une prise d'air lat\u00e9rale attenante \u00e0 la t\u00eate de l'otoscope permet de brancher un tuyau en caoutchouc coupl\u00e9 \u00e0 une poire (mat\u00e9riel en g\u00e9n\u00e9ral non livr\u00e9). Cette technique d'examen, ancienne puisque d\u00e9crite d\u00e8s 1864, permet de donner des renseignements d'ordre dynamique sur l'\u00e9tat du tympan. En faisant varier la pression dans le conduit au moyen de la poire, le tympan subit une pression positive ou n\u00e9gative qui le mobilise (variation de la forme du triangle lumineux) s'il n'existe pas de r\u00e9tention dans la cavit\u00e9 tympanique. Avantages : le co\u00fbt de l'\u00e9quipement est minime et le principe en est simple. Inconv\u00e9nients : si le principe de l'otoscopie pneumatique est simple, sa technique suppose une bonne ma\u00eetrise de l'otoscopie. Tout d'abord, le tympan doit \u00eatre vu dans son int\u00e9gralit\u00e9 puisque le triangle lumineux se situe sur la partie ant\u00e9rieure de la membrane tympanique. Ensuite, les deux mains de l'examinateur devront \u00e0 la fois tenir le pavillon, l'otoscope et faire varier la pression sur la poire, ce qui n\u00e9cessite un bon entra\u00eenement et une pratique quotidienne. L'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 doit \u00eatre parfaite entre le sp\u00e9culum et le conduit, ce qui n\u00e9cessite l'utilisation de sp\u00e9culums \u00e0 extr\u00e9mit\u00e9 \u00e9paissie, plus chers \u00e0 l'achat et r\u00e9duisant le champ de vision d'autant. Les faux positifs (fuite d'air entre le conduit et le sp\u00e9culum) comme les faux n\u00e9gatifs (variations excessives de la pression sur la poire) sont fr\u00e9quents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'otoscope pneumatique"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'un casque compos\u00e9 d'un miroir parabolique, perfor\u00e9 permettant la vision de l'examinateur, associ\u00e9 \u00e0 une source lumineuse, fournie soit par une ampoule de faible voltage, soit par un syst\u00e8me de lumi\u00e8re froide. Ce syst\u00e8me optique permet de focaliser les rayons lumineux sur la zone \u00e0 examiner. Ce mat\u00e9riel est couramment utilis\u00e9 par le sp\u00e9cialiste ORL, peu par le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Les sp\u00e9culums utilis\u00e9s sont habituellement m\u00e9talliques, avec un grand choix de tailles, mais rien ne s'oppose \u00e0 l'emploi des sp\u00e9culums \u00e0 usage unique utilis\u00e9s sur les otoscopes. Avantages : la qualit\u00e9 de l'\u00e9clairage est incomparable. Le miroir de Clar laisse en outre les mains libres et permet d'assurer un bon \u00e9clairage pendant le nettoyage du conduit. C'est un mat\u00e9riel utilisable pour d'autres types d'examens (gorge, gyn\u00e9cologie par exemple). Les ampoules sont standard, d'un co\u00fbt r\u00e9duit. Les sp\u00e9culums utilis\u00e9s sont d'un poids tr\u00e8s faible et moins traumatisant si la t\u00eate de l'enfant bouge. Inconv\u00e9nients : l'encombrement du miroir ne permet pas de le mettre dans une sacoche de visite. Les miroirs d'entr\u00e9e de gamme sont peu maniables, tenant mal sur la t\u00eate lorsqu'on doit se pencher. Son emploi n\u00e9cessite un apprentissage, en particulier pour r\u00e9gler la focalisation et bien utiliser son oeil directeur. L'utilisation de sp\u00e9culums m\u00e9talliques suppose un syst\u00e8me de st\u00e9rilisation co\u00fbteux. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le miroir de Clar"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'un mat\u00e9riel r\u00e9cent, compos\u00e9 d'une optique rigide d'un diam\u00e8tre de 2,7 mm \u00e9clair\u00e9e par un syst\u00e8me de lumi\u00e8re froide que l'on fait p\u00e9n\u00e9trer dans le CAE. Certains mat\u00e9riels peuvent \u00eatre mont\u00e9s sur un manche standard d'otoscope. L'oto-endoscopie transforme compl\u00e8tement le principe de l'examen otoscopique, car avec les mat\u00e9riels pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crits, l'oeil de l'examinateur est \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'oreille tandis qu'avec l'oto-endoscope, il est \u00e0 \u00ab l'int\u00e9rieur \u00bb du conduit. Avantages : la qualit\u00e9 de l'image est incomparable du fait de l'\u00e9clairage et la d\u00e9finition de l'image per\u00e7ue. Un syst\u00e8me vid\u00e9o peut \u00eatre adjoint, ce qui apporte \u00e0 l'outil une dimension p\u00e9dagogique appr\u00e9ciable. L'instrument, conduit sous contr\u00f4le de la vue, permet d'\u00e9viter certains obstacles (d\u00e9bris c\u00e9rumineux, petits bouchons non obstructifs). Inconv\u00e9nients : le co\u00fbt tr\u00e8s important (> 1500 euros), le r\u00e9serve aux praticiens particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s par l'otoscopie. De plus, son utilisation n\u00e9cessite un apprentissage rigoureux car l'emploi d'un oto-endoscope par des mains inexp\u00e9riment\u00e9es n'est pas exempt de dangers. Il ne permet aucun geste local. On ne peut \u00e9galement pas l'associer \u00e0 l'otoscopie pneumatique. \u00c0 noter que les nouvelles proc\u00e9dures de d\u00e9contamination, m\u00eame all\u00e9g\u00e9es, ne permettent pas actuellement de l'utiliser en routine quotidienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oto-endoscope"
        },
        {
            "text": "Le microscope op\u00e9ratoire \u2022 du c\u00e9rumen fluide agglutine les poils de l'entr\u00e9e du conduit sans constituer de bouchon organis\u00e9. Dans ce cas, sous contr\u00f4le de la vue, introduire un porte-coton fin (les b\u00e2tonnets du commerce sont trop gros chez le nourrisson) en le faisant tourner entre les doigts de mani\u00e8re \u00e0 coller les poils sur les parois. Dans la grande majorit\u00e9 des cas, cette manoeuvre suffit \u00e0 permettre la vision correcte du tympan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oto-endoscope"
        },
        {
            "text": "\u2022 un bouchon s'est r\u00e9ellement constitu\u00e9 et obstrue la totalit\u00e9 ou la quasi-totalit\u00e9 du conduit. Il est alors n\u00e9cessaire de le retirer pour visualiser le tympan. Divers moyens sont \u00e0 la disposition du p\u00e9diatre ou du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste : -nettoyage instrumental \u00e0 sec sous contr\u00f4le de la vue au moyen d'une curette ou mieux, d'une anse souple en plastique moins traumatisante. La technique d'utilisation sera rigoureuse, en particulier la main tenant l'instrument devra toujours \u00eatre solidaire de la t\u00eate du patient afin de pouvoir accompagner tout mouvement intempestif. Il faudra savoir s'arr\u00eater et passer la main au sp\u00e9cialiste si l'ablation devient laborieuse, douloureuse ou fait saigner ; -lavage de l'oreille \u00e0 l'eau ti\u00e8de en utilisant diff\u00e9rents types de mat\u00e9riel. La poire classique \u00e0 irrigation d'oreille est peu commode et difficile \u00e0 utiliser pour retirer un bouchon. L'\u00e9n\u00e9ma est d'un maniement difficile. De plus, la grosseur de l'embout est mal adapt\u00e9e au nourrisson. L'usage des jets dentaires de type Water-Pick a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit. Leur utilisation semble efficace mais dangereuse car la pression est assez forte et provoque des perforations tympaniques. Il est recommand\u00e9 de la r\u00e9gler au tiers de la puissance maximale. Une seringue de 10 ou 20 ml au bout de laquelle est ins\u00e9r\u00e9 un cathlon dont on a retir\u00e9 l'aiguille peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e avec profit pour pratiquer une irrigation. Dans tous les cas, le jet d'eau ti\u00e8de doit \u00eatre dirig\u00e9 vers le haut et l'avant, jamais directement sur le tympan. Les lavages sont souvent moins bien appr\u00e9ci\u00e9s des enfants que le nettoyage instrumental, car plus douloureux sur une oreille d\u00e9j\u00e0 inflammatoire. De plus, apr\u00e8s le lavage, l'aspect tympanique est modifi\u00e9 par la pr\u00e9sence de l'eau. Les techniques de lavage sont en tout \u00e9tat de cause contre-indiqu\u00e9es en cas de perforation tympanique (connue ou suspect\u00e9e : otorrh\u00e9e) ou d'a\u00e9rateur trans-tympanique. L'instillation de gouttes c\u00e9rulytiques pendant plusieurs jours pour ramollir le bouchon aide en g\u00e9n\u00e9ral l'op\u00e9ration de lavage, mais cette technique ne peut \u00eatre retenue dans le cas de l'urgence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oto-endoscope"
        },
        {
            "text": "Une hypervascularisation, localis\u00e9e au pourtour du manche du marteau et/ou des vaisseaux inject\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie ne sont pas synonymes d'otite moyenne aigu\u00eb purulente. Certes, il peut s'agir d'une otite au d\u00e9but, mais d'autres situations peuvent donner le m\u00eame aspect : fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, rhinopharyngite avec OMA congestive, cris de l'enfant, traumatismes du tympan, notamment apr\u00e8s nettoyage. En cas de doute il faut revoir l'enfant dans les 24-48 heures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tympan congestif isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'existence d'une otalgie n'implique pas syst\u00e9matiquement une otite moyenne aigu\u00eb. Les autres causes possibles sont les suivantes : -les pharyngites, les angines et les amygdalites, principales causes d'otalgie chez le grand enfant ; -l'otite externe est un diagnostic diff\u00e9rentiel \u00e0 soulever syst\u00e9matiquement. Il existe une inflammation du CAE rendant l'examen otoscopique particuli\u00e8rement douloureux. La douleur \u00e0 la simple mobilisation du pavillon de l'oreille, l'existence d'une ad\u00e9nopathie pr\u00e9tragienne homolat\u00e9rale sont tr\u00e8s \u00e9vocateurs. \u00c0 l'examen, le conduit est plus ou moins inflammatoire, de diam\u00e8tre r\u00e9duit, rendant la visualisation du tympan souvent illusoire ; -autres cas : les traumatismes et les corps \u00e9trangers du conduit auditif externe ; les douleurs dentaires ; les parotidites, les ad\u00e9no-phlegmons du cou.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otalgie"
        },
        {
            "text": "Les otites phlyct\u00e9nulaires se r\u00e9v\u00e8lent souvent par une otalgie particuli\u00e8rement vive et/ ou une otorrh\u00e9e qui est s\u00e9rosanguinolante, claire ou louche. L'examen de l'oreille montre un aspect de bulles s\u00e9rosanguinolantes lorsque le patient est vu pr\u00e9coc\u00e9ment avant la phase de rupture. Au stade d'otorrh\u00e9e, l'aspect bullaire peut parfois \u00eatre observ\u00e9 sur l'oreille controlat\u00e9rale. Ces otites surviennent par petites \u00e9pid\u00e9mies. Pendant longtemps, l'\u00e9tiologie virale a \u00e9t\u00e9 retenue, en incriminant notamment le virus de la grippe, puis Mycoplasma pneumoniae. En fait ces myringites bulleuses sont souvent associ\u00e9es \u00e0 un \u00e9panchement r\u00e9trotympanique dans lequel les bact\u00e9ries habituellement responsables des OMA (H. influenzae et S. pneumoniae) ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es. Ces constatations inciteraient \u00e0 traiter les otites phlyct\u00e9nulaires comme les OMA purulentes, en insistant particuli\u00e8rement sur la n\u00e9cessit\u00e9 du traitement antalgique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otites phlyct\u00e9nulaires"
        },
        {
            "text": "L'otorrh\u00e9e n'est pas synonyme d'otite moyenne aigu\u00eb purulente. Otites externes et otites moyennes chroniques sont pourvoyeuses d'otorrh\u00e9es mucopurulentes. En pratique, les situations qui peuvent se pr\u00e9senter sont les suivantes : \u2022 en cas d'otorrh\u00e9e unilat\u00e9rale avec un tympan controlat\u00e9ral normal, de douleur vive et r\u00e9veill\u00e9e par le moindre attouchement du pavillon de l'oreille, d'aspect oed\u00e9mati\u00e9 du conduit auditif externe, il s'agit d'une otite externe et non d'une otite moyenne aigu\u00eb ; \u2022 en cas d'otorrh\u00e9e unilat\u00e9rale, d'odeur naus\u00e9abonde, en l'absence de fi\u00e8vre et/ou de douleur, l'enfant doit \u00eatre adress\u00e9 \u00e0 un ORL pour aspiration de l'otorrh\u00e9e et examen du tympan sous microscope car il s'agit probablement d'une pouss\u00e9e de r\u00e9chauffement d'une otite chronique, cholest\u00e9atomateuse ou non ; \u2022 en cas d'otorrh\u00e9e unilat\u00e9rale, si l'enfant est f\u00e9brile, et que l'otoscopie controlat\u00e9rale montre un tympan opaque et bomb\u00e9 : il s'agit d'une otite moyenne aigu\u00eb perfor\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'otorrh\u00e9e, ce qui n'est pas un caract\u00e8re p\u00e9joratif. Il est \u00e0 souligner que la perforation peut survenir quelques heures apr\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes d'OMA, ou \u00eatre inaugurale et ne peut en aucun cas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme le r\u00e9sultat d'un retard au diagnostic ou au traitement ; \u2022 en cas d'otorrh\u00e9e bilat\u00e9rale r\u00e9cente, si l'enfant est f\u00e9brile, il s'agit d'une OMA bilat\u00e9rale perfor\u00e9e spontan\u00e9ment ; \u2022 en cas d'otorrh\u00e9e s\u00e9rosanguinolante avec otalgie particuli\u00e8rement vive, il s'agit probablement d'une otite phlyct\u00e9nulaire (cf. supra) ; \u2022 dans le cas d'une otorrh\u00e9e sans fi\u00e8vre \u00e9voluant depuis plus de 48 heures, il faut adresser l'enfant \u00e0 un ORL pour aspiration de l'\u00e9coulement et examen du tympan sous microscope. Annexe 11. Traitement antibiotique de l'otite moyenne aigu\u00eb chez l'enfant Annexe 12. Allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et aux c\u00e9phalosporines L'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et aux c\u00e9phalosporines est tr\u00e8s souvent surestim\u00e9e avec 80 \u00e0 90 % des patients qui signalent une allergie sans l'\u00eatre v\u00e9ritablement [286] . Si l'allergie vraie est rare, elle peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re voire l\u00e9tale. Il convient donc de r\u00e9pondre aux questions : allergie ou non, possibilit\u00e9 ou non de prescrire une b\u00eatalactamine dont une c\u00e9phalosporine en cas d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et inversement ? Le diagnostic repose avant tout sur l'interrogatoire, la r\u00e9alisation de tests cutan\u00e9s, et le test de provocation sous surveillance hospitali\u00e8re [287-291].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1993,
                    "end": 1998,
                    "text": "[286]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otorrh\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Quelles sont les questions \u00e0 poser \u00e0 l'interrogatoire devant toute suspicion d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otorrh\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Il faut au minimum conna\u00eetre [286] : la dur\u00e9e entre la prise et l'apparition des sympt\u00f4mes (recherche notamment d'une r\u00e9action imm\u00e9diate dans l'heure suivant la derni\u00e8re prise), les caract\u00e9ristiques des manifestations cliniques (recherche notamment de signes \u00e9vocateurs d'anaphylaxie : malaise, hypotension, signes digestifs \u00e0 type de diarrh\u00e9e, vomissements, \u00e9ryth\u00e8me diffus, prurit, urticaire, angio-oed\u00e8me, bronchospasme, trouble du rythme cardiaque\u2026, recherche de r\u00e9actions cutan\u00e9es graves telles que d\u00e9collement cutan\u00e9, atteintes muqueuses, atteintes multi-organes), les autres m\u00e9dicaments prescrits de fa\u00e7on concomitante avec l'historique de l'administration (prise au long cours, prescription r\u00e9cente en m\u00eame temps que l'antibiotique\u2026), l'\u00e9volution \u00e0 l'arr\u00eat de l'antibiotique (gu\u00e9rison \u00e0 l'arr\u00eat lors d'allergie v\u00e9ritable), l'existence d'une nouvelle prise (apr\u00e8s ou avant la r\u00e9action) d'antibiotique de la famille des b\u00eatalactamines comme l'amoxicilline, une c\u00e9phalosporine et si oui quelle en a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat ?, la raison de la prescription d'antibiotique (afin de savoir si les manifestations cliniques ne sont pas li\u00e9es \u00e0 la maladie elle-m\u00eame, exemple : \u00e9ruption sous amoxicilline lors d'une angine \u00e0 EBV, infection \u00e0 mycoplasme), l'\u00e2ge de survenue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otorrh\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Ant\u00e9c\u00e9dent de prise de la m\u00eame mol\u00e9cule sans probl\u00e8me ; une r\u00e9action imm\u00e9diate, survenant moins d'une heure apr\u00e8s la nouvelle prise ; l'association \u00e0 des signes d'anaphylaxie avec urticaire et/ou un angio-oed\u00e8me.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les signes en faveur d'une allergie IgE d\u00e9pendante aux p\u00e9nicillines ?"
        },
        {
            "text": "Il existe une contre indication \u00e0 la prescription de p\u00e9nicillines dont l'amoxicilline chez ces patients. Une consultation en allergologie est recommand\u00e9e. Une allergie aux c\u00e9phalosporines se manifeste par les m\u00eames sympt\u00f4mes [291, 292] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 230,
                    "text": "[291,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "292]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les signes en faveur d'une allergie IgE d\u00e9pendante aux p\u00e9nicillines ?"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9action \u00ab morbilliforme \u00bb, notamment chez les enfants, qui survient \u00e0 la fin d'un traitement (sept \u00e0 huit jours) associant amoxicilline et acide clavulanique. L'examen attentif du carnet de sant\u00e9 met souvent en \u00e9vidence des prises ult\u00e9rieures de p\u00e9nicilline qui ne se sont accompagn\u00e9es d'aucun effet ind\u00e9sirable. Toutefois, rarement de vraies allergies de type IV peuvent s'exprimer ainsi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel est le signe le moins \u00e9vocateur d'allergie ?"
        },
        {
            "text": "Les tests cutan\u00e9s recommand\u00e9s quand la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate et/ou cliniquement anaphylactique sont les \u00ab prick tests \u00bb et les tests intradermiques \u00e0 lecture imm\u00e9diate. Ils ne sont valid\u00e9s que pour les p\u00e9nicillines. Ces tests ont une bonne valeur pr\u00e9dictive surtout s'ils sont positifs. Dans une \u00e9tude r\u00e9cente, sur 290 patients, la sensibilit\u00e9 de ces tests \u00e9tait de 70 % avec une sp\u00e9cificit\u00e9 de 97 % en utilisant quatre d\u00e9terminants antig\u00e9niques [293] . Leur pratique et interpr\u00e9tation r\u00e9pondent \u00e0 des recommandantions de l'Acad\u00e9mie europ\u00e9enne d'allergologie et d'immunologie [289, 294] . Tout test cutan\u00e9 \u00e0 lecture imm\u00e9diate positif fait dans les r\u00e8gles de l'art, m\u00eame si la r\u00e9action initiale \u00e9tait peu intense, est une contre-indication \u00e0 la r\u00e9introduction de la mol\u00e9cule [290] . Les tests cutan\u00e9s aux c\u00e9phalosprines ne sont utiles que vis-\u00e0-vis du m\u00eame compos\u00e9 test\u00e9 (ils ne sont pas interpr\u00e9tables d'une mol\u00e9cule \u00e0 l'autre).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 454,
                    "text": "[293]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 584,
                    "text": "[289,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "294]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 782,
                    "text": "[290]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate"
        },
        {
            "text": "Allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et prise de c\u00e9phalosporine (Fig. 1) Une publication r\u00e9cente indique que le risque d'allergie crois\u00e9e entre p\u00e9nicillines et c\u00e9phalosporines semble plus faible que ce qui \u00e9tait d\u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es (1 \u00e0 10 %), et encore moins importante pour les c\u00e9phalosporines de 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9rations que pour celles de 1 re g\u00e9n\u00e9ration [99] . Il n'existe pas \u00e0 ce jour de consensus v\u00e9ritable sur la prise en charge d'un patient allergique aux p\u00e9nicillines justifiant d'une prescription de c\u00e9phalosporine [291, 295] . Toutefois, il semble l\u00e9gitime, malgr\u00e9 l'absence de preuves dans la litt\u00e9rature, de contre-indiquer en ambulatoire cette classe d'antibiotique en cas d'allergie s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la p\u00e9nicilline (et/ou s'il existe des tests cutan\u00e9s positifs pour les p\u00e9nicillines). Dans tous les autres cas et notamment, lors d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline sans signe de gravit\u00e9, la prescription de c\u00e9phalosporine de 2 e ou 3 e g\u00e9n\u00e9ration peut \u00eatre propos\u00e9e [295] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 529,
                    "text": "[291,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "295]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 969,
                    "text": "[295]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 61,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate"
        },
        {
            "text": "Les allergies aux c\u00e9phalosporines avec signes de gravit\u00e9 sont rares (< 0,02 %) [295] . Le risque est encore plus faible avec les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration. Les r\u00e9actions cutan\u00e9es \u00e0 type de rash, exanth\u00e8me et prurit sont \u00e9valu\u00e9es entre 1 \u00e0 3 % [291]. \u00c0 ce jour, il n'existe pas de tests cutan\u00e9s valid\u00e9s pour les c\u00e9phalosporines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 84,
                    "text": "[295]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        },
        {
            "text": "Sur un plan pratique, un patient qui a eu une r\u00e9action s\u00e9v\u00e8re ou pr\u00e9coce \u00e0 type de rash urticarien, angio-oed\u00e8me et/ou signes \u00e9vocateurs d'anaphylaxie, ne doit pas prendre une nouvelle fois une c\u00e9phalosporine. Le risque de r\u00e9action crois\u00e9e entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations de c\u00e9phalosporine est inconnu [291] . La prescription de p\u00e9nicilline chez un patient aux ant\u00e9c\u00e9dents d'allergie s\u00e9v\u00e8re aux c\u00e9phalosporines est possible si les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate pour la p\u00e9nicilline sont n\u00e9gatifs, ce qui suppose de les avoir r\u00e9alis\u00e9s [291] . Pour les r\u00e9actions dites tardives et b\u00e9nignes, certains auteurs proposent la prescription d'une p\u00e9nicilline ou d'une c\u00e9phalosporine d'une autre g\u00e9n\u00e9ration [295] . Cependant, ces recommandations restent controvers\u00e9es. Annexe 13. Prise en charge de la fi\u00e8vre chez l'enfant La fi\u00e8vre de l'enfant ne repr\u00e9sente pas, par elle-m\u00eame et sauf cas tr\u00e8s particuliers, un danger. Apr\u00e8s recherche de la cause, la prise en charge \u00e9ventuelle d'une fi\u00e8vre persistante, sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, dans un contexte aigu, conduit \u00e0 un traitement \u00e0 vis\u00e9e symptomatique qui repose sur les principes suivants : conseiller \u00e0 l'entourage : d'\u00e9viter de couvrir l'enfant ; d'a\u00e9rer la pi\u00e8ce ; de faire boire l'enfant le plus souvent possible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 309,
                    "text": "[291]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 544,
                    "text": "[291]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 707,
                    "text": "[295]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        },
        {
            "text": "Ces mesures simples contribuent \u00e0 limiter l'ascension de la temp\u00e9rature, \u00e0 augmenter l'efficacit\u00e9 du traitement m\u00e9dicamenteux et \u00e0 maintenir une hydratation correcte de l'enfant. Les autres m\u00e9thodes physiques, comme le bain \u00e0 2\u00b0C en dessous de la temp\u00e9rature corporelle, ne sont utiles que si elles ne vont pas \u00e0 l'encontre de l'objectif principal du traitement, qui est la lutte contre l'inconfort.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        },
        {
            "text": "ne prescrire qu'un seul m\u00e9dicament antipyr\u00e9tique, aucune \u00e9tude n'ayant d\u00e9montr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une alternance ou d'une association syst\u00e9matique ; seule, une fi\u00e8vre mal tol\u00e9r\u00e9e, malgr\u00e9 un traitement bien conduit pendant au moins 24 heures, n\u00e9cessite une r\u00e9\u00e9valuation m\u00e9dicale, qui seule peut juger du bien-fond\u00e9 de la substitution \u00e9ventuelle du m\u00e9dicament, voire de l'adjonction d'un second antipyr\u00e9tique. De plus, il est d\u00e9conseill\u00e9 d'associer l'aspirine \u00e0 un AINS ou d'associer deux AINS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        },
        {
            "text": "v\u00e9rifier que l'enfant n'a pas d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le m\u00eame antipyr\u00e9tique sous une forme ou sous une autre ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "choisir le m\u00e9dicament de premi\u00e8re intention en fonction des contre-indications (cf. tableau), mises en garde et pr\u00e9cautions d'emploi et en les respectant strictement ;"
        },
        {
            "text": "prescrire le m\u00e9dicament antipyr\u00e9tique \u00e0 dose efficace, en respectant les sch\u00e9mas posologiques suivants : pour le parac\u00e9tamol : 60 mg/kg par jour en quatre ou six prises, sans d\u00e9passer 80 mg/kg par jour ; pour l'ibuprof\u00e8ne : 20 \u00e0 30 mg/kg par jour en trois ou quatre prises, sans d\u00e9passer 30 mg/kg par jour ; pour l'aspirine : 60 mg/kg par jour en quatre ou six prises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "choisir le m\u00e9dicament de premi\u00e8re intention en fonction des contre-indications (cf. tableau), mises en garde et pr\u00e9cautions d'emploi et en les respectant strictement ;"
        },
        {
            "text": "Lors de la prescription, il est indispensable de bien expliquer ces recommandations \u00e0 l'entourage, y compris aux personnes en charge de la garde de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "choisir le m\u00e9dicament de premi\u00e8re intention en fonction des contre-indications (cf. tableau), mises en garde et pr\u00e9cautions d'emploi et en les respectant strictement ;"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Textbook of Pediatric Infectious Diseases",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "137--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Principles and Practice of Pediatric Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Enqu\u00eate nationale sur les crit\u00e8res de prescription d'une antibioth\u00e9rapie dans les rhinopharyngites en p\u00e9diatrie de ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "195--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Recommandations sur la prise en charge de la pathologie infectieuse respiratoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bignolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Decazes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Epidemiologic survey of acute otitis media in pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouhana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Coicadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Corrard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grandsenne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lastman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D L"
                    ],
                    "last": "Richoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wollner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Can J Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The Seattle virus watch. II. Objectives, study population and its observation, data processing and summary of illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kronmal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "270--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Epidemiology, pathogenesis, and treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "539--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Flore rhinopharyng\u00e9e de l'enfant normal",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9gu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "La colonisation microbienne des voies respiratoires",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "17--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Bacteriology and clinical relevance of nasopharyngeal and oropharyngeal cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "159--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Viruses and bacteria in the etiology of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpimaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyypia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arstila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "539--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Viral upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "3--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The common cold--principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "181--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Upper respiratory tract infections in young children: duration of and frequency of complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "129--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The misuse of antibiotics for treatment of upper respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Soyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Monaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "552--558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Evaluation de l'association pivalate de tixocortol-n\u00e9omycine versus placebo (excipient) dans la rhinopharyngite aigu\u00eb de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paliwoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouffiac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "503--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Temporal development of acute otitis media during upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "659--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The ten-day mark as a practical diagnostic approach for acute paranasal sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "576--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "319--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Purulent nasal discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "329--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Etiology of acute conjunctivitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gigliotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perriello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "531--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Bacterial etiology of conjunctivitis-otitis media syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bodor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shurin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barenkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "26--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Le syndrome otite-conjonctivite : \u00e0 propos de 81 observations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Danan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "553--560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "1560--1565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Diagnosis and management of acute otitis media (AOM) in children : results from a national survey in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leizorovicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9gu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ployet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Can J Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Risque infectieux chez l'enfant en cr\u00e8che",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1797--803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Shortterm use of amoxicillin-clavulanate during upper respiratory tract infection for prevention of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "313--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Double-blind trial of early demethylchlortetracycline in minor respiratory illness in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1099--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Effects of antibiotic treatment in the subset of commoncold patients who have bacteria in nasopharyngeal secretions",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auckenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morabia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedict",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Terrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wunderli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Germann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Voegeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stalder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Amoxycillin and cotrimoxazole in presumed viral respiratory infections of childhood: placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fergusson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "552--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Bacteriology and treatment of purulent nasopharyngitis: a double blind, placebo-controlled evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Damato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "226--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Amoxicillin/clavulanic acid is ineffective at preventing otitis media in children with presumed viral upper respiratory infection: a randomized, double-blind equivalence, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Autret-Leca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Giraudeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ployet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jonville-B\u00e9ra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Clin Pharmacol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "652--658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Basel Sinusitis Study) Investigators. Effect of amoxicillin-clavulanate in clinically diagnosed acute rhinosinusitis: a placebo-controlled, double-blind, randomized trial in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschudi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9riat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Welge-L\u00fcussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Z\u00fcst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schindler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Basinus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Archives of internal medicine",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1793--1801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Antibiotics for upper respiratory tract infections: An overview of Cochrane reviews",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arroll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "255--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Potential interventions for preventing pneumonia among young children: lack of effect of antibiotic treatment for upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gadomski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Trends in antibiotic resistance of respiratory pathogens: an analysis and commentary on a collaborative surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "117--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Epidemiology of penicillin resistant pneumococci (PRP) in Iceland. Hope for the future? ICAAC 1995",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kristinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hjalmarsdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Management of otogenic lateral sinus thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ozbal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Turgut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "American Journal of Otolaryngology -Head and Neck Medicine and Surgery",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "329--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Prise en charge de la fi\u00e8vre chez l'enfant. Mise au point",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Afssaps ; janvier 2005. Disponible sur www.afssaps.sante.fr, dans \u00ab S\u00e9curit\u00e9 sanitaire et vigilances",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Antivirals for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The treatment of rhinovirus infections: progress and potential",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Saline nasal irrigation: Its role as an adjunct treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Papsin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mctavish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Can Fam Physician",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "168--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie locale en ORL. Recommandations de bonne pratique",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Traitements antibiotiques des angines. Indications, modalit\u00e9s, dur\u00e9es",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyramond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Raffi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leboucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "434--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Acute pharyngitis: etiology and diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "949--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "e Conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-Infectieuse-19 juin 1996, Lyon : les infections ORL",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "334--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Group A streptococcal infection in children younger than three years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ticknor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pascoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "581--588",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Etiologie, expression clinique de l'angine",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "418--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: a practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Infectious Diseases Society of America. Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "574--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Treatment of acute streptococcal pharyngitis and prevention of rheumatic fever: a statement for health professionals. Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease of the Council on Cardiovascular Disease in the Young, the American Heart Association",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "758--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Pharyngitis -Principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "171--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: evaluation of clinical syndroms in diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stillerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "476--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Reconsidering sore throats. Part 2: Alternative approach and practical office tool",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Slaughter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Parsons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Woolnough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ennet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Can Fam Physician",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "495--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "A streptococcal score card revisited",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbadora",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "109--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "L'avenir dans l'angine : les tests de diagnostic rapide",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaumette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouvello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "424--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Optical immunoassay test for group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis. An office-based, multicenter investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dennis",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Jama",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "899--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Strat\u00e9gies de la th\u00e9rapeutique de l'angine streptococcique et test de diagnostic rapide",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecompte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wollner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "La Lettre de l'infectiologue",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "583--589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Evaluation of streptococcal clinical scores, rapid antigen detection tests and cultures for childhood pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ovetchkine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weil-Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "281--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Evaluation de l'applicabilit\u00e9 du consensus sur la prise en charge de l'angine chez l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyramond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grappin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boibieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pribil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "388--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Comparison of throat cultures and rapid strep tests for diagnosis of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "820--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Effect in penicillin and aureomycin on the natural course of streptococcal tonsillitis and pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wannamaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1951,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "300--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Complications of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "70--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Group A streptococcal infections of the skin and pharynx (second of two parts)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "297",
            "issn": "",
            "pages": "365--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Diagnosis and treatment of streptococcal sore throat",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Drug Ther Bull",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "9--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Open randomised trial of prescribing strategies in managing sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gould",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gantley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kinmonth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "314",
            "issn": "",
            "pages": "722--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Group A streptococcal infections and acute rheumatic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "783--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Persistence of acute rheumatic fever in the intermountain area of the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Veasy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "9--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Reconsidering sore throats. Part I: Problems with current clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Slaughter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Parsons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Woolnough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ennet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Can Fam Physician",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "485--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Acute Rheumatic Fever (ARF) in France : incidence of a first episode during the period 1995-1997 in the 5-14 years old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Streptococcal disease in developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "10-year educational programme aimed at rheumatic fever in two French Caribbean islands",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Forier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Elana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouanelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kayemba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Delbois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint-Aime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Berchel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "644--652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "A 45-year perspective on the streptococcus and rheumatic fever: the Edward H. Kass Lecture in infectious disease history",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1110--1132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Antibiotics sore throat and acute nephritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "J R Coll Gen Pract",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "783--789",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Do patients with sore throat benefit from penicillin? A randomized double-blind placebocontrolled clinical trial with penicillin V in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dagnelie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Graaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Melker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "589--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Effect of antibiotic therapy on the clinical course of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Demeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "870--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Streptococcal pharyngitis. Placebo-controlled double-blind evaluation of clinical response to penicillin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Krober",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Michels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Jama",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "1271--1275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Duration of positive throat cultures for group A streptococci after initiation of antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Snellman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "1166--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Prevention of rheumatic fever; treatment of the preceding streptococcic infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wannamaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Custer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "J Am Med Assoc",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "151--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Rheumatic fever in children and adolescents. A long term epidemiologic study of subsequent prophylaxis streptococcal infections and clinical sequelae. III. Comparative effectiveness of three prophylaxis regimens in preventing streptococcal infections and rheumatic recurrences",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Feinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1964,
            "venue": "Ann Int Med",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "31--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Managing sore throat : a literature review-II-Do antibiotics confer benefit?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Med J Austr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "644--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Does antimicrobial therapy of streptococcal pharyngitis or pyoderma alter the risk of glomerulonephritis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Frock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "229--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Current sensitivity of Streptococcus pyogenes responsible for tonsillopharyngitis in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariani-Kurkdjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Abbeele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "703--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Prophylaxis of acute rheumatic fever by treatment of the preceding streptococcal infection with various amounts of depot penicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wannamaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Houser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Dingle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1951,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "673--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Shortened course of antibiotic therapy for acute otitis media, sinusitis and tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "680--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Beta-hemolytic streptococcal illness. Comparison of lincomycin, ampicillin, and potassium penicillin G in treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Disney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Talpey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "21--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Treatment of streptococcal pharyngitis with amoxicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Disney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Talpey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "178--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "The treatment of beta hemolytic streptococcal pharyngitis. Comparison of amoxicillin, erythromycin estolate, and penicillin V",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Disney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Talpey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "460--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Treatment of streptococcal pharyngitis with amoxycillin once a day",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shvartzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabenkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosentzwaig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolginov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Bmj",
            "volume": "306",
            "issn": "",
            "pages": "1170--1172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Streptococcal pharyngitis therapy. Comparison of cephalexin, phenoxymethyl penicillin, and ampicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stillerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Isenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "457--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Treatment of pharyngitis associated with group A Streptococcus: comparison of amoxicillin and potassium phenoxymethyl penicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stillerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Isenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Facklam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "169--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "A comparison of the effects and side-effects of penicillin V and ampicillin in the treatment of scarlet fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Str\u00f6m",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "285--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Efficacy of penicillin vs amoxicillin in children with group A beta hemolytic streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtin-Wirt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cleary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoeger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marsocci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clinical pediatrics",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "219--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Six-day amoxicillin vs. ten-day penicillin V therapy for group A streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitoussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Langue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "678--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "6-day amoxicillin versus 10-day penicillin V for group A beta-haemolytic streptococcal acute tonsillitis in adults: a French multicentre, open-label, randomized study. The French Study Group Clamorange",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyramond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "497--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "A double-blind randomized trial comparing the efficacy and safety of a 5-day course of cefotiam hexetil with that of a 10-day course of penicillin V in adult patients with pharyngitis caused by group A betahaemolytic streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Rio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guetat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Orvain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "843--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Meta-analysis of cephalosporins versus penicillin for treatment of group A streptococcal tonsillopharyngitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1526--1560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Meta-analysis of cephalosporin versus penicillin treatment of group A streptococcal tonsillopharyngitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "866--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Metaanalysis of Short Course Antibiotic Treatment for Group A Streptococcal Tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "909--926",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "A review of evidence supporting the American Academy of Pediatrics recommendation for prescribing cephalosporin antibiotics for penicillin-allergic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1048--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Efficacy of cefpodoxime in the prophylaxis of recurrent pharyngotonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Paola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottoboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Passali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "International journal of pediatric otorhinolaryngology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "225--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Meta-analysis in the evaluation of treatment for streptococcal pharyngitis: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blumer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfarb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "604--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Therapy for pharyngitis and tonsillitis caused by group A beta-hemolytic streptococci: a metaanalysis comparing the efficacy and safety of cefadroxil monohydrate versus oral penicillin V",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Deeter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kalman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "740--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "A comparison of cephalosporins and penicillins in the treatment of group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis: a meta-analysis supporting the concept of microbial copathogenicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "275--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Comparison of 5 days of extended-release clarithromycin versus 10 days of penicillin V for the treatment of streptococcal pharyngitis /tonsillitis: results of a multicenter, double-blind, randomized study in adolescent and adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Takker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dzyublyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Busman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Notario",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "421--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Groupe d'\u00e9tude de pathologie infectieuse p\u00e9diatrique. Traitement des angines aigu\u00ebs \u00e0 streptocoque b\u00eata-h\u00e9molytique du groupe A chez l'enfant par la josamycine pendant cinq jours",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Choutet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meziane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "700--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Defining the optimum treatment regimen for azithromycin in acute tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "129--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Josamycine 5 jours versus P\u00e9nicilline V 10 jours dans le traitement desangines \u00e0 Streptocoque du groupe A",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lescale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazmierczak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheimberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1015",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Evaluation of short course of josamycin in children with group A streptococcal tonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Choutet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meziane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "700--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Five days clarithromycin modified release versus 10 days penicillin V for group A streptococcal pharyngitis: A multi-centre, open-label, randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Filipecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfarb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lethuaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chauvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Journal of Antimicrobial Chemotherapy",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "337--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Comparison of two dosages of azithromycin for three days vs penicillin V for ten days in acute group A streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Palestro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "297--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Azithromycin versus penicillin V in the treatment of paediatric patients with acute streptococcal pharyngitis/tonsillitis. Paediatric Azithromycin Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;doherty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "718--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Emergence of erythromycin-resistant, clindamycin-susceptible Streptococcus pyogenes isolates in Madrid, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Bermejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Orden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Alos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gomez-Garces",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "989--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Emergence of Streptococcus pyogenes strains resistant to erythromycin in Gipuzkoa, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Urbieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayestaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marimon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Resistance of Streptococcus pyogenes to erythromycin and related antibiotics in Italy. The Italian Surveillance Group for Antimicrobial Resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ligozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzariol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Masala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lo",
                    "middle": [],
                    "last": "Cascio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Orefici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "1",
            "pages": "87--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Resistance to macrolides in Streptococcus pyogenes in France in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitoussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tanna",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Loukil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1453--1460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "\u00c9mergence de la r\u00e9sistance aux macrolides chez Streptococcus pyogenes en p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariani-Kurkdjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Abbeele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "489--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "\u00c9mergence de la r\u00e9sistance aux macrolides des Streptococcus pyogenes ou streptocoques b\u00eata-h\u00e9molytiques du groupe A",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubry-Damon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9an",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BEH",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "154--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Emergence of macrolide-resistant Streptococcus pyogenes strains in French children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mihaila-Amrouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Forcet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antimicrob. Agents Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "3559--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "A novel erythromycin resistance methylase gene (ermTR) in Streptococcus pyogenes",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Skurnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Soini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "257--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Investigation of risk factors for tonsillopharyngitis with macrolide resistant Streptococcus pyogenes in Turkish children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cift\u00e7i",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Dogru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcriz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aysev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ince",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "647--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Efficacy of short-course therapy with the ketolide telithromycin compared with 10 days of penicillin V for the treatment of pharyngitis/tonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Norrby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rabie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangaraju",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "883--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Efficacy and tolerability of 5-day, oncedaily telithromycin compared with 10-day, twice-daily clarithromycin for the treatment of group A beta-hemolytic streptococcal tonsillitis/pharyngitis: a multicenter, randomized, double-blind, parallelgroup study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ruoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ziter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "422--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Viral causes of tonsillitis and fever unresponsive to antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Putto-Laurila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infec Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "71--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "The effect of penicillin therapy on the symptoms and signs of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "10--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Adverse and beneficial effects of immediate treatment of Group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis with penicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Disney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Talpey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roghmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "635--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "The role of the streptococcus in the pathogenesis of rheumatic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Catanzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stetson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Stolzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "749--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Immediate vs. delayed treatment of group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis with penicillin V",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "El-Daher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hijazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rawashdeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Khalil",
                    "middle": [],
                    "last": "Ia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Abu-Ektaish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abdel-Latif",
                    "middle": [],
                    "last": "Di",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "126--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Lack of impact of early antibiotic therapy for streptococcal pharyngitis on recurrence rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Demeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "853--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Prevention of rheumatic fever by treatment of streptococcal infections. II. Factors responsible for failures",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Catanzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "259",
            "issn": "",
            "pages": "53--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Evaluation de l'impact a priori d'une nouvelle recommandation bas\u00e9e sur l'utilisation de tests de diagnostic rapide pour le diagnostic et le traitement des angines. Approche par simulation. Saint-Denis : agence du m\u00e9dicament",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Costagliola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ropers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Infectious rhinosinusitis in adults: classification, etiology and management",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "International Rhinosinusitis Advisory Board Ear Nose Throat J",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Acute sinusitis in adults. Difficult to diagnose, essential to treat",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kankam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sallis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "253--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "How to recognize and treat it",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Oppenheimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinusitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "289--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Jousimies-Somer H. Bacterial findings in acute maxillary sinusitis--European study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Penttila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiukaanniemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsblom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Otolaryngol Suppl",
            "volume": "529",
            "issn": "",
            "pages": "165--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "The bacteriology of acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ylikoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jousimies-Somer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "ORL J Otorhinolaryngol Relat Spec",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "175--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Symptomatology and bacteriology correlated to radiological findings in acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Axelsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidekel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "118--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Medical management of sinusitis: educational goals and management guidelines. The International Conference on sinus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol Suppl",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "22--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "A practical guide for the diagnosis and treatment of acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desrosiers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcsherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Remy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "156",
            "issn": "6",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Adult rhinosinusitis defined",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lanza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Treatment of acute bacteria sinusitis of outpatients compared the 5-days and 10-days course with cefuroxim axetil (CAE)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubreuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chauveau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meunier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblanc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatriya",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "41--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Management of acute complicated sinusitis: a 5-year review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortimore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wormald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "639--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Odontogenic sinusitis causing orbital cellulitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caiazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bestgen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Am Dent Assoc",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1086--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Orbital complications of acute sinusitis: comparison of computed tomography scan and surgical findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Eavey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "598--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Acute sinusitis and orbital complications in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "424--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Pathophysiology and medical management",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Eichel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ethmoiditis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Otolaryngol Clin North Am",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "43--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Isolated sphenoidal sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Haimi-Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Amir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeharia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Danziger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mimouni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "298--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Acute sphenoiditis, alone and in concert",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smelt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "751--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Infectious diseases of the sphenoid sinus",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Standefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "330--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Sph\u00e9no\u00efdites inflammatoires isol\u00e9es compliqu\u00e9es (\u00e0 propos de 23 cas)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Adjibabi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rev Laryngol Otol Rhinol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "87--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Berthelot B. La spheno\u00efdite aigu\u00eb compliqu\u00e9e. \u00c0 propos d'un cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Binet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducournau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Marniere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rev Laryngol Otol Rhinol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Complications of frontal sinusitis in adolescents: case presentations and treatment options",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Austin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Knox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "9--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Complications of acute frontal sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clairmont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Per-Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "80--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Frontal sinusitis--a 10 years experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Briant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fenton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Otolaryngol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "197--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Cranial complications of frontal sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fishman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutcherson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Eichel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "145--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Acute frontal sinusitis: etiological factors and treatment outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruoppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nuutinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "201--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Increase of acute frontal sinusitis in southwestern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Suonpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Antila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "563--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Acute sinusitis and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pharr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cementina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "7--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Sinusitis in the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Korsoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arstila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulkkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Suonpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "403--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Effects of viral and bacterial infection on nasal and sinus mucosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Cauwenberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "316--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "National guidelines needed to manage rhinitis and prevent complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rachelefsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "296--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Is consensus reproducible? A study of an algorithmic guidelines development process",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Schreier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Sokol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gottlieb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "643--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Orbital infection secondary to sinusitis in children: diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carruth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Otolaryngol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "550--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "First-line management of sinusitis: a national problem? Surgical update",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "884--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Acute sinusitis : a cost-effective approach to diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fagnan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1805--1811",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Criteria used by clinicians to differentiate sinusitis from viral upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hueston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eberlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mainous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "487--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Executive Summary of Joint Task Force Practice Parameters on Diagnosis and Management of Rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dykewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fineman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "463--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Use of symptoms, signs, and blood tests to diagnose acute sinus infections in primary care: comparison with computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindbaek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjortdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Fam Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "183--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Acute community-acquired bacterial sinusitis: continuing challenges and current management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "3",
            "pages": "151--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Macroscopic purulence, leukocyte counts, and bacterial morphotypes in relation to culture findings for sinus secretions in acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jousimies-Somer",
                    "middle": [],
                    "last": "Hr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ylikoski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1926--1959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Differential diagnosis of purulent and non-purulent acute maxillary sinusitis in young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ylikoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jousimies-Somer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "53--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bamberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "14--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "The office diagnosis of nasal and sinus disorders using rigid nasal endoscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "370--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Diagnosing acute maxillary sinusitis in primary care: a comparison of ultrasound, clinical examination and radiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Laine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maatta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Varonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Predicting acute maxillary sinusitis in a general practice population",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Bmj",
            "volume": "311",
            "issn": "",
            "pages": "233--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Diagnosis of sinusitis in adults: history, physical examination, nasal cytology, echo, and rhinoscope",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Druce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "436--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Radiologie et pathologie rhinosinusienne",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klossek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ferrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Laryngol Otol Rhinol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "167--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Treatment of acute maxillary sinusitis. Doxycycline and spiramycin with and without irrigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Axelsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidekel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Grebelius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "186--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Effects of drainage in the treatment of acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Engquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Venge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "153--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Maxillary sinusitis in adults: an evaluation of placebo-controlled double-blind trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Stalman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Essen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Graaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Melker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "124--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Antimicrobial treatment in acute maxillary sinusitis: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stolk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Springer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kievit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Houwelingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "881--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Double-blind trial of doxicycline in acute maxillary sinusitis. A clinical and bacteriological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rantanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Arvilommi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "58--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Primary-care-based randomised placebo-controlled trial of antibiotic treatment in acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Buchem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knottnerus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schrijnemaekers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Peeters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "683--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Antibiotic treatment of patients with mucosal thickening in the paranasal sinuses, and validation of cut-off points in sinus CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindbaek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaastad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolvik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Laerum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjortdahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Randomised, double blind, placebo controlled trial of penicillin V and amoxycillin in treatment of acute sinus infections in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindbaek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjortdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Bmj",
            "volume": "313",
            "issn": "",
            "pages": "325--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Estimating effects of moisture damage repairs on students' health -A long-term intervention study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Pekkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nevalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moschandreas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Husman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Journal of Exposure Analysis and Environmental Epidemiology",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "58--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Orbital complications of acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gullane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dayal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Otolaryngol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Orbital complications of acute sinusitis: evaluation, management, and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kennerdell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Otolaryngology",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "221--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Double-blind comparative trial of ciprofloxacin vs clarithromycin in the treatment of acute bacterial sinusitis. Sinusitis Infection Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Clifford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Huck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tosiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Echols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "360--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Comparison of cefuroxime axetil and amoxicillin/clavulanate in the treatment of acute bacterial sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sydnor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Settipane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burroughs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1158--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "The microbial etiology and antimicrobial therapy of adults with acute communityacquired sinusitis: a fifteen-year experience at the University of Virginia and review of other selected studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Scheld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sydnor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "457--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Sparfloxacin vs cefuroxime axetil in the treatment of acute purulent sinusitis. Sinusitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "105--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Clarithromycine versus amoxicilline acide-clavulanique dans le traitement de la sinusite maxillaire aigu\u00eb de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chauvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hazebroucq",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "293--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Institut de Veille Sanitaire",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Rapport d'activit\u00e9 2004 du Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Haemophilus influenzae",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Epid\u00e9miologie et \u00e9valuation de la sensibilit\u00e9 aux b\u00eata-lactamines des souches de Haemophilus influenzae isol\u00e9es en 2001 en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "97--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Loracarbef (LY 163892) vs amoxicillin/clavulanate in bacterial maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sydnor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Scheld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Huck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Therasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ear Nose Throat J",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "225--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Azithromycin versus amoxicillin/clavulanate in the treatment of acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Klapan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Culig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oreskovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matrapazovski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Radosevic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Cefuroxime axetil in the treatment of acute sinusitis in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kalayci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Islek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uysal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "547--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Efficacy and tolerability of once-daily therapy with telithromycin for 5 or 10 days for the treatment of acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Roos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunswig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kostrica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangaraju",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boutalbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chemotherapy",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "100--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Efficacy and safety of oral levofloxacin compared with clarithromycin in the treatment of acute sinusitis in adults: a multicentre, double-blind, randomized study. The Canadian Sinusitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint-Pierre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reddington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Int Med Res",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "281--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "A multicenter, investigator-blinded, randomized comparison of oral levofloxacin and oral clarithromycin in the treatment of acute bacterial sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Adelglass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wiesinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rielly-Gauvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Siu",
                    "middle": [],
                    "last": "Co",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pharmacotherapy",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1255--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Comparison of the effectiveness of levofloxacin and amoxicillin-clavulanate for the treatment of acute sinusitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Adelglass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deabate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcelvaine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lococco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "320--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "A comparison of the safety and efficacy of moxifloxacin (BAY 12-8039) and cefuroxime axetil in the treatment of acute bacterial sinusitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikolaidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagger-Sjoback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ibanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hampel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommerauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "The Sinusitis Study Group Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "337--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Activities of mutant prevention concentration-targeted moxifloxacin and levofloxacin against Streptococcus pneumoniae in an in vitro pharmacodynamic model",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kaatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rybak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "2606--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "The microbiology of moxifloxacin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garcia-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gomez-Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Drugs Today",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "215--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Diseases of childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalzik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Huth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kl\u00e4r",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdn\u00fcss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Habermehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "HNO",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Comparative study of cefuroxime axetil and amoxycillin in the treatment of acute sinusitis in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brodie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Int Med Res",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "547--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Place de la pristinamycine dans le traitement des sinusites aigu\u00ebs de l'adulte en ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pessey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "28",
            "issn": "1",
            "pages": "10--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Comparison of moxifloxacin and cefuroxime axetil in the treatment of acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Villanueva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Huck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Orchard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Sinusitis Infection Study Group Clin Ther",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1664--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "A comparison of the efficacy of telithromycin versus cefuroxime axetil in the treatment of acute bacterial maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buchanan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Rhinol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "369--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Efficacy and tolerability of telithromycin for 5 or 10 days vs amoxicillin/clavulanic acid for 10 days in acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ear Nose Throat J",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "82--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Comparison of the efficacy and tolerability of amoxycillin/clavulanic acid 875mg b.i.d. with cefuroxime 500mg b.i.d. in the treatment of chronic and acute exacerbation of chronic sinusitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Namyslowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Misiolek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Czecior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Malafiej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Orecka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Namyslowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Misiolek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Chemother",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "508--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Efficiency of a four-day course of pristinamycin compared to a five-day course of cefuroxime axetil for acute bacterial maxillary sinusitis in adult outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hercot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;arras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrillac-Rives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Derobert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chon\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "293--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Acute sinusitis, principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "174--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Subperiosteal orbital abscess in children: diagnosis, microbiology, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Skedros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haddad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Curtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Bedingfield B. Maxillary sinus radiographs in children with nonrespiratory complaints",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kovatch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chiponis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "306--314",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Rhinitis and sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dykewicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "520--529",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Infections naso-sinusiennes de l'enfant et de l'adulte. 1 re partie : chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1339--1381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Management of rhinosinusitis in children: consensus meeting",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lusk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Otten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Chir (Oto-rhino-laryngologie)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Amanou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Abeelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonfils",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Encycl. Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Orbital and periorbital infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tovilla-Canales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tovilla Y Pomar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "335--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Simultaneous intracranial and orbital complications of acute rhinosinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Herrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "619--644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Acute maxillary sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Milmoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "749--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Roentgen evaluation of the paranasal sinuses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shopfner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Am J Roentgenol Radium Ther Nucl Med",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "176--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Diagnostic des sinusites maxillaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouvello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Enf",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "319--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Comparative effectiveness of amoxicillin and amoxicillin-clavulanate potassium in acute paranasal sinus infections in children: a double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiponis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma-Medina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "795--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Sinusitis epidemiology: A study of 326 sinus aspirates sampled between 1993 and 1996",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fasquelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "792--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Treatment with hypertonic saline versus normal saline nasal wash of pediatric chronic sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoseyov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoseyov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shazberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurvitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "602--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Nasal irrigations: good or bad?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "The effect of hypertonicity on nasal mucociliary clearance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Homer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Condon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Jassar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Otolaryngol Allied Sci",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "558--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Chronic sinusitis: a medical or surgical disease? Otolaryngol",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Parsons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin North Am",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Efficacy and safety of cefpodoxime proxetil compared to amoxicillin-clavulanate in acute maxillary rhinosinusitis, in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Safran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chon\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "20--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Trends in antimicrobial drug prescribing among office-based physicians in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mccaig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Jama",
            "volume": "273",
            "issn": "",
            "pages": "214--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Trends in antimicrobial drug use in the community--France, 1981-1992",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillemot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Balkau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vauzelle-Kervroedan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouvenot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Eschwege",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "492--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "\u00c9volution de la r\u00e9sistance aux b\u00eatalactamines et aux autres antibiotiques des pneumocoque isol\u00e9s d'otites moyennes aigu\u00ebs en France : bilan du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence 1995-1996",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fremaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sissia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Spicq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "982--989",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Les infections ORL\". Quelle prise en charge pour l'OMA ?",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "Conf\u00e9rence de Consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la SPILF",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "336--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Otitis media: principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "165--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Definitions, Terminology, and Classification",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "85--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Clinical role of respiratory virus infection in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanto-Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Putto-Laurila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "848--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Detection of rhinovirus, respiratory syncytial virus, and coronavirus infections in acute otitis media by reverse transcriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Virolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "291--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "The problem of resistant bacteria for the management of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr. Clin North Am",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "509--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "Acute otitis media: making an accurate diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1200--1206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Characteristics of earache among children with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "721--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Finnish approach to the treatment of acute otitis media, report of the finnish consensus conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Karma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Palva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kouvalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00e4rj\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Prinssi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Launiala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "Vierimaa E. Lack of specific symptomatology in children with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jounio-Ervasti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luotonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "765--773",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "823--856",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "Classification and criteria of otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "3",
            "issn": "3",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "D\u00e9finition et nosologie des otites",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Legent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "829--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "On classifying otitis media as suppurative or nonsuppurative, with a suggested clinical schema",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "948--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Indication and duration of antimicrobial agents for acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Ann",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "377--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Histoire naturelle de l'otite moyenne aigu\u00eb",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Enf",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "53--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "What to expect from medical treatment of otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "731--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Therapy of acute otitis media: myringotomy, antibiotics, or neither? A double-blind study in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Buchem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van&apos;t Hof",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "883--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Acute otitis media: a new treatment strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Buchem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Peeters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van &apos;t Hof",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Br Med J (Clin Res Ed)",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "1033--1040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Host factors and early therapeutic response in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shurin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Super",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rehmus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "178--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Factors influencing outcome in children treated with antibiotics for acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Roark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "20--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "A randomized, double-blind, multicentre controlled trial of ibuprofen versus acetaminophen and placebo for symptoms of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Athis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maudelonde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasfargues",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Fundam Clin Pharmacol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Decline in invasive pneumococcal disease after the introduction of protein-polysaccharide conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1737--1783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Efficacit\u00e9 et tol\u00e9rance d'une application locale de phenazone et de chlorhydrate de lidoca\u00efne (Otipax) dans les otites congestives du nourrisson et de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "481--485",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "Impact of the pneumococcal conjugate vaccine on otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shinefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatric Infectious Disease Journal",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "10--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Efficacy of a pneumococcal conjugate vaccine against acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilpi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haapakoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "403--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Advances in pneumococcal vaccines: advantages for infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernatoniene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Finn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "229--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Pneumococcal vaccines: do they prevent infection and how?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Posfay-Barbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wald",
                    "middle": [
                        "Er"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "177--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Community-wide vaccination with the heptavalent pneumococcal conjugate significantly alters the microbiology of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Block",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Findlay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "829--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Calendrier vaccinal 2004 (avis du Conseil sup\u00e9rieur d'hygi\u00e8ne publique de France du 19 mars 2004)",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "BEH",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Evaluation of nasopharyngeal cultures for bacteriologic assessment of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "329--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "Resistance pattern of middle ear fluid isolates in acute otitis media recently treated with antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piglansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagupsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fliss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "463--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "Influence of recent antibiotic therapy on antimicrobial resistance of Streptococcus pneumoniae in children with acute otitis media in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero-Artigao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Perea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "94--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "A novel, multiple drug-resistant, serotype 24F strain of Streptococcus pneumoniae that caused meningitis in patients in",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pantosti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Conte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Faella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dicuonzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Beall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "205--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Emergence of penicillin-nonsusceptible Streptococcus pneumoniae clones expressing serotypes not present in the antipneumococcal conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Porat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arguedas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Spratt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Trefler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loaiza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bilek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "2154--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Emergence of a novel penicillinnonsusceptible, invasive serotype 35B clone of Streptococcus pneumoniae within the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Beall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcellistrem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Boxrud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "118--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "In vivo correlates for Streptococcus pneumoniae penicillin resistance in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9hanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "271--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "La r\u00e9sistance aux antibiotiques modifie-t-elle le pronostic des m\u00e9ningites et des otites moyennes aigu\u00ebs \u00e0 S. pneumoniae ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "496--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Antibiotic resistance among clinical isolates of Haemophilus influenzae in the United States in 1994 and 1995 and detection of beta-lactamasepositive strains resistant to amoxicillin-clavulanate: results of a national multicenter surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Doern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brueggemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Holley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "292--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Diversity of beta-lactam resistance-conferring amino acid substitutions in penicillin-binding protein 3 of Haemophilus influenzae",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennamani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2208--2226",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "A multicenter, randomized, double-blind trial of 5 versus 10 days of antibiotic therapy for acute otitis media in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Langue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "634--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Equivalent efficacy and reduced occurrence of diarrhea from a new formulation of amoxicillin/clavulanate potassium (Augmentin) for treatment of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Valinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aronovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drehobl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "463--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "Treatment of acute otitis media with a shortened course of antibiotics: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kozyrskyj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hildes-Ripstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Longstaffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wincott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moffatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Jama",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "1736--1778",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Recurrent and persistent otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "911--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Bacteriologic and clinical efficacy of high dose amoxicillin for therapy of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piglansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Press",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Pediatric infectious disease journal",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "405--418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Bacteriologic efficacy of a threeday intramuscular ceftriaxone regimen in nonresponsive acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piglansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagupsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Press",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fliss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1126--1157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Bacteriologic and clinical efficacy of one day vs. three day intramuscular ceftriaxone for treatment of nonresponsive acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piglansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Press",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1040--1045",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Correlation of middle meatal and maxillary sinus cultures in acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vaidya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stankiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mathews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Rhinol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "139--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "The rational clinical examination. Is this patient allergic to penicillin? An evidence-based analysis of the likelihood of penicillin allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Salkind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cuddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Foxworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Jama",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "2498--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Allergie m\u00e9dicamenteuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vervloet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Birnbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pradal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Trait\u00e9 d'Allergologie. Paris: Flammarion M\u00e9decines-Sciences",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Drug provocation tests in patients with a history suggesting an immediate drug hypersensitivity reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Messaad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1007",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "Diagnosis of nonimmediate reactions to betalactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bircher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Aberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pichler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1153--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Update on beta-lactam allergy diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Allergy Asthma Rep",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "9--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Cephalosporin allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "804--813",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF291": {
            "ref_id": "b291",
            "title": "Cross-reactivity and tolerability of cephalosporins in patients with immediate hypersensitivity to penicillins",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gueant-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettinato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gueant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "16--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Diagnostic evaluation of a large group of patients with immediate allergy to penicillins: the role of skin testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayorga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Guzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Juarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "850--856",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "Diagnosis of immediate allergic reactions to beta-lactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Aberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pichler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "961--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Practical aspects of choosing an antibiotic for patients with a reported allergy to an antibiotic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hameed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c9volution de l'angine \u00e0 streptocoque b\u00eatah\u00e9molytique du groupe A (SGA) Les angines \u00e0 SGA \u00e9voluent le plus souvent favorablement en 3-4 jours [61] m\u00eame en l'absence de traitement. N\u00e9anmoins, elles peuvent donner lieu \u00e0 des complications septiques locor\u00e9gionales et \u00e0 des syndromes poststreptococciques (rhumatisme articulaire aigu, glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Quels sont les antibiotiques \u00e0 prescrire ? De nombreux antibiotiques ont l'AMM dans la sinusite : amoxicilline \u00b1 acide clavulanique, c\u00e9phalosporines de 1 re , 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9rations, macrolides et synergistines, t\u00e9lithromycine et fluoroquinolones actives sur les pneumocoques (l\u00e9vofloxacine, moxifloxacine) (cf. Annexes 3 et 4).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Comment reconna\u00eetre une ethmo\u00efdite aigu\u00eb purulente ext\u00e9rioris\u00e9e ? Il s'agit d'une infection s\u00e9v\u00e8re n\u00e9cessitant l'hospitalisation en urgence pour commencer rapidement une antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale du fait du risque de complications ophtalmologiques et endocraniennes ; elle survient le plus souvent entre six mois et cinq ans. Les bact\u00e9ries le plus souvent en cause sont S. pneumoniae, Streptococcus pyogenes, les ana\u00e9robies, S. aureus et H. influenzae s\u00e9rotype b (avant la g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination)[217].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Les traitements locaux ayant une action vasomotrice comme l'association benzalkonium (chlorure de), ac\u00e9tylcyst\u00e9ine et tuaminoheptane sont autoris\u00e9s chez l'enfant \u00e0 partir de 30 mois (un \u00e0 deux pulv\u00e9risations par jour) et l'adulte. Les autres vasoconstricteurs par voie nasale sont r\u00e9serv\u00e9s aux adultes et enfant de plus de 12 ans en respectant les contre-indications et pr\u00e9cautions d'emploi. Leur utilisation doit \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 cinq jours. L'int\u00e9r\u00eat de cortico\u00efdes et d'AINS \u00e0 dose anti-inflammatoire par voie locale ou g\u00e9n\u00e9rale dans le traitement des sinusites aigu\u00ebs n'est pas d\u00e9montr\u00e9e [137,138,221]. 4.6. Quels antibiotiques dans les sinusites maxillaires ou frontales de l'enfant ? En l'absence de pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique, cas de loin le plus fr\u00e9quent, le traitement sera probabiliste et ambulatoire. Les antibiotiques pr\u00e9conis\u00e9s en premi\u00e8re intention par la conf\u00e9rence de consensus de Bruxelles [221] et ayant l'AMM en France dans cette indication sont :amoxicilline-acide clavulanique (80 mg/kg par jour en trois prises sans d\u00e9passer 3 g/j) ; cefpodoxime-prox\u00e9til (8 mg/kg par jour en deux prises) en particulier si allergie aux p\u00e9nicillines (cf. Annexe 12).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Taux d'antibior\u00e9sistance des bact\u00e9ries impliqu\u00e9es actuellement et cons\u00e9quences cliniques chez l'enfant 5.5.1. \u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne de l'OMA purulente L'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des otites est connue et stable depuis de nombreuses ann\u00e9es. Les principales bact\u00e9ries en cause dans l'OMA purulente de l'enfant de plus de trois mois sont S. pneumoniae (25 \u00e0 40 %), H. influenzae (30 \u00e0 40 %) et B. catarrhalis. S. pyogenes (streptocoque du groupe A) et S. aureus jouent un r\u00f4le mineur (< 5 %)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Traitements antibiotiques courts recommand\u00e9s pour les angines \u00e0 SGA Annexe 2. Prise en charge de l'angine Annexe 3. Localisation et traitement des sinusites aigu\u00ebs de l'adulte Annexe 4. Indications, posologies des antibiotiques recommand\u00e9s et dur\u00e9es de traitement dans les sinusites aigu\u00ebs de l'adulte Le choix de l'antibiotique de premi\u00e8re intention doit tenir compte du spectre d'activit\u00e9 des mol\u00e9cules et des donn\u00e9es d'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne. Ainsi, l'amoxicilline et les macrolides ne sont plus recommand\u00e9s en 1 re intention dans le traitement des sinusites aigu\u00ebs.Classes et/ou mol\u00e9cules antibiotiquesPosologies Dur\u00e9es (jours) Amoxicilline-acide clavulanique (rapport de dose : 8/1) (voie orale)\u2022 Sinusites maxillaires aigu\u00ebs : 2 ou 3 g/j en deux ou trois prises \u2022 Autres formes de sinusites : actives sur le pneumocoque (voie orale) : r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9checs d'une premi\u00e8re antibioth\u00e9rapie apr\u00e8s documentation bact\u00e9riologique ou localisations autres que maxillaire. Douleur infra-orbitaire unilat\u00e9rale ou bilat\u00e9rale avec augmentation lorsque la t\u00eate est pench\u00e9e en avant ; parfois pulsatile et maximale en fin d'apr\u00e8s midi et la nuit.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "'est l'instrument id\u00e9al, mais son co\u00fbt et ses possibilit\u00e9s le destinent aux sp\u00e9cialistes ORL. Annexe 8. Examens compl\u00e9mentaires dans l'OMA L'imp\u00e9dancem\u00e9trie et la r\u00e9flectom\u00e9trie acoustique peuvent aider \u00e0 \u00e9tablir l'existence d'un \u00e9panchement. De ce fait, ils peuvent avoir un int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique pour le diagnostic d'OMA. En pratique courante, ils n'ont pas leur place en phase aigu\u00eb de l'OMA. Par ailleurs, en l'absence d'interpr\u00e9tation en fonction de la symptomatologie otoscopique, ils ont une sensibilit\u00e9 et une sp\u00e9cificit\u00e9 m\u00e9diocre pour le diagnostic d'OMA. Ces examens trouvent en fait leur place apr\u00e8s la phase aigu\u00eb pour s'assurer en particulier d'une bonne fonction tubaire. Ils peuvent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9s si n\u00e9cessaire, chez l'enfant en \u00e2ge d'en b\u00e9n\u00e9ficier, par un audiogramme.Annexe 9. Bouchon de c\u00e9rumen et technique de nettoyage du conduit auditif externeLe c\u00e9rumen est form\u00e9 de la combinaison des s\u00e9cr\u00e9tions des glandes apocrines et s\u00e9bac\u00e9es. Sa couleur et sa consistance d\u00e9pendent de l'anciennet\u00e9 du c\u00e9rumen, de l'\u00e9tat de la peau du conduit ainsi que de facteurs raciaux. Sa pr\u00e9sence est normale dans les conduits et son \u00e9limination est habituellement spontan\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur. L'accumulation de c\u00e9rumen peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 l'abondance de sa s\u00e9cr\u00e9tion (terrain atopique par exemple), \u00e0 la forme du conduit ou aux habitudes hygi\u00e9niques (b\u00e2tonnets par exemple). Sa pr\u00e9sence est souvent une g\u00eane \u00e0 l'examen des tympans et un obstacle important \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un diagnostic otologique, en particulier chez l'enfant. Il existe deux mani\u00e8res d'\u00e9liminer l'obstacle du c\u00e9rumen : -soit pr\u00e9ventivement lors des soins d'hygi\u00e8ne quotidienne : il convient de proscrire l'introduction de b\u00e2tonnets dans le conduit auditif externe qui a pour effet de repousser le c\u00e9rumen vers le fond et de l'impacter sur le tympan. Il faut passer r\u00e9guli\u00e8rement de l'eau ti\u00e8de dans les oreilles \u00e0 l'occasion de la douche ou des shampoings. L'instillation matin et soir de produits d'hygi\u00e8ne pour l'oreille externe prescrite pendant deux \u00e0 sept jours pr\u00e9c\u00e9dant une consultation m\u00e9dicale permettra de faciliter la t\u00e2che de nettoyage du clinicien ; -soit curativement lorsque le bouchon est constitu\u00e9 et constat\u00e9 par le praticien. Deux situations diff\u00e9rentes peuvent alors se pr\u00e9senter :",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "la publicit\u00e9, Pr Ambrosi Pierre, cardiologue, Marseille, France, Dr Atlan Pierre, g\u00e9n\u00e9raliste, Paris, France, Pr Bannwarth Bernard, pharmacologue, Bordeaux, France, Dr Camelli Bruno, g\u00e9n\u00e9raliste, Paris, France, Dr Cucherat Michel, pharmacologue, Lyon, France, Pr Diquet Bertrand, pharmacologue, Angers, France, Dr Gueyffier Fran\u00e7ois, cardiologue, Lyon, France, Dr Le Roux G\u00e9rard, g\u00e9n\u00e9raliste, \u00c9pinay-sous-S\u00e9nart, France, Dr Lievre Michel, pharmacologue, Lyon, France, Pr Petit Michel, psychiatre, Sotteville-l\u00e8s-Rouen, France, Dr Reveillaud Olivier, g\u00e9n\u00e9raliste, Bi\u00e8vres, France, Pr Rich\u00e9 Christian, pharmacologue, Brest, France, Dr Tremolieres Fran\u00e7ois, infectiologue, Mantes-la-Jolie, France, Pr Trouvin Jean-Hugues, Afssaps, France, Dr Wong Olivier, g\u00e9n\u00e9raliste, Paris, France Niveau de preuve scientifique de la litt\u00e9rature et force des recommandations selon l'Anaes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Toutes les \u00e9tudes disponibles sont concordantes et ne montrent pas de b\u00e9n\u00e9fice des antibiotiques comparativement au placebo sur la symptomatologie (rhinorrh\u00e9e, fi\u00e8vre) ni sur la survenue d'otite moyenne aigu\u00eb purulente ou d'infection respiratoire basse (Tableau 1) [27-35]. Le caract\u00e8re purulent des s\u00e9cr\u00e9tions et l'existence d'une fi\u00e8vre (dans les d\u00e9lais normaux d'\u00e9volution de la rhinopharyngite) ne sont pas des facteurs de risque de complications. AB : antibiotique ; OMA : otite moyenne aigu\u00eb ; SP : S. pneumoniae ; HI : H. influenzae ; BC : B. catarrhalis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "\u00e9l\u00e9ments cliniques en faveur du streptocoque b\u00eatah\u00e9molytique du groupe A (Tableau 2). Aucun signe ni sympt\u00f4me n'est sp\u00e9cifique des angines \u00e0 SGA[45,46,50,51]. L'angine \u00e0 SGA peut \u00eatre en effet \u00e9ryth\u00e9mateuse, \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9e voire unilat\u00e9rale \u00e9rosive. Chaque item vaut un point, donnant un score allant de 0 \u00e0 4. Mac Isaac propose +1 si \u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 15 ans et -1 si sup\u00e9rieur \u00e0 45 ans, soit un score allant de -1 \u00e0 +5. La sensibilit\u00e9 de ces scores est au mieux (en cas de score \u00e0 4 ou 5) de 51 \u00e0 56 % tous \u00e2ges confondus et de 70 \u00e0 75 % chez l'enfant. Ce niveau de performance est jug\u00e9 insuffisant pour \u00e9tayer une strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Sur un pr\u00e9l\u00e8vement pharyng\u00e9 deux techniques permettent de confirmer la pr\u00e9sence de SGA : la pratique d'un test de diagnostic rapide (TDR) et la mise en culture du pr\u00e9l\u00e8vement.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "2.5.1.1. Acc\u00e9l\u00e9rer la disparition des sympt\u00f4mes M\u00eame si la gu\u00e9rison spontan\u00e9e des sympt\u00f4mes est de r\u00e8gle, leur dur\u00e9e est r\u00e9duite d'environ 24 heures par les antibiotiques \u00e0 condition d'\u00eatre prescrits pr\u00e9cocement [46,74-76]. 2.5.1.2. Diminuer la diss\u00e9mination du SGA \u00e0 l'entourage Les patients ne sont plus contagieux 24 heures apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement antibiotique",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "que (antalgique, antipyr\u00e9tique, d\u00e9congestionnant) prescrit pendant au moins 48 heures ; le type de la douleur : son caract\u00e8re unilat\u00e9ral ; et/ou son augmentation quand la t\u00eate est pench\u00e9e en avant ; et/ou son caract\u00e8re pulsatile ; et/ou son acm\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi et la nuit ; l'augmentation de la rhinorrh\u00e9e et l'augmentation de la purulence de la rhinorrh\u00e9e",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "OMA) touche surtout l'enfant et est l'une des premi\u00e8res causes de prescription d'antibiotiques. Depuis quelques ann\u00e9es une augmentation parall\u00e8le du nombre d'otites diagnostiqu\u00e9es et de la prescription d'antiinfectieux dans cette affection est observ\u00e9e",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Annexe 6. Indications, posologies des antibiotiques et dur\u00e9es de traitement recommand\u00e9es dans les sinusites aigu\u00ebs de l'enfantPristinamycine (sup\u00e9rieur \u00e0 six ans) 50 mg/kg par jour en deux prises ; dans les infections s\u00e9v\u00e8res, cette posologie peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 100 mg/kg par jour.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}