{
    "paper_id": "c088c8f42fc77269d6b5cc3c13b028e422dc06c4",
    "metadata": {
        "title": "PIEL FORMACION CONTINUADA EN DERMATOLOGIA",
        "authors": [
            {
                "first": "Angel",
                "middle": [],
                "last": "Fernandez-Flores",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital El Bierzo",
                    "location": {
                        "settlement": "Ponferrada",
                        "region": "Espa\u00f1"
                    }
                },
                "email": "dermatopathonline@gmail.com"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Historia de la dermatolog\u00eda Aportaciones de la anatom\u00eda patol\u00f3 gica en el diagn\u00f3 stico de las infecciones cut\u00e1 neas: una perspectiva hist\u00f3 rica Contribution of histopathology to the diagnosis of cutaneous infections: A historical perspective El auge de las etiolog\u00edas infecciosas en el siglo XIX Todas las \u00e1 reas de la medicina han experimentado un espectacular cambio en las \u00fa ltimas d\u00e9 cadas, y la anatom\u00eda patol\u00f3 gica no es ajena a ellas. En concreto, en el \u00e1 rea a la que se refiere este art\u00edculo -las enfermedades infecciosas-se ha confirmado la naturaleza infecciosa de muchos cuadros que en siglos pasados eran de etiolog\u00eda desconocida, as\u00ed como se ha consolidado el diagn\u00f3 stico certero de los mismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Recapitulando sobre las contribuciones de la anatom\u00eda patol\u00f3 gica en las infecciones desde sus or\u00edgenes, habr\u00eda que retrotraerse al conocimiento sobre el car\u00e1 cter contagioso de las mismas, que era conocido ya desde los tiempos de la medicina cl\u00e1 sica, y que, por ejemplo, fue reflejado en los textos b\u00edblicos sobre la naturaleza de la lepra. Aunque las enfermedades fueron conocidas en sus aspectos epidemiol\u00f3 gicos, cl\u00ednicos, e incluso higi\u00e9 nicos, terap\u00e9 uticos, y preventivos, los etiol\u00f3 gicos se resistieron en gran medida hasta el siglo XIX.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La s\u00edfilis es un buen ejemplo de ello. Desde muy temprano en la historia de la medicina se reconocieron la enfermedad y sus manifestaciones, ejemplificadas de modo extremo en el caso de s\u00edfilis terciaria mostrado en el libro VIII de la copia De Rec\u00f3 ndita Abscessuum Natura de Marco Aurelio Severino (1632) ( fig. 1 ). En 1754, Jean Astruc realiz\u00f3 un magn\u00edfico estudio hist\u00f3 rico sobre la s\u00edfilis en su trabajo sobre las enfermedades ven\u00e9 reas (De Morbis Venereis) 1 , siguiendo la pista de la p i e l ( b a r c ) . 2 0 1 6 ; 3 1 ( 2 ) : 7 8 -8 5",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 315,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3 nico:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "enfermedad hasta el continente americano. M\u00e1 s importante todav\u00eda, realiz\u00f3 una excelente exposici\u00f3 n sobre la contagiosidad de la enfermedad y atribuy\u00f3 muchos de los s\u00edntomas sifil\u00edticos a la presencia de un virus en el organismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La s\u00edfilis -junto con la tuberculosis-llegaron a ocupar gran parte de los tratados de Medicina Interna del Siglo XIX, llevando al gran Sir William Osler a escribir sus famosas palabras: \u00abHe who knows syphilis knows medicine\u00bb (el que sabe de s\u00edfilis sabe de medicina) 2 . Sin embargo, no fue hasta 1905 cuando Fritz Chauddin y Erich Hoffmann descubrieron el Treponema pallidum en un frotis de un condiloma plano 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 268,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 412,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Esta fue una de las grandes aportaciones al diagn\u00f3 stico y comprensi\u00f3 n de las enfermedades infecciosas en el siglo XIX: los microorganismos pod\u00edan verse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Louis Paster hab\u00eda demostrado en 1857 que la fermentaci\u00f3 n depend\u00eda de microorganismos 3 y en 1876 Robert Koch logr\u00f3 transmitir el carbunco a ratones 4 . En las tres \u00fa ltimas d\u00e9 cadas del siglo XIX se descubrieron, entre otros, los agentes causantes de la lepra, la malaria tifoidea, el t\u00e9 tanos, la tuberculosis, la erisipela, la difteria, la fiebre de Malta, la gangrena gaseosa, la peste, el botulismo o la disenter\u00eda 5 . Tambi\u00e9 n se identificaron los estafilococos y los estreptococos, la Escherichia coli, el Pneumococcus o el Haemophylus influenzae 5 . La actinomicosis, considerada durante mucho tiempo un tumor maligno, fue correctamente identificada como enfermedad infecciosa por Emil Ponfick (un disc\u00edpulo de Recklinghausen y Virchow) 6 . Tambi\u00e9 n las fases del ciclo del paludismo se hab\u00edan identificado y reconocido al microscopio desde que en 1880, Alphonse Laveran descubriese el Plasmodium falciparum en la sangre de un soldado, en forma de \u00abfilamentos transparentes que se mov\u00edan muy activamente y que m\u00e1 s all\u00e1 de toda cuesti\u00f3 n, estaban vivos\u00bb 7 . Fueron los italianos Amico Bignami, Giovanni Battista Grassi y Giuseppe Bastianelli quienes confirmaron que el ciclo del par\u00e1 sito era el mismo en los humanos que en las aves, continuando as\u00ed los trabajos iniciados por Ronald Ross y Patrick Masson 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 151,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 422,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 747,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La pasi\u00f3 n por esta \u00e1 rea en expansi\u00f3 n de la medicina llev\u00f3 a algunos investigadores a posturas inaceptables a todas luces: la experimentaci\u00f3 n con su propio cuerpo. Arthur Loss ingiri\u00f3 larvas de Strongyloides stercolaris, y Daniel Carri\u00f3 n ( fig. 2 ) se inyect\u00f3 material procedente de una verruga peruana para demostrar que el organismo causante tambi\u00e9 n produc\u00eda la fiebre de Oroya, consiguiendo su objetivo, pero falleciendo v\u00edctima de la enfermedad 8,9 . Sin embargo, aunque en las enfermedades transmitidas por bacterias y par\u00e1 sitos, se describ\u00edan el vector y el cuadro cl\u00ednico, los virus -que por supuesto no se sab\u00eda todav\u00eda lo que eran-no pod\u00edan ser observados directamente en el siglo XIX. Para ver los virus, quedaban por venir al menos dos desarrollos clave en esta historia: la histoqu\u00edmica y la microscop\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 459,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 250,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En efecto, el siglo XIX trajo el progreso notable de la histoqu\u00edmica, cuyo despegue muchos achacan a la introducci\u00f3 n en la d\u00e9 cada de 1860 y 1870 de los colorantes de anilina 10 . Tan es as\u00ed que algunos fijan en esta \u00abhistoqu\u00edmica diagn\u00f3 stica aplicada\u00bb el origen de la histopatolog\u00eda 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 178,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 288,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Parte de estas nuevas t\u00e9 cnicas histoqu\u00edmicas fueron utilizadas en la identificaci\u00f3 n de distintos microorganismos directamente en los tejidos. En 1882, por ejemplo, Franz Ziehl y Friedrich Neelsen describieron la tinci\u00f3 n de \u00e1 cido r\u00e1 pido, que permiti\u00f3 la visualizaci\u00f3 n de las micobacterias en los cortes tisulares 11 . En 1884, fue introducida la tinci\u00f3 n de Gram por el pat\u00f3 logo holand\u00e9 s Christian Gram, y en 1890 Loeffler identific\u00f3 flagelos bacterianos por impregnaci\u00f3 n arg\u00e9 ntica. Las t\u00e9 cnicas de Romanovsky fueron introducidas en 1891 con un uso principal en la identificaci\u00f3 n de par\u00e1 sitos en hematolog\u00eda.El avance en este caso se centr\u00f3 en que los microorganismos pod\u00edan verse en su contexto tisular.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "De este modo, la histopatolog\u00eda lig\u00f3 los g\u00e9 rmenes causantes a las alteraciones morfol\u00f3 gicas que los acompa\u00f1 aban: el granuloma, la necrosis, la respuesta inflamatoria. . . Se lograron as\u00ed avances en la interpretaci\u00f3 n patog\u00e9 nica del da\u00f1 o causado al ser humano por los microorganismos. 2 -Daniel Alcides Carri\u00f3 n, peruano, que siendo estudiante de medicina, se inyect\u00f3 material procedente de una verruga peruana para demostrar que el organismo causante tambi\u00e9 n produc\u00eda la fiebre de Oroya. Aunque Carri\u00f3 n consigui\u00f3 su objetivo, falleci\u00f3 v\u00edctima de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "En 1872, Hjalmar Heiberg, profesor de patolog\u00eda en Christiania, describi\u00f3 lo que le parec\u00edan micelios de Leptotrix en las vegetaciones de un caso de endocarditis en una mujer despu\u00e9 s del parto 6 . Friedrich Albert von Zenker, profesor de Dresden y Erlangen, present\u00f3 su -luego famosa-monograf\u00eda sobre la degeneraci\u00f3 n cer\u00fa lea en m\u00fa sculos de pacientes con fiebre tifoidea 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 195,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 375,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1 s, aunque los virus en s\u00ed segu\u00edan sin verse, las enfermedades virales iban asociadas a signos histol\u00f3 gicos reconocibles que permit\u00edan su diagn\u00f3 stico indirecto. El Die Pocken-Effloreszenzen de Weigert en 1874, por ejemplo, incluy\u00f3 magn\u00edficos dibujos histol\u00f3 gicos de p\u00fa stulas de viruela 6 , y a finales del siglo XIX, Paul Unna realiz\u00f3 sus descripciones sobre el diagn\u00f3 stico diferencial entre el herpes genital y la s\u00edfilis. En 1893 Guarneri describi\u00f3 los cuerpos de inclusi\u00f3 n de la viruela y de la viruela de vaca 12 y en 1904, Mallory describi\u00f3 los de la fiebre escarlata en autopsias 13 , mientras que tan solo un a\u00f1 o m\u00e1 s tarde, Field W. Cyrus los aislar\u00eda directamente de ampollas, ilustrando su art\u00edculo con bellos dibujos a color 14 . Es decir: se describieron claves morfol\u00f3 gicas para el reconocimiento de las enfermedades infecciosas, incluso si no se observaba el microorganismo en s\u00ed.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 296,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 599,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 750,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Con la entrada del siglo XX, el inter\u00e9 s de la histoqu\u00edmica se centr\u00f3 en nuevas t\u00e9 cnicas para mejorar la identificaci\u00f3 n de microorganismos o el reconocimiento de aquellos que a\u00fa n no se pod\u00edan te\u00f1 ir: se introdujeron las t\u00e9 cnicas para espiroquetas (Whartin y Chronister 1920), bacterias Gram-positivas (Brown y Brenn 1931) o algunas variantes del Romanowsky para la identificaci\u00f3 n de par\u00e1 sitos (Giemsa 1902, Wright 1902, May-Grunwald 1902) 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 447,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Tras alcanzar un c\u00e9 nit en torno a la tercera d\u00e9 cada del siglo XX, pocas t\u00e9 cnicas histoqu\u00edmicas fueron ya introducidas a partir de 1940, con alguna excepci\u00f3 n aislada en lo que se refiere a las enfermedades infecciosas, tal como el Grocott en 1955 para la identificaci\u00f3 n de hongos 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "En ese momento, exist\u00eda un sentir generalizado de que el avance en el conocimiento patol\u00f3 gico solo se conseguir\u00eda con el logro de mayores aumentos microsc\u00f3 picos. Sin embargo, el l\u00edmite de resoluci\u00f3 n estaba marcado por la longitud de onda de la luz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Dos intentos de introducci\u00f3 n de nuevos microscopios de fuentes distintas a la luz hab\u00edan en parte fracasado: con el microscopio de luz ultravioleta, la imagen solo pod\u00eda observarse en fotograf\u00eda. Con el microscopio de rayos X, los tiempos de exposici\u00f3 n eran tediosos e impracticablemente prolongados. A pesar de ello, se produjeron algunos logros importantes aislados, como por ejemplo, la primera visualizaci\u00f3 n de un virus con el microscopio de luz ultravioleta a manos del ingl\u00e9 s Barnard en 1925.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "En 1934, Ernst Ruska present\u00f3 el primer microscopio electr\u00f3 nico, en donde un haz de electrones sustitu\u00eda al haz de luz del microscopio \u00f3 ptico, y hab\u00eda lentes magn\u00e9 ticas en vez de lentes de cristal. Se desarrollaron fundamentalmente dos sistemas de microscop\u00eda electr\u00f3 nica: el de transmisi\u00f3 n de electrones y el de barrido [16] [17] [18] . En este \u00fa ltimo, los electrones detectados proven\u00edan de la superficie de la muestra, y se obten\u00edan as\u00ed, im\u00e1 genes en relieve. Un modelo funcional de este \u00fa ltimo fue presentado en 1953 y en 1965 se lanz\u00f3 al mercado el primer modelo 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 577,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Gracias a ello, en 1950 se realizaron las primeras observaciones de un virus al microscopio electr\u00f3 nico mediante sombreado de los viriones, pero fue en 1960 cuando se difundi\u00f3 el uso del microscopio electr\u00f3 nico en virolog\u00eda 20 para enfermedades que hasta ese momento se diagnosticaban con cultivo, a veces no concluyente. Se describi\u00f3 , por ejemplo, la morfolog\u00eda caracter\u00edstica del virus de la viruela ( fig. 3 ), as\u00ed como la naturaleza viral de la hepatitis B 21 , los rotavirus 22,23 , los astrovirus, los coronavirus, los calicivirus. . . 24 , pero tambi\u00e9 n fue descrita la ultraestructura de microorganismos no virales, como Cryptosporidium, Ciclospora 25 o Angiostringylus 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 413,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "La histoqu\u00edmica y los nuevos microscopios"
        },
        {
            "text": "Durante la d\u00e9 cada de 1970, se introdujo en histopatolog\u00eda uno de los avances que m\u00e1 s hizo progresar la especialidad y por extensi\u00f3 n, el conocimiento en todas las \u00e1 reas de la dermatopatolog\u00eda: la inmunohistoqu\u00edmica. Con el uso de anticuerpos marcados enzim\u00e1 ticamente, el reconocimiento de ant\u00edgenos localizados en el tejido permiti\u00f3 la identificaci\u00f3 n y clasificaci\u00f3 n de gran cantidad de tumores y entidades [27] [28] [29] . La inmunohistoqu\u00edmica supuso tal contribuci\u00f3 n al desarrollo de la histopatolog\u00eda, que el propio Juan Rosai dijo de ella que \u00abno hay probablemente otra t\u00e9 cnica que ha revolucionado tanto el campo durante los pasados cincuenta a\u00f1 os, como la t\u00e9 cnica de la inmunohistoqu\u00edmica\u00bb. 30 Sin embargo, el uso de la inmunohistoqu\u00edmica en patolog\u00eda infecciosa fue muy limitado en un principio. Los microorganismos se segu\u00edan identificando mediante cultivo o mediante t\u00e9 cnicas tradicionales histoqu\u00edmicas, tales como las tinciones de Ziehl-Neelsen, Grocott, PAS. . .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Por el contrario, el nuevo avance en el diagn\u00f3 stico de enfermedades infecciosas lleg\u00f3 de la mano de la reacci\u00f3 n en cadena de la polimerasa (PCR), que permit\u00eda diagn\u00f3 sticos certeros del germen causante, incluso con estudios sobre susceptibilidades a antibi\u00f3 ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "As\u00ed, en la d\u00e9 cada de 1990, la PCR abri\u00f3 , por ejemplo, una puerta al diagn\u00f3 stico de la neuros\u00edfilis. Hasta ese momento, la demonstraci\u00f3 n de la presencia de Treponema pallidum (T. pallidum) en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo era imposible, dada la imposibilidad de cultivo. Adem\u00e1 s los m\u00e9 todos serol\u00f3 gicos no eran suficientes para establecer un diagn\u00f3 stico definitivo 31 . La PCR permiti\u00f3 detectar ADN de T. pallidum en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de pacientes en todos los estadios de s\u00edfilis, demostrando as\u00ed que los microorganismos invad\u00edan el sistema nervioso central desde los estadios tempranos de la enfermedad 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 370,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 619,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "La PCR no fue de uso exclusivo de la histopatolog\u00eda. Los microorganismos se detectaban en todo tipo de muestras: l\u00edquidos, secreciones, exudados, raspados. . . Sin embargo, diagnosticar los pat\u00f3 genos fuera de su contexto tisular nos desprove\u00eda de la informaci\u00f3 n sobre la respuesta inflamatoria de los \u00f3 rganos ante la infecci\u00f3 n o sobre otros cambios celulares inducidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Lo anterior, que pudiera parecer trivial, era fundamental en ciertos casos: no era lo mismo diagnosticar la presencia del virus de Epstein-Barr en un linfoma, que demostrar que se trata de un linfoma relacionado con el virus de Epstein-Barr. Para afirmar lo segundo, las c\u00e9 lulas tumorales ten\u00edan que expresar marcadores del virus. No bastaba con la presencia de este \u00fa ltimo en los linfocitos del componente inflamatorio acompa\u00f1 ante, cosa que suced\u00eda en un alt\u00edsimo porcentaje de individuos sanos. En definitiva: se comprob\u00f3 que la presencia del germen no necesariamente significaba que este fuese el causante de la patolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Precisamente por esto, la tendencia natural de la histopatolog\u00eda fue la que siempre hab\u00eda sido: priorizar las t\u00e9 cnicas que permit\u00edan la visualizaci\u00f3 n directa de los microorganismos en los tejidos. Por ello, lenta y paulatinamente se fue imponiendo la inmunohistoqu\u00edmica, con anticuerpos sensibles y espec\u00edficos para bacterias y virus: Treponema, Borrelia, micobacterias, Bartonella, Listeria. . .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Un magn\u00edfico ejemplo lo representaron los anticuerpos contra el herpesvirus humano 8 (HHV8) y contra el virus del carcinoma de c\u00e9 lulas de Merkel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Con respecto al HHV8, el virus fue identificado en 1994 en el sarcoma de Kaposi de un paciente con s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida 32 y pronto se comprob\u00f3 que el virus era aislado en todos los casos de sarcoma de Kaposi 33, 34 . Tanto el aislamiento del virus como la detecci\u00f3 n del mismo se hac\u00edan en un principio por PCR. Sin embargo, fruto de ello, se obtuvieron algunos resultados controvertidos que informaban de la presencia de HHV8 en el granuloma pi\u00f3 geno 35 , en hemangiomas 36,37 , en el hemangioendotelioma retiforme 38 , o en el angiosarcoma 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Este desconcierto fue en parte resuelto con la aparici\u00f3 n del anticuerpo anti-LNA-1, una prote\u00edna presente en todas las c\u00e9 lulas infectadas por HHV-8 40 . La positividad, pudo no solo ser evaluada en el contexto morfol\u00f3 gico, comprobando la expresi\u00f3 n en el n\u00fa cleo de las c\u00e9 lulas tumorales ( fig. 4) , sino que tambi\u00e9 n se comprob\u00f3 la presencia de la prote\u00edna en todos los casos de sarcoma de Kaposi. No se present\u00f3 en la literatura ning\u00fa n caso positivo convincente que no fuese un sarcoma de Kaposi. Adem\u00e1 s, el anticuerpo hizo desaparecer todas las dudas morfol\u00f3 gicas diagn\u00f3 sticas, simplificando much\u00edsimo el diagn\u00f3 stico diferencial dermatopatol\u00f3 gico de los casos de sarcoma de Kaposi 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 696,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 301,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Algo parecido sucedi\u00f3 con el poliomavirus de c\u00e9 lulas de Merkel, descubierto en 2008 en casos del carcinoma hom\u00f3nimo 42 . La detecci\u00f3 n del virus se hizo en un principio mediante PCR, centr\u00e1 ndose en el gen \u00ablarge T-antigen\u00bb [43] [44] [45] [46] . Sin embargo, la t\u00e9 cnica pronto arroj\u00f3 datos controvertidos: de un lado, la frecuencia del virus variaba entre 24 y 100% seg\u00fa n las series 42, [47] [48] [49] [50] . De otro, el virus tambi\u00e9 n fue detectado en tejido no tumoral de pacientes tanto con carcinoma de c\u00e9 lulas de Merkel como sin \u00e9 l 51 . En 2009 se present\u00f3 un anticuerpo contra el large T-antigen, conocido como CM2B4 43 (fig. 5 ). De nuevo, la ventaja del anticuerpo era evaluar posibles diferencias morfol\u00f3 gicas entre los casos negativos y los positivos. Combinando varias t\u00e9 cnicas de detecci\u00f3 n viral, se concluy\u00f3 que no todos los carcinomas de c\u00e9 lulas de Merkel estaban relacionados con la infecci\u00f3 n viral. El poliomavirus estaba integrado en aproximadamente un 80% de los casos 42 y pudo determinarse que la patogenia de ambos grupos (con y sin virus) era distinta 49, [52] [53] [54] . Los carcinomas de Merkel que no estaban relacionados con el polioma, parec\u00edan seguir un mecanismo patog\u00e9 nico ligado a la radiaci\u00f3 n ultravioleta y eran m\u00e1 s frecuentes en el hemisferio sur y Australia. Adem\u00e1 s, los datos parec\u00edan indicar que las formas tumorales positivas para el virus ten\u00edan mejor pron\u00f3 stico que las negativas 44,55-58 , aunque dicha interpretaci\u00f3 n no carec\u00eda de su controversia 59 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 119,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 394,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 630,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1084,
                    "end": 1087,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1092,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1093,
                    "end": 1097,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1102,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1506,
                    "end": 1508,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 638,
                    "text": "(fig. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "No solo el carcinoma de c\u00e9 lulas de Merkel se benefici\u00f3 de la comprensi\u00f3 n de mecanismos patog\u00e9 nicos aportada por la inmunohistoqu\u00edmica. Tambi\u00e9 n por ejemplo, se demostr\u00f3 la teor\u00eda de que los s\u00edntomas sist\u00e9 micos en la infecci\u00f3 n por Clostridium eran fundamentalmente producidos por toxinas, al detectar el microorganismo localizado en la puerta de entrada 60 . O en el caso del T. pallidum, se comprob\u00f3 una distinta distribuci\u00f3 n de las espiroquetas en los tejidos en casos de s\u00edfilis primaria y secundaria, con predominio de un patr\u00f3 n perivascular en la primaria y epid\u00e9 rmico en la secundaria 61 . En definitiva: la visualizaci\u00f3 n de los microorganismos en el tejido proporcion\u00f3 informaci\u00f3 n patog\u00e9 nica de relevancia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 600,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "La inmunohistoqu\u00edmica supuso adem\u00e1 s una considerable mejora en la sensibilidad diagn\u00f3 stica: Goel y Budhwar encontraron que mientras la histoqu\u00edmica convencional (Ziehl-Neelsen) demostraba microorganismos en los granulomas de 36,1% de los casos de infecci\u00f3 n por M. tuberculosis, la inmunohistoqu\u00edmica era positiva en el 100% 62 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9 n logr\u00f3 la inmunohistoqu\u00edmica superar la sensibilidad de la PCR en situaciones concretas. Tal era el caso de la infecci\u00f3 n por Bacillus anthracix: cuando los pacientes hab\u00edan recibido antibi\u00f3 ticos, las t\u00e9 cnicas de detecci\u00f3 n del germen (cultivo, Gram, PCR. . .) eran a menudo insuficientes. Sin embargo, el desarrollo de anticuerpos para uso inmunohistoqu\u00edmico consigui\u00f3 salvar tales obst\u00e1 culos en un porcentaje significativo de casos, siendo la inmunohistoqu\u00edmica el m\u00e9 todo diagn\u00f3 stico de preferencia, por encima incluso de la serolog\u00eda, el cultivo, la PCR o las tinciones histoqu\u00edmicas 60, 63 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 603,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 606,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Algo parecido suced\u00eda en las infecciones por micobacterias, en donde la cantidad de bacilos era no infrecuentemente muy peque\u00f1 a (de dif\u00edcil detecci\u00f3 n por PCR) o estaba oscurecida por una prominente reacci\u00f3 n inflamatoria. Ambos obst\u00e1 culos eran salvados con la inmunohistoqu\u00edmica: la t\u00e9 cnica, con muy poco o nada de fondo, permit\u00eda la visualizaci\u00f3 n f\u00e1 cil de los bacilos, incluso en muy peque\u00f1 a cantidad 60 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las t\u00e9 cnicas modernas"
        },
        {
            "text": "Dentro de lo dif\u00edcil y arriesgado que resulta establecer predicciones de futuro, se puede quiz\u00e1 anticipar dos tendencias con riesgo peque\u00f1 o de equivocarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "Una, que se impondr\u00e1 n las t\u00e9 cnicas de secuenciaci\u00f3 n gen\u00e9 tica masiva de genoma completo, del tipo de la Next Generation. Para hacerse una idea conceptual previa de lo que suponen estas nuevas t\u00e9 cnicas, baste compararlas con sus predecesoras de secuenciaci\u00f3 n (como la PCR) en un aspecto: la PCR secuencia segmentos previamente conocidos del material gen\u00e9 tico. Ello requiere que se haya establecido una hip\u00f3 tesis etiol\u00f3 gica previa sobre una enfermedad 64 . Adem\u00e1 s, las t\u00e9 cnicas de PCR no siempre son eficaces en la distinci\u00f3 n de genotipos virales, por ejemplo. Aunque para paliar este y otros problemas, se han ideado, entre otras soluciones, los test de PCR multiplexed para detecci\u00f3 n simult\u00e1 nea de m\u00fa ltiples loci, su actualizaci\u00f3 n con nuevos primers y validaci\u00f3 n del nuevo producto, es siempre laboriosa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 460,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "Por el contrario, el avance mayor introducido por las t\u00e9 cnicas de secuenciaci\u00f3 n de genoma completo es que extienden el proceso a millones de reacciones que tienen lugar de modo paralelo, en vez de limitarla a unos pocos fragmentos de ADN. El resultado es la secuenciaci\u00f3 n r\u00e1 pida de grandes cantidades de material, incluidos genomas enteros. Y todo ello, sin necesidad de generar primers previos. Por si fuera poco, desde su introducci\u00f3 n en 2007, la Next Generation se ha mejorado a un ritmo que supera la ley de Moore, m\u00e1 s que Figura 5 -Ejemplo de un carcinoma de c\u00e9 lula de Merkel relacionado con el virus de c\u00e9 lula de Merkel. Dicha relaci\u00f3 n se demuestra mediante la positividad con el anticuerpo CM2B4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "duplicando cada a\u00f1 o la capacidad cuantitativa de informaci\u00f3 n obtenida por prueba. Esto se ha unido a un abaratamiento progresivo de los costes. Para que el lector se haga una idea, en el momento de escribir este editorial, la t\u00e9 cnica permite la secuenciaci\u00f3 n de m\u00e1 s de cinco genomas humanos en poco m\u00e1 s de una semana, por un coste de unos 4.000 s. Adem\u00e1 s, la t\u00e9 cnica permite la flexibilidad de la obtenci\u00f3 n de datos, seleccionando la cantidad de los mismos, o centr\u00e1 ndose en un \u00e1 rea gen\u00f3 mica espec\u00edfica, o por el contrario, obteniendo una especie de visi\u00f3 n m\u00e1 s amplia de los datos (con menos detalles). Adicionalmente, el hecho de que se puedan secuenciar grandes cantidades de ADN, permite obtener informaci\u00f3 n sobre la implicaci\u00f3 n de las regiones no codificadas en los procesos patol\u00f3 gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "El paso conceptual dado con la Next Generation es que ya no se necesita conocer previamente el agente causante de una enfermedad. Por lo tanto, se pueden descubrir nuevos microorganismos o nuevas especies, y no hace falta variar ning\u00fa n tipo de primer para adaptarlo a posibles mutaciones de los microorganismos conocidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "Este tipo de t\u00e9 cnicas ha permitido, por ejemplo, el estudio r\u00e1 pido de la diversidad de los virus aviares 65 , algo crucial en un mundo en el que la globalizaci\u00f3 n determina la difusi\u00f3 n r\u00e1 pida de enfermedades de causa viral en las que el diagn\u00f3 stico de especificidad viral es necesario para un tratamiento eficaz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 109,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "Adolece, eso s\u00ed, de lo mismo que han flaqueado siempre las t\u00e9 cnicas de detecci\u00f3 n gen\u00e9 tica: genes no son prote\u00ednas, y la presencia de material gen\u00e9 tico no se correlaciona con las prote\u00ednas efectoras pat\u00f3 genas. Pensemos, por ejemplo en un microorganismo inviable o de capacidad n\u00f3 xica reducida o ausente por mecanismos epigen\u00e9 ticos, enzim\u00e1 ticos, ambientales u otros. Su genoma ser\u00e1 detectable y detectado, pero no nos informar\u00e1 de su capacidad lesiva. Por ello, se puede casi complementar esta predicci\u00f3 n con el augurio de que se introducir\u00e1 n t\u00e9 cnicas de prote\u00f3 mica aplicadas a la informaci\u00f3 n gen\u00e9 tica obtenida con la Next Generation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "Esta es en definitiva la segunda predicci\u00f3 n: que la patolog\u00eda volver\u00e1 a traer el diagn\u00f3 stico de los microorganismos al contexto tisular. Es decir, se introducir\u00e1 n t\u00e9 cnicas de la misma sensibilidad y ventajas de la Next Generation, pero en las que la informaci\u00f3 n ser\u00e1 obtenida sobre el tejido, y gracias a las que sabremos d\u00f3 nde se ubica el microorganismo que estamos detectando. Todo ello, con la superaci\u00f3 n conceptual de las t\u00e9 cnicas de secuenciaci\u00f3 n masiva: que no se ir\u00e1 buscando un germen conocido a priori, sino probablemente una etiolog\u00eda desconocida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3 n, volviendo al t\u00edtulo de este editorial, la anatom\u00eda patol\u00f3 gica lleva haciendo contribuciones a las enfermedades infecciosas de modo infatigable desde sus inicios. Para ello, cuenta con una ventaja que no tienen otras especialidades: contextualiza la infecci\u00f3 n en el tejido y en la respuesta inflamatoria del hu\u00e9 sped. Ello posibilita el mejor conocimiento de los mecanismos patog\u00e9 nicos de la enfermedad, as\u00ed como el dise\u00f1 o de estrategias de defensa m\u00e1 s eficaces contra un pat\u00f3 geno concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El futuro"
        },
        {
            "text": "El autor declara no tener ning\u00fa n conflicto de intereses. b i b l i o g r a f \u00ed a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Historia del tratamiento de la s\u00edfilis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rmc",
                    "middle": [],
                    "last": "Leitner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6 Rte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Edo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Braga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Argent Dermatol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "6--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "He who knows syphilis knows medicine'' -The return of an old friend",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rayment",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br J Cardiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "History of Public Health",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The rise of Bacteriology and Immunology. En: Long ER, editor. A history of Pathology. London: Constable and Company Limited",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "142--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "En: Long ER, editor. A History of Pathology. London: Constable and Company Limited",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "127--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mosquitoe malaria and man: A history of the hostilities since 1880",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Who goes first? The story of selfexperimentation in Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Daniel Alcides Carrion (1857-1885) and a history of medical martyrdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatterjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Biswas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Med Biogr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Histochemistry as a tool in morphological analysis: a historical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ann Diagn Pathol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "71--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The history of the Ziehl-Neelsen stain",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Tubercle",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "196--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The supravital staining of vaccine bodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cowdry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1922,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "667--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "On the presence of certain bodies in the skin and blister fluid from scarlet-fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mallory",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1904,
            "venue": "J Med Research",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "483--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "On the presence of certain bodies in the skin and blister fluid from scarlet-fever and measles",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Field",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1905,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "343--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Histochemistry: historical development and current use in pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Riva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isimbaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Biotech Histochem",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The early development of electron lenses and electron microscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Microsc Acta Suppl",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Origin of the electron microscope",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Freundlich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1963,
            "venue": "Science",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "185--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Half a century of electron microscopy: the early years",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Afzelius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Ultrastruct Pathol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "309--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The scanning electron microscope",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Woolfson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zimon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Particles associated with Australia antigen in the sera of patients with leukaemia. Down's syndrome and hepatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Blumberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Nature",
            "volume": "218",
            "issn": "",
            "pages": "1057--1066",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Variola minor. A preliminary report from he Birmingham Hospital region",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fothergill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Millar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Flewett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1311--1314",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Virus particles in epithelial cells of duodenal mucosa from children with acute non-bacterial gastroenteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ruck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1281--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Letter: virus particles in gastroenteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Flewett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bryden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Origins of microsporidia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Keeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcfadden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "19--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Una visi\u00f3 n de la biolog\u00eda tropical a trav\u00e9 s del microscopio electr\u00f3 nico",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1 Ndez-Chavarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Biol Trop",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "927--967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Enzyme-labeled antibodies: preparation and application for the localization of antigens",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Nakane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pierce",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "J Histochem Cytochem",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "929--960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Enzyme-labeled antibodies for the light and electron microscopic localization of tissue antigens",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Nakane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pierce",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "J Cell Biol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "307--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Alkaline phosphatase and peroxidase for double immunoenzymatic labelling of cellular constituents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sammons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "454--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Special techniques in surgical pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "31--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Detection of Treponema pallidum by polymerase chain reaction in the cerebrospinal fluid of syphilis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Yonsei Med J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "190--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Identification of herpesvirus-like DNA sequences in AIDS-associated Kaposi's sarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesarman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pessin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Culpepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Knowles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Science",
            "volume": "266",
            "issn": "",
            "pages": "1865--1874",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A role for a new herpes virus (KSHV) in different forms of Kaposi's sarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kaaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Biberfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "707--715",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Nucleotide sequence of the Kaposi sarcomaassociated herpesvirus (HHV8)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bohenzky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Maddalena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "14862--14869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnostic implication of Kaposi's sarcoma-associated herpesvirus with special reference to the distinction between spindle cell hemangioendothelioma and Kaposi's sarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hisaoka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwamasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "72--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Detection of Kaposi's sarcoma-associated herpesvirus-like DNA sequence in angiosarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcdonagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gaffey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Layfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Azumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Traweek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "1363--1371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The evaluation of human herpesvirus 8 (Kaposi's sarcoma-associated herpesvirus) in cutaneous lesions of Kaposi's sarcoma: a study of formalin-fixed paraffin-embedded tissue",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shogreen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Dermatopathol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Retiform hemangioendothelioma: another tumor associated with human herpesvirus type 8?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Herbst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brodersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Katenkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "290--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Demonstration of human herpesvirus 8 in a case of primary vaginal epithelioid angiosarcoma by in situ hybridization, electron microscopy, and polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gessi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggiano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Scambia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauriola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Ranelletti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Diagn Mol Pathol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "146--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The latent nuclear antigen of Kaposi sarcoma-associated herpesvirus targets the retinoblastoma-E2F pathway and with the oncogene Hras transforms primary rat cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Radkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boshoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Immunostaining for human herpesvirus 8 latent nuclear antigen-1 helps distinguish Kaposi sarcoma from its mimickers",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dinkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Dor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Clin Pathol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "335--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Clonal integration of a polyomavirus in human Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Science",
            "volume": "319",
            "issn": "",
            "pages": "1096--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Human Merkel cell polyomavirus infection I. MCV T antigen expression in Merkel cell carcinoma, lymphoid tissues and lymphoid tumors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Arora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kwun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fernandez-Figueras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Int J Cancer",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1243--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Clinical factors associated with Merkel cell polyomavirus infection in Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sihto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kukko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Koljonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sankila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Joensuu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Natl Cancer Inst",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "938--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Detection of Merkel cell virus and correlation with histologic presence of Merkel cell carcinoma in sentinel lymph nodes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schussel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Colantuoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Califano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brait",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Br J Cancer",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Genetic variability and integration of Merkel cell polyomavirus in Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martel-Jantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Filippone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomasic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vielh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Virology",
            "volume": "426",
            "issn": "",
            "pages": "134--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Merkel cell polyomavirus is more frequently present in North American than Australian Merkel cell carcinoma tumors",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garneski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Warcola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kiviat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nghiem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "246--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "MC polyomavirus is frequently present in Merkel cell carcinoma of European patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Houben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ugurel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Trefzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfohler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "248--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Merkel cell polyomavirus expression in merkel cell carcinomas and its absence in combined tumors and pulmonary neuroendocrine carcinomas",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Busam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jungbluth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rekthman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Surg Pathol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1378--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Merkel cell carcinoma of the skin: pathological and molecular evidence for a causative role of MCV in oncogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Sastre-Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Avril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Laude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Couturier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Pathol",
            "volume": "218",
            "issn": "",
            "pages": "48--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Merkel cell carcinoma: histopathologic and prognostic features according to the immunohistochemical expression of Merkel cell polyomavirus large T antigen correlated with viral load",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroux-Kozal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Leveque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dudez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Makeieff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "443--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Recent advances in the biology of Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuwamoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1063--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Immunohistochemistry for Merkel cell polyomavirus is highly specific but not sensitive for the diagnosis of Merkel cell carcinoma in the Australian population",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Paik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarkson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Toon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Colebatch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Merkel cell carcinoma with divergent differentiation: histopathological and immunohistochemical study of 15 cases with PCR analysis for Merkel cell polyomavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Poblet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kutzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Histopathology",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "711--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Merkel cell carcinoma subgroups by Merkel cell polyomavirus DNA relative abundance and oncogene expression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhatia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goedert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Modali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ayers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Cancer",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "2240--2246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Immunological detection of viral large T antigen identifies a subset of Merkel cell carcinoma tumors with higher viral abundance and better clinical outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhatia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goedert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Modali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ayers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Cancer",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "1493--1499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Merkel cell polyomavirus infection, large T antigen, retinoblastoma protein and outcome in Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sihto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kukko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Koljonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sankila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Joensuu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Cancer Res",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "4806--4819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Association of Merkel cell polyomavirus infection with clinicopathological differences in Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Higaki-Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuwamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Murakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "2282--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Merkel cell polyomavirus status is not associated with clinical course of Merkel cell carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Peitsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zapatka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Houben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1631--1639",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Immunohistochemistry in the diagnosis of cutaneous bacterial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Molina-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kutzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Requena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Am J Dermatopathol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Treponema pallidum distribution patterns in mucocutaneous lesions of primary and secondary syphilis: an immunohistochemical and ultrastructural study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Ezquerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Casado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jucgla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Juanpere-Rodero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "624--654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Immunohistochemical localization of Mycobacterium tuberculosis complex antigen with antibody to 38 kDa antigen versus Ziehl Neelsen staining in tissue granulomas of extrapulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Budhwar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Indian J Tuberc",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "24--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "The critical role of pathology in the investigation of bioterrorism-related cutaneous anthrax",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shieh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paddock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1901--1911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "The diagnosis of infectious diseases by whole genome next generation sequencing: a new era is opening",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eloit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Front Cell Infect Microbiol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Next generation sequencing technologies: tool to study avian virus diversity",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kapgate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barbuddhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumanan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Acta Virol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "3--13",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Ejemplo extremo de s\u00edfilis terciaria, tal y como aparece en el libro VIII de la copia De Reco\u00b4ndita Abscessuum Natura de Marco Aurelio Severino (1632).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Figura 2 -Daniel Alcides Carri\u00f3 n, peruano, que siendo estudiante de medicina, se inyect\u00f3 material procedente de una verruga peruana para demostrar que el organismo causante tambi\u00e9 n produc\u00eda la fiebre de Oroya. Aunque Carri\u00f3 n consigui\u00f3 su objetivo, falleci\u00f3 v\u00edctima de la enfermedad.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Gracias al microscopio electr\u00f3 nico, en los a\u00f1 os 1960 se describi\u00f3 la morfolog\u00eda caracter\u00edstica del virus de la viruela.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Positividad para anticuerpo frente a Herpesvirus humano tipo 8 en un estudio inmunohistoqu\u00edmico de un sarcoma de Kaposi. La positividad es caracter\u00edsticamente nuclear y granulada.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}