{
    "paper_id": "c0bc1630aa9472220db48543feae406fcf389c59",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "D\u00c9FINITION L'hyperthermie est d\u00e9finie par une temp\u00e9rature centrale sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38\u00b0C. La fi\u00e8vre est une hyperthermie li\u00e9e au d\u00e9r\u00e8glement du centre de contr\u00f4le de la temp\u00e9rature corporelle, par opposition aux hyperthermies o\u00f9 le syst\u00e8me de contr\u00f4le fonctionne normalement mais est d\u00e9pass\u00e9 (coup de chaleur, par exemple).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        },
        {
            "text": "Les causes de fi\u00e8vre chez l'enfant sont tr\u00e8s majoritairement infectieuses (virales, bact\u00e9riennes). Plus rares, certaines pathologies non infectieuses peuvent donner de la fi\u00e8vre : maladies inflammatoires, tumeurs, pathologies neurologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de fi\u00e8vre est effectu\u00e9 par mesure de la temp\u00e9rature corporelle (cf. Fiche technique p. 1178).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Un examen clinique m\u00e9ticuleux recherche un foyer infectieux : angine, otite, pneumopathie, m\u00e9ningite, ost\u00e9oarthrite, infection abdominale. La bandelette urinaire est r\u00e9alis\u00e9e facilement chez le nourrisson en l'absence d'orientation clinique \u00e0 la recherche d'une leucocyturie, d'une nitriturie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SIGNES CLINIQUES"
        },
        {
            "text": "Des examens compl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s en fonction de l'\u00e2ge de l'enfant (syst\u00e9matiques avant 3 mois), de la tol\u00e9rance de la fi\u00e8vre (syst\u00e9matiques en cas de mauvaise tol\u00e9rance), de l'existence d'un foyer clinique. Le bilan comporte, selon le contexte : NFSplaquettes, h\u00e9moculture, CRP \u00b1 procalcitonine, ECBU, ponction lombaire, radiographie de thorax ; en retour de zone d'end\u00e9mie palustre, frottis sanguin et goutte \u00e9paisse syst\u00e9matiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS COMPL\u00c9MENTAIRES"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une antibioth\u00e9rapie cibl\u00e9e sur le foyer suspect\u00e9 en cas de fi\u00e8vre pr\u00e9sum\u00e9e d'origine bact\u00e9rienne. Si la fi\u00e8vre est bien tol\u00e9r\u00e9e, sans foyer bact\u00e9rien suspect\u00e9, chez l'enfant de plus de 3 mois, la fi\u00e8vre est pr\u00e9sum\u00e9e virale et aucun traitement antibiotique n'est prescrit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT \u00c9TIOLOGIQUE"
        },
        {
            "text": "Il comporte des mesures physiques : d\u00e9couvrir l'enfant, ne pas surchauffer la pi\u00e8ce, augmenter les apports hydriques. Le refroidissement externe souvent pr\u00e9conis\u00e9 ne se justifie qu'en cas d'hyperthermie majeure, notamment chez un nourrisson d\u00e9shydrat\u00e9 et surcouvert donc ne pouvant assurer sa thermor\u00e9gulation. Dans les autres cas, le refroidissement externe est inutile car il ne modifie pas le point de contr\u00f4le hypothalamique de la temp\u00e9rature corporelle. On y associe un traitement m\u00e9dicamenteux qui abaisse le point de contr\u00f4le hypothalamique de la temp\u00e9rature corporelle et qui a pour\u00feseul objectif d'am\u00e9liorer le confort de l'enfant. Il n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 qu'il diminuait l'incidence des complications. En premi\u00e8re intention, on utilise une monoth\u00e9rapie (le parac\u00e9tamol, car il a moins d'effets secondaires). L'adjonction d'un autre m\u00e9dicament reste possible (ASPIRINE ou ibuprof\u00e8ne) en alternance si le parac\u00e9tamol ne suffit pas, en respectant les contre-indications de ces La d\u00e9marche diagnostique devant une fi\u00e8vre consiste \u00e0 en trouver l'\u00e9tiologie. Il s'agit le plus souvent d'une infection virale, mais cela doit rester un diagnostic d'\u00e9limination et il faut toujours de principe \u00e9liminer une infection bact\u00e9rienne s\u00e9v\u00e8re, d'autant plus que l'enfant est plus jeune.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT SYMPTOMATIQUE"
        },
        {
            "text": "substances. Une bith\u00e9rapie d'embl\u00e9e ne se justifie pas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT SYMPTOMATIQUE"
        },
        {
            "text": "Les complications de la fi\u00e8vre sont : \u2022 les convulsions hyperthermiques ; \u2022 la d\u00e9shydratation aigu\u00eb ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 rarement, un syndrome d'hyperthermie majeure avec collapsus, atteinte multivisc\u00e9rale (notamment c\u00e9r\u00e9brale) chez un enfant en g\u00e9n\u00e9ral trop couvert. En dehors de ces complications, le pronostic est uniquement celui de la maladie qui a caus\u00e9 la fi\u00e8vre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mesurer la temp\u00e9rature corporelle de l'enfant : cf. Fiche technique p. 1178. \u2022 R\u00e9aliser de principe une bandelette urinaire chez le nourrisson. \u2022 Par ailleurs, r\u00e9aliser les examens pour rechercher la cause de la fi\u00e8vre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "D\u00e9couvrir tout enfant f\u00e9brile. R\u00e9aliser les mesures physiques de refroidissement lorsque celles-ci sont n\u00e9cessaires et administrer les traitements antipyr\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Surveiller la temp\u00e9rature corporelle : la gu\u00e9rison de l'infection se jugera notamment sur l'apyrexie. L'efficacit\u00e9 du traitement antipyr\u00e9tique se juge quant \u00e0 elle avant tout sur le confort de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "D\u00e9pister toute modification clinique qui pourrait orienter vers une cause d'infection requ\u00e9rant un traitement sp\u00e9cifique (infection bact\u00e9rienne). Les signes suivants doivent notamment \u00eatre recherch\u00e9s : troubles de conscience, comportement anormal, tachycardie, mauvais teint, baisse tensionnelle, oligurie, polypn\u00e9e, geignement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFETS SECONDAIRES"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre est un sympt\u00f4me, elle n'est pas grave en soi. Elle t\u00e9moigne en g\u00e9n\u00e9ral d'une infection bact\u00e9rienne, qui sera trait\u00e9e par antibiotiques, ou d'une infection virale, qui gu\u00e9rira toute seule ; la fi\u00e8vre mettra alors 2 ou 3 jours \u00e0 dispara\u00eetre. La cause de l'infection peut mettre quelques jours \u00e0 se d\u00e9masquer et il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 consulter de nouveau si de nouveaux signes apparaissent ou si la fi\u00e8vre persiste plus de 3 jours. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LA FI\u00c8VRE"
        },
        {
            "text": "Insuffisance h\u00e9pato-cellulaire. Allergie au parac\u00e9tamol (exceptionnelle).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Ne pas d\u00e9passer les doses maximales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Espacer les prises de 8 h minimum en cas d'insuffisance r\u00e9nale s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "R\u00e9actions allergiques (exceptionnelles) : rash cutan\u00e9, urticaire. Thrombop\u00e9nies (exceptionnelles). Surdosage (dose > 150 mg/kg en 1 prise) : cytolyse h\u00e9patique apparaissant dans les 24 premi\u00e8res heures avec risque de n\u00e9crose irr\u00e9versible massive et mort par enc\u00e9phalopathie h\u00e9patique. Traitement : lavage gastrique pr\u00e9coce (2 premi\u00e8res heures ; inefficace si forme sirop), administration de N-ac\u00e9tylcyst\u00e9ine par voie orale ou en perfusion IV lente, traitement symptomatique. Surveillance de la parac\u00e9tamol\u00e9mie et des transaminases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Ac\u00e9tylsalicylate de lysine",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ibuprof\u00e8ne"
        },
        {
            "text": "D\u00e9riv\u00e9s salicyl\u00e9s ayant un effet antalgique p\u00e9riph\u00e9rique, antipyr\u00e9tique, antiagr\u00e9gant plaquettaire \u00e0 faibles doses, anti-inflammatoire \u00e0 fortes doses. R\u00e9sorption digestive rapide (taux sanguin max. en 2 \u00e0 4 h), liaison importante aux prot\u00e9ines plasmatiques. \u00c9limination urinaire (demi-vie 3 \u00e0 9 h) accrue par alcalinisation. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Allergie aux salicyl\u00e9s ou aux autres AINS. Ulc\u00e8re gastroduod\u00e9nal \u00e9volutif, gastrite, autres l\u00e9sions organiques susceptibles de saigner. Maladies h\u00e9morragiques constitutionnelles ou acquises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Utiliser avec prudence en cas d'asthme, d'ant\u00e9c\u00e9dents d'ulc\u00e8re ou d'h\u00e9morragie digestive, en cas d'insuffisance r\u00e9nale. Ne pas administrer dans la semaine pr\u00e9c\u00e9dant une chirurgie, m\u00eame mineure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Associations contre-indiqu\u00e9es : m\u00e9thotrexate >15 mg/sem. (potentialis\u00e9 de fa\u00e7on majeure), anticoagulants oraux (si salicyl\u00e9s forte dose).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "Associations d\u00e9conseill\u00e9es : antivitamines K, anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens, h\u00e9parine, ticlopidine. Associations \u00e0 surveiller : cortico\u00efdes, diur\u00e9tiques, IEC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "R\u00e9actions allergiques : choc anaphylactique, oed\u00e8me de Quincke, asthme, urticaire (r\u00e9action crois\u00e9e possible avec AINS). Troubles digestifs : gastralgies, ulc\u00e9rations gastroduod\u00e9nales, h\u00e9morragies digestives patentes ou occultes (h\u00e9mat\u00e9m\u00e8se ou m\u00e9l\u00e9na). H\u00e9mostase perturb\u00e9e pendant 4 \u00e0 8 j apr\u00e8s traitement ; possibilit\u00e9 de saignements. Surdosage (fr\u00e9quent chez l'enfant) : \u2022 mod\u00e9r\u00e9 : bourdonnements d'oreille, c\u00e9phal\u00e9es, vertiges, naus\u00e9es ; \u2022 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re : fi\u00e8vre, hyperventilation avec alcalose respiratoire, acidose m\u00e9tabolique, coma, collapsus, insuffisance respiratoire, hypoglyc\u00e9mie. Traitement : lavage gastrique puis charbon activ\u00e9, traitement symptomatique, hyperdiur\u00e8se alcaline, voire dialyse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Une convulsion est dite f\u00e9brile lorsque l'enfant a une temp\u00e9rature corporelle sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C au moment de la convulsion (ou bien juste avant ou juste apr\u00e8s).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Il faut distinguer : \u2022 les convulsions f\u00e9briles li\u00e9es \u00e0 une infection intrac\u00e9r\u00e9brale (m\u00e9ningite bact\u00e9rienne, enc\u00e9phalite herp\u00e9tique, neuropaludisme) ; \u2022 les convulsions f\u00e9briles idiopathiques, beaucoup plus fr\u00e9quentes, survenant entre 6 mois et 5 ans, o\u00f9 la fi\u00e8vre est la seule cause de la convulsion. Dans 90 % des cas, cette fi\u00e8vre est d'origine virale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "\u2022 les convulsions favoris\u00e9es par la fi\u00e8vre chez des enfants ayant une \u00e9pilepsie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de la convulsion est clinique tout comme celui de la fi\u00e8vre. En pr\u00e9sence d'une convulsion f\u00e9brile, l'examen clinique doit rechercher la cause de la fi\u00e8vre, aid\u00e9 si besoin d'examens compl\u00e9mentaires. Il faut s'attacher \u00e0 rechercher des signes d'infection intrac\u00e9r\u00e9brale, surtout si la convulsion est dite complexe, c'est-\u00e0-dire en pr\u00e9sence d'un des \u00e9l\u00e9ments suivants : \u2022 \u00c2ge < 1 an ou ant\u00e9c\u00e9dents neurologiques. \u2022 Crise focale. \u2022 Crise de dur\u00e9e > 15 min ou se r\u00e9p\u00e9tant dans les 24 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Anomalie neurologique post-critique : raideur de nuque, troubles de conscience, signes de localisation. En cas de crise complexe et au moindre doute en cas de crise simple, l'examen clinique doit s'aider d'examens compl\u00e9mentaires : ponction lombaire, goutte \u00e9paisse, voire scanner c\u00e9r\u00e9bral, \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme. \u00c0 ces examens s'ajoutent ceux prescrits dans le bilan \u00e9tiologique de la fi\u00e8vre (cf. Fi\u00e8vre chez l'enfant p. 1177). Ce n'est qu'apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 une cause intrac\u00e9r\u00e9brale qu'on peut conclure \u00e0 une convulsion f\u00e9brile idiopathique (entre 6 mois et 5 ans).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Le traitement d'urgence comporte 3 volets : \u2022 Traitement anticonvulsivant si l'enfant convulse encore : benzodiaz\u00e9pine, en g\u00e9n\u00e9ral diaz\u00e9pam (VALIUM) par voie intrarectale en l'absence de voie d'abord veineuse. \u2022 Prise en charge optimale de la fi\u00e8vre (cf.\u00feFi\u00e8vre chez l'enfant p. 1177).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "\u2022 Traitement \u00e9tiologique le cas \u00e9ch\u00e9ant : traitement antibiotique si la fi\u00e8vre est pr\u00e9sum\u00e9e d'origine bact\u00e9rienne, aciclovir (ZOVIRAX) en cas de suspicion d'enc\u00e9phalite herp\u00e9tique, quinine (QUINIMAX) en cas de suspicion de neuropaludisme (retour d'un pays d'end\u00e9mie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Le pronostic des crises convulsives secondaires \u00e0 une infection intrac\u00e9r\u00e9brale est le pronostic de l'infection en question. Le pronostic des crises convulsives idiopathiques simples est bon, avec une gu\u00e9rison sans s\u00e9quelle sur le d\u00e9veloppement psychomoteur. Le risque de r\u00e9cidive est important (30 % la premi\u00e8re ann\u00e9e) mais ne justifie pas de traitement anticonvulsivant au long cours. Ce risque s'amende apr\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans. Le pronostic des crises convulsives complexes est moins bon, notamment avant 1 an, car il existe un risque d'\u00e9volution vers une \u00e9pilepsie ult\u00e9rieure, parfois s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mesurer la temp\u00e9rature corporelle de l'enfant et r\u00e9aliser de principe une glyc\u00e9mie capillaire devant toute convulsion. \u2022 R\u00e9aliser de principe une bandelette urinaire chez le nourrisson, ainsi que les examens pour rechercher la cause de la fi\u00e8vre et/ou une infection intrac\u00e9r\u00e9brale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pr\u00e9parer le mat\u00e9riel pour la r\u00e9alisation de la ponction lombaire (cf. Fiche technique, chapitre M\u00e9ningite, sp\u00e9cialit\u00e9 Neurologie, page 843).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Si l'enfant convulse toujours, s'assurer de la libert\u00e9 des voies a\u00e9riennes, installer l'enfant en position lat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter une inhalation en cas de vomissement, administrer de principe de l'oxyg\u00e8ne, contr\u00f4ler ses constantes vitales, puis administrer en urgence le traitement anticonvulsivant prescrit par le m\u00e9decin. La voie IV est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e si une voie d'abord est disponible. Dans le cas contraire, administrer du diaz\u00e9pam (VALIUM) par voie intrarectale, en adaptant une canule intrarectale \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de la seringue ; pour \u00e9viter au produit de ressortir, les fesses de l'enfant doivent \u00eatre maintenues serr\u00e9es pendant plusieurs minutes. D\u00e9couvrir l'enfant f\u00e9brile. R\u00e9aliser les mesures physiques de refroidissement lorsque celles-ci sont n\u00e9cessaires, et administrer les traitements antipyr\u00e9tiques. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, injecter par voie IV les m\u00e9dicaments anti-infectieux prescrits.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Surveiller l'heure pour pouvoir noter la dur\u00e9e de la convulsion. La fin de la convulsion clinique est d\u00e9finie par l'arr\u00eat des mouvements anormaux. Il s'ensuit en g\u00e9n\u00e9ral une p\u00e9riode de coma post-critique avec respiration bruyante, stertoreuse, qui n'est pas la convulsion elle-m\u00eame. D\u00e9pister, pour pr\u00e9venir le m\u00e9decin, une r\u00e9cidive de convulsion : reprise de mouvements anormaux, parfois discrets (mouvements oculaires, m\u00e2chonnements). Surveiller le retour normal \u00e0 la conscience en 20 \u00e0 30 min ; s'assurer qu'il n'appara\u00eet pas de signes neurologiques focaux (r\u00e9activit\u00e9 motrice, pupilles). Surveiller la temp\u00e9rature corporelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "L'administration de benzodiaz\u00e9pines peut entra\u00eener une d\u00e9pression respiratoire ; surveiller la fr\u00e9quence respiratoire, pr\u00e9venir le m\u00e9decin en cas de ralentissement de celle-ci. L'administration de benzodiaz\u00e9pines peut \u00e9galement entra\u00eener une hypotension ; surveiller tension art\u00e9rielle et fr\u00e9quence cardiaque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFETS SECONDAIRES"
        },
        {
            "text": "La survenue d'une convulsion est tr\u00e8s impressionnante pour les parents. Expliquer qu'il est normal que l'enfant soit assez long \u00e0 reprendre conscience. En cas de convulsions f\u00e9briles b\u00e9nignes idiopathiques, rassurer les parents quant \u00e0 la gu\u00e9rison sans s\u00e9quelles. Expliquer le risque de r\u00e9cidives en pr\u00e9cisant que celles-ci ne mettent pas en jeu la vie de l'enfant. Le traitement ad\u00e9quat de la fi\u00e8vre n'emp\u00eache pas toujours la r\u00e9cidive car la convulsion est souvent inaugurale de l'\u00e9pisode f\u00e9brile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LA CONVULSION"
        },
        {
            "text": "Traiter la fi\u00e8vre de mani\u00e8re ad\u00e9quate peut aider \u00e0 \u00e9viter la r\u00e9cidive de convulsions : \u2022 D\u00e9couvrir l'enfant pour lui permettre d'\u00e9vacuer sa chaleur. \u2022 Lui proposer r\u00e9guli\u00e8rement de l'eau \u00e0 boire pour \u00e9viter une d\u00e9shydratation. \u2022 Expliquer l'administration des m\u00e9dicaments antipyr\u00e9tiques. En cas de convulsions r\u00e9cidivantes, il est parfois propos\u00e9 aux parents d'avoir du VALIUM intrarectal \u00e0 domicile en cas de r\u00e9cidive : montrer aux parents la mani\u00e8re de l'administrer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LE TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "D\u00c9FINITION L'\u00e9pilepsie est une maladie chronique caract\u00e9ris\u00e9e par la r\u00e9p\u00e9tition de crises convulsives. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        },
        {
            "text": "Examens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exploration de la cause de la douleur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Administration des antalgiques, par voie orale ou veineuse, en syst\u00e9matique ou selon la cotation de la douleur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "\u00c9valuation r\u00e9guli\u00e8re de la douleur avec l'\u00e9chelle la mieux adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de l'enfant. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "\u2022 Prise de pression art\u00e9rielle : elle doit \u00eatre effectu\u00e9e au repos, en position allong\u00e9e. Le brassard doit \u00eatre de taille adapt\u00e9e, c'est-\u00e0dire recouvrant les deux tiers du bras ou, mieux, adapt\u00e9 \u00e0 la mesure du p\u00e9rim\u00e8tre brachial du patient. La mesure manuelle est avantageusement remplac\u00e9e par la mesure automatis\u00e9e. Trois mesures successives sont n\u00e9cessaires pour affirmer l'HTA. Une HTA dans la zone mena\u00e7ante n\u00e9cessite l'appel imm\u00e9diat du m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e9aliser de principe une bandelette urinaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e9aliser le bilan sanguin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "L'administration d'antihypertenseurs par voie veineuse est effectu\u00e9e obligatoirement \u00e0 l'aide d'un pousse-seringue \u00e9lectrique, apr\u00e8s v\u00e9rification de la posologie administr\u00e9e. La nif\u00e9dipine (ADALATE) s'administre par voie orale, en utilisant la forme gal\u00e9nique adapt\u00e9e \u00e0 l'enfant (suspension). \u00c9viter l'administration sublinguale qui entra\u00eene des chutes tensionnelles brutales. Amoxicilline-acide clavulanique (AUGMEN-TIN) : en 3 prises per os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Cefpodoxime prox\u00e9til (ORELOX) : en 2 prises per os. C\u00e9furoxime ax\u00e9til (ZINNAT) : 30 mg/kg/j en 2 prises per os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "\u00c2ge > 18 mois Idem (cf. ci-dessus) ou si absence de facteur de risque de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline : \u00e9rythromycine sulfafurazole (P\u00c9DIAZOLE) en 3 prises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "En cas d'intol\u00e9rance alimentaire associ\u00e9e Possibilit\u00e9 de traitement par une injection unique (IM ou IV) de ceftriaxone (ROC\u00c9PHINE). Contr\u00f4le otoscopique souhaitable en fin de traitement. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "D\u00c9FINITION Dyspn\u00e9e expiratoire survenant chez un nourrisson de moins de 2 ans en p\u00e9riode automnohivernale (octobre \u00e0 mars).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        },
        {
            "text": "Affection virale (VRS dans 75 % des cas) qui cause une inflammation et un encombrement des bronches, responsable d'une symptomatologie proche d'une crise d'asthme : polypn\u00e9e, dyspn\u00e9e et sifflements ; dans un contexte de rhinopharyngite mod\u00e9r\u00e9ment f\u00e9brile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Il est essentiellement clinique. Une radiographie de thorax ne sera demand\u00e9e qu'en cas de forme s\u00e9v\u00e8re ou tr\u00e8s f\u00e9brile pour \u00e9liminer une at\u00e9lectasie ou un foyer pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Le traitement est symptomatique, destin\u00e9 \u00e0 passer le cap de la dyspn\u00e9e aigu\u00eb. Il est r\u00e9alis\u00e9 le plus souvent \u00e0 domicile mais une hospitalisation est n\u00e9cessaire en cas de signes de luttes marqu\u00e9s (polypn\u00e9e > 60/min), de difficult\u00e9s alimentaires (quantit\u00e9s < 2/3 des quantit\u00e9s habituelles) ou d'hypoxie (SpO 2 < 95 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Il est excellent avec gu\u00e9rison sans s\u00e9quelle dans la majorit\u00e9 des cas. Mais il existe un risque de r\u00e9cidives et d'\u00e9volution vers une maladie asthmatique (\u00e9ventuel r\u00f4le propre du VRS + r\u00f4le du terrain atopique personnel ou familial).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "Afin d'affirmer l'origine virale de l'infection, notamment chez les nourrissons f\u00e9briles de moins de 3 mois, on peut effectuer une recherche de VRS par immunofluorescence sur les s\u00e9cr\u00e9tions naso-pharyng\u00e9es pr\u00e9lev\u00e9es lors d'une aspiration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Installation en proclive. \u2022 Oxyg\u00e9noth\u00e9rapie nasale pour obtenir une SpO 2 > 94 %. Dans les formes les plus s\u00e9v\u00e8res, surtout chez les nourrissons de moins de 6 semaines et les anciens pr\u00e9matur\u00e9s, une ventilation assist\u00e9e transitoire en r\u00e9animation pourra \u00eatre n\u00e9cessaire. \u2022 Dans les formes peu s\u00e9v\u00e8res, alimentation \u00e9paissie et fractionn\u00e9e au biberon. Si l'intensit\u00e9 de la dyspn\u00e9e g\u00eane l'alimentation, gavage gastrique ou duod\u00e9nal, voire perfusion (glucos\u00e9 \u00e0 5 % + \u00e9lectrolytes) 90 \u00e0 120 mL/kg/j selon l'\u00e2ge. \u2022 Kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire (1 \u00e0 3 s\u00e9ance(s)/j). \u2022 D\u00e9sobstructions rhinopharyng\u00e9es au s\u00e9rum physiologique et aspirations \u00e0 la demande. \u2022 La prescription d'a\u00e9rosols de bronchodilatateurs n'est pas syst\u00e9matique ; elle ne ralentit pas l'\u00e9volution de la bronchiolite mais peut permettre de passer un cap difficile. Plus l'enfant est jeune, moins le salbutamol (VENTO-LINE) a de chances d'\u00eatre efficace. \u2022 Antibioth\u00e9rapie : indiqu\u00e9e uniquement en cas de surinfection bact\u00e9rienne. \u2022 Traitement antipyr\u00e9tique. SURVEILLANCE Surveillance continue de la fr\u00e9quence cardiaque, de la fr\u00e9quence respiratoire et de la saturation en oxyg\u00e8ne par scope. Surveillance des signes de lutte ; de la tol\u00e9rance de l'alimentation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9venir le m\u00e9decin en cas de modification de ces param\u00e8tres pouvant faire craindre une aggravation n\u00e9cessitant un passage en r\u00e9animation pour ventilation assist\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Insister en maternit\u00e9 aupr\u00e8s des parents des b\u00e9b\u00e9s qui naissent pendant la p\u00e9riode \u00e0 risque (septembre \u00e0 janvier) sur les conseils simples afin de pr\u00e9venir la maladie : lavage des mains ; \u00e9viter le contact avec des enfants enrhum\u00e9s plus grands (et donc d\u00e9caler l'entr\u00e9e en cr\u00e8che au printemps si possible) ; port de masque pour les adultes malades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "La mucoviscidose est la plus fr\u00e9quente des maladies autosomiques r\u00e9cessives. Son incidence en France est de 1/2 500 naissances (avec fr\u00e9quence des h\u00e9t\u00e9rozygotes dans la population de 1/50). Le g\u00e8ne de la mucoviscidose est situ\u00e9 sur le bras long du chromosome 7. Ce g\u00e8ne code pour une prot\u00e9ine transmembranaire CFTR, qui en cas de mutation (\u0394F 508 dans 70 % des cas) entra\u00eene un dysfonctionnement des canaux Na et Cl, conduisant \u00e0 une hyperviscosit\u00e9 du mucus et \u00e0 une hyperexcr\u00e9tion de chlore.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION, CAUSE ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Il est r\u00e9alis\u00e9 syst\u00e9matiquement en France depuis 2002, en m\u00eame temps que le test de Guthrie, par dosage de la trypsine immunor\u00e9active plus ou moins recherche de mutation du g\u00e8ne de la mucovicidose par biologie mol\u00e9culaire si le dosage est \u00e9lev\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9PISTAGE N\u00c9ONATAL"
        },
        {
            "text": "Test de la sueur > 60 mEq/L \u00e0 2 reprises (n\u00e9cessite 100 mg de sueur minimum, poids > 4 kg, attention aux faux positifs) ; \u00e0 confirmer par une recherche de mutation du g\u00e8ne de la mucoviscidose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "APR\u00c8S LA NAISSANCE"
        },
        {
            "text": "La prise en charge est multidisciplinaire (m\u00e9dicale, infimi\u00e8re, kin\u00e9sith\u00e9rapique, di\u00e9t\u00e9tique, psychologique) et organis\u00e9e dans des centres de ressources et de comp\u00e9tences pour la mucoviscidose (CRCM) en collaboration avec le m\u00e9decin traitant ou l'h\u00f4pital de proximit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire Elle doit \u00eatre syst\u00e9matique, d\u00e8s le diagnostic. Quotidienne, voire pluriquotidienne en p\u00e9riode d'exacerbation, elle permet le drainage des s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DE L'ATTEINTE RESPIRATOIR\u00cb"
        },
        {
            "text": "Traitement des surinfections pulmonaires \u00c0 envisager souvent d\u00e8s la survenue de signes d'exacerbation (modification de l'expectoration, de la toux, de la tol\u00e9rance \u00e0 l'effort). \u2022 Antibioth\u00e9rapie guid\u00e9e par les derniers ECBC. \u2022 Germes fr\u00e9quents : Haemophilus influenzae, Staphylococcus aureus, Pseudomonas aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DE L'ATTEINTE RESPIRATOIR\u00cb"
        },
        {
            "text": "R\u00e9gime hypercalorique normolipidique 130 % des apports recommand\u00e9s pour l'\u00e2ge, \u00e0 \u00e9quilibrer avec la di\u00e9t\u00e9ticienne au cas par cas (utilit\u00e9 des suppl\u00e9ments nutritionnels type FORTIMEL).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DE L'ATTEINTE DIGESTIV\u00cb"
        },
        {
            "text": "Apports de sodium (en cas de forte chaleur) 4 \u00e0 5 mEq/kg/j (transpiration abondante).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DE L'ATTEINTE DIGESTIV\u00cb"
        },
        {
            "text": "\u2022 Vitamine A : 5 000 \u00e0 10 000 U/j. \u2022 Vitamine D : 800 U/j. \u2022 Vitamine E : 10 \u00e0 20 mg/kg/j. \u2022 Vitamine K : 10 mg/trimestre (nourrisson).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suppl\u00e9mentations vitaminiques liposolubles : A, D, E et K (pour le nourrisson)"
        },
        {
            "text": "Insuffisance pancr\u00e9atique exocrine (85 %) Extraits pancr\u00e9atiques avant les repas, CR\u00c9ON : 2 000 \u00e0 10 000 U/kg/j de lipase (max. 250 000 Ul/j), r\u00e9parties en 3 prises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suppl\u00e9mentations vitaminiques liposolubles : A, D, E et K (pour le nourrisson)"
        },
        {
            "text": "Dose individuelle \u00e0 trouver pour un bon confort digestif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suppl\u00e9mentations vitaminiques liposolubles : A, D, E et K (pour le nourrisson)"
        },
        {
            "text": "En cas de mauvais \u00e9tat nutritionnel Utilisation ponctuelle ou au long cours : \u2022 de nutrition ent\u00e9rale (par sonde gastrique ou gastrostomie), souvent nocturne ; \u2022 de nutrition parent\u00e9rale sur cath\u00e9ter implantable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suppl\u00e9mentations vitaminiques liposolubles : A, D, E et K (pour le nourrisson)"
        },
        {
            "text": "Le pronostic d\u00e9pend de l'importance de l'atteinte respiratoire qui est in\u00e9luctable. Avec la prise en charge actuelle, la m\u00e9diane de survie est d'environ 30 \u00e0 40 ans. Le pronostic des transplantations pulmonaires reste sombre : taux de survie : 60-80 % \u00e0 1 an, 50 % \u00e0 5 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Radiographie de thorax au moins 1 fois/an ; scanner thoracique si besoin. \u2022 EFR \u00e0 la demande. \u2022 Examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC) r\u00e9guli\u00e8rement, pour recherche de colonisation \u00e0 Pseudomonas aeruginosa, Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Bilan biologique au moins 1 fois/an : bilan nutritionnel, bilan inflammatoire, s\u00e9rologies aspergillaires. \u2022 \u00c9chographie abdominale et \u00e9chographie cardiaque tous les 3 ou 4 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Administration des antibiotiques par voie IV ou par a\u00e9rosols si besoin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT -SOINS"
        },
        {
            "text": "Visite dans le CRCM r\u00e9f\u00e9rent au moins une fois par mois jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 6 mois, tous les 2 mois jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge d'un an, puis tous les trimestres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "Surveillance de la fonction respiratoire : FR, SpO 2 , Peak-Flow et/ou spirom\u00e9trie, ECBC. Surveillance de la fonction digestive : poids et indice de masse corporelle, alimentation, transit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "La mucoviscidose, comme toutes les maladies chroniques de l'enfance, expose au risque de mauvaise observance des traitements notamment \u00e0 l'adolescence. Il faut donc profiter de chaque consultation ou hospitalisation pour insister sur l'importance des traitements et sur l'hygi\u00e8ne de vie : pas de tabac, ni d'alcool : \u2022 consulter rapidement un m\u00e9decin en cas de douleurs abdominales, vomissements, perte de poids, grande fatigue avec perte de la soif, modification de l'\u00e9tat respiratoire ; \u2022 ne pas oublier la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire quotidienne ; \u2022 adapter les doses d'extraits pancr\u00e9atiques \u00e0 la richesse en graisse de chaque repas et \u00e0 l'aspect des selles selon les prescriptions m\u00e9dicales ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "\u2022 augmenter la suppl\u00e9mentation en sel et s'hydrater davantage en cas d'effort prolong\u00e9 ou de forte chaleur selon les prescriptions m\u00e9dicales ; \u2022 respecter une hygi\u00e8ne de vie rigoureuse afin de diminuer le risque d'infection : se laver, et faire laver \u00e0 l'entourage, r\u00e9guli\u00e8rement les mains, particuli\u00e8rement avant et apr\u00e8s les a\u00e9rosols et la kin\u00e9, mais aussi dans tous les actes de la vie quotidienne (repas, \u2026) ; porter un masque lors des consultations hospitali\u00e8res, faire porter un masque \u00e0 l'entourage s'il pr\u00e9sente une infection ORL ou bronchique ; ne pas fumer et ne pas s'exposer \u00e0 la fum\u00e9e de cigarette ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "\u2022 v\u00e9rifier les vaccinations : vaccinations classiques + pneumocoque tous les 3 ans + grippe tous les ans ; \u2022 ne jamais interrompre un traitement sans avis m\u00e9dical m\u00eame si tout semble bien aller ; \u2022 pratiquer une activit\u00e9 physique ou sportive r\u00e9guli\u00e8re adapt\u00e9e aux capacit\u00e9s respiratoires ; \u2022 refaire tous les ans le projet d'accueil individualis\u00e9 (PAI) pour favoriser l'int\u00e9gration scolaire ; privil\u00e9gier un mode de garde individuel plut\u00f4t que collectif pour le nourrisson ; \u2022 toujours emporter avec soi la \u00ab carte de soins et d'information mucoviscidose \u00bb qui vous a \u00e9t\u00e9 remise afin de pouvoir la pr\u00e9senter \u00e0 tout m\u00e9decin prenant en charge votre enfant en urgence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "Le test de Guthrie (du nom du m\u00e9decin am\u00e9ricain qui l'a mis au point en 1962) ne d\u00e9pistait initialement que la ph\u00e9nylc\u00e9tonurie. Il permet actuellement de d\u00e9pister 5 maladies asymptomatiques \u00e0 la naissance et dont la prise en charge pr\u00e9coce permet d'\u00e9viter une \u00e9volution d\u00e9favorable : \u2022 ph\u00e9nylc\u00e9tonurie ; \u2022 hypothyro\u00efdie cong\u00e9nitale ; \u2022 hyperplasie cong\u00e9nitale des surr\u00e9nales ; \u2022 mucoviscidose ; \u2022 dr\u00e9panocytose. Les quatre premi\u00e8res maladies sont d\u00e9pist\u00e9es chez tous les enfants ; la dr\u00e9panocytose n'est recherch\u00e9e que dans les populations \u00e0 risques : enfant dont au moins un des parents est originaire d'un des pays suivants : pays d'Afrique noire, Cap-Vert, Antilles, Guyane, Am\u00e9rique du Sud (Br\u00e9sil), Noirs d'Am\u00e9rique du Nord, Inde, Oc\u00e9an Indien (Madagascar, R\u00e9union, Maurice, Seychelles, Comores), pourtour du Bassin M\u00e9diterran\u00e9en : Afrique du Nord (Alg\u00e9rie, Tunisie, Maroc), Italie du Sud et Sicile, Gr\u00e8ce, Turquie, Moyen-Orient (Liban, Syrie, Y\u00e9men, Arabie Saoudite, Oman, Emirats Arabes Unis, Bahre\u00efn) et Corse. Ce test n\u00e9cessite le recueil de quelques gouttes de sang qui sont ensuite d\u00e9pos\u00e9es sur du papier buvard lui-m\u00eame envoy\u00e9 dans des centres de r\u00e9f\u00e9rence pour analyse. Le recueil de sang se faisait initialement par pr\u00e9l\u00e8vement capillaire au niveau du talon. De plus en plus, compte tenu du nombre plus important de maladies d\u00e9pist\u00e9es et de la douleur engendr\u00e9e par le pr\u00e9l\u00e8vement capillaire (avec \u00e9galement des risques d'infection), ce pr\u00e9l\u00e8vement est effectu\u00e9 par voie veineuse sur le dos de la main. Pour \u00eatre fiable vis-\u00e0-vis du d\u00e9pistage de la ph\u00e9nylc\u00e9tonurie, le recueil ne peut \u00eatre effectu\u00e9 qu'apr\u00e8s 3 jours d'alimentation soit au mieux \u00e0 72 h de vie chez le nourrisson bien portant. Les valeurs seuils des diff\u00e9rents dosages ont \u00e9t\u00e9 choisies pour ne pas m\u00e9conna\u00eetre un seul malade ; de ce fait un certain nombre d'enfants d\u00e9pist\u00e9s ne sont en fait pas malade (faux positifs). Tout test positif \u00e0 la naissance n\u00e9cessite donc une confirmation avant mise en route d'un traitement ou d'un suivi particulier. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TEST DE GUTHRIE"
        },
        {
            "text": "Les enfants sont le plus souvent contamin\u00e9s par un adulte de leur entourage. Apr\u00e8s contamination a\u00e9roport\u00e9e au niveau bronchique, la maladie peut rester latente pendant plusieurs mois ou ann\u00e9es avant de se d\u00e9clarer : les formes pulmonaires sont les plus fr\u00e9quentes mais il existe aussi des atteintes m\u00e9ning\u00e9es, ganglionnaires, ou osseuses (mal de Pott).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "En l'absence de signe clinique (tuberculose latente), le diagnostic repose sur la mise en \u00e9vidence d'un virage tuberculinique : intradermor\u00e9action \u00e0 la tuberculine (TUBERTEST) > 5 mm en l'absence de vaccination ou > 15 mm apr\u00e8s vaccination. Le test QuantiFERON (cf. Fiche technique, p. 1272) pourrait \u00eatre int\u00e9ressant chez l'enfant. Ce test sanguin permet de diagnostiquer les tuberculoses latentes. En pr\u00e9sence de signes cliniques (tuberculose maladie : fi\u00e8vre, toux, alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9-n\u00e9ral avec amaigrissement), le diagnostic repose en plus sur la radio du thorax compl\u00e9t\u00e9e par un scanner thoracique et sur la mise en \u00e9vidence de la mycobact\u00e9rie sur les tubages gastriques. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Cf. Fiches pharmacologies, chapitre Pneumologie, p. 1273 \u00e0 1279.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE PHARMACOLOGIE"
        },
        {
            "text": "An\u00e9mie microcytaire ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative avec fer s\u00e9rique bas, ferritine basse, coefficient de saturation bas, CTF augment\u00e9e ; secondaire \u00e0\u00feun manque de fer par d\u00e9faut d'apport, malabsorption ou pertes excessives. \u00c9galement appelle an\u00e9mie par carence martiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "\u2022 Carence maternelle importante. \u2022 Pr\u00e9maturit\u00e9, hypotrophie. \u2022 Grossesse g\u00e9mellaire. \u2022 H\u00e9morragie foeto-maternelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSE ANT\u00c9NATALE"
        },
        {
            "text": "Polyglobulie des cardiopathies cyanog\u00e8nes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BESOINS ACCRUS"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e9gime lact\u00e9 exclusif prolong\u00e9. \u2022 Pica, g\u00e9ophagie. \u2022 Diarrh\u00e9e chronique avec malabsorption (maladie coeliaque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INSUFFISANCE D'APPORT"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pertes digestives (oesophagite, diverticule de Meckel, polypes, maladie de Crohn, ankylostomiase). \u2022 Pr\u00e9l\u00e8vements sanguins r\u00e9p\u00e9t\u00e9s (pr\u00e9matur\u00e9 ++, hypotrophe).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SPOLIATION SANGUINE (RARE CHEZ L'ENFANT)"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est biologique car l'an\u00e9mie s'installant progressivement, elle est en g\u00e9n\u00e9-ral bien tol\u00e9r\u00e9e sur le plan clinique, avec le\u00feplus souvent juste une p\u00e2leur cutan\u00e9omuqueuse et un souffle systolique \u00e0 l'auscultation cardiaque. Il repose sur : \u2022 le dosage de l'h\u00e9moglobine ; \u2022 le volume globulaire moyen (VGM) ; \u2022 la ferritin\u00e9mie, le fer s\u00e9rique ; \u2022 le coefficient de saturation ; \u2022 la capacit\u00e9 totale fixation transferrine (CTF).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Apport de fer par l'interm\u00e9diaire de sels ferreux, en plusieurs prises par jour car l'absorption est mauvaise (20 % de la dose). Ex. : sel ferreux (FERROSTRANE) : en 2 prises en dehors des repas. \u2022 On l'associe souvent \u00e0 des folates (SP\u00c9CIA-FOLDINE).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "\u2022 Exceptionnellement, en cas d'an\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re (< 5 g d'Hb) et mal tol\u00e9r\u00e9e (tachycardie, dyspn\u00e9e, hypotension), une transfusion de concentr\u00e9s globulaires pourra \u00eatre n\u00e9cessaire initialement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "PRONOSTIC L'an\u00e9mie se corrige le plus souvent sous traitement mais risque de r\u00e9cidiver \u00e0 l'arr\u00eat\u00fesi la cause n'a pas \u00e9t\u00e9 objectiv\u00e9e et trait\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "EXAMENS NFS et bilan martial initial ; \u00e0 contr\u00f4ler apr\u00e8s 2 \u00e0 3 mois de traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE INFIRMI\u00c8RE"
        },
        {
            "text": "Mise en route de la suppl\u00e9mentation en fer. Constantes (pouls, TA, SpO 2 ) si an\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9venir les parents de la coloration noire des selles et de la possibilit\u00e9 de troubles digestifs ; de l'importance de poursuivre le traitement 2 mois minimum. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "Le fer administr\u00e9 sous forme de sels ferreux par voie orale est absorb\u00e9 dans le duod\u00e9num et le j\u00e9junum, le fer ferreux entre dans la formation de l'h\u00e9moglobine. 10 \u00e0 20 % du fer ing\u00e9r\u00e9 est absorb\u00e9. Cette absorption int\u00e9resse l'ion ferreux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Carence martiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Surcharge martiale normale ou hypersod\u00e9r\u00e9mique : thalass\u00e9mie, an\u00e9mie r\u00e9fractaire, an\u00e9mie par insuffisance m\u00e9dullaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Les sels ferreux sont \u00e0 l'origine d'une irritation du tube digestif \u00e0 l'initiation du traitement. Les doses utiles peuvent \u00eatre atteintes par paliers. Naus\u00e9es, \u00e9pigastralgies, diarrh\u00e9e ou au contraire constipation. Ces effets sont rares. Selles noires (avertir le patient). La voie IV peut entra\u00eener exceptionnellement une r\u00e9action anaphylactique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Absorption diminu\u00e9e par l'alimentation. Absorption augment\u00e9e par la prise concomitante d'acide ascorbique. -mauvaise surveillance parentale sur une diarrh\u00e9e s\u00e9v\u00e8re ; -\u00e2ge < 3 mois et/ou poids < 5 kg ; -terrain particulier (mucoviscidose, d\u00e9ficit immunitaire, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions"
        },
        {
            "text": "Non syst\u00e9matiques, ils sont indiqu\u00e9s dans les formes s\u00e9v\u00e8res. Le bilan effectu\u00e9 varie selon la clinique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS COMPL\u00c9MENTAIRES"
        },
        {
            "text": "Une r\u00e9hydratation orale doit toujours \u00eatre essay\u00e9e. Les risques de convulsion par variation brutale de la natr\u00e9mie sont en effet bien moindres. Par solut\u00e9s de r\u00e9hydratation orale (ADIA-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c9HYDRATATION ORALE"
        },
        {
            "text": "Si la tol\u00e9rance digestive est bonne, augmenter peu \u00e0 peu les quantit\u00e9s pour permettre \u00e0 l'enfant de boire \u00e0 volont\u00e9. L'\u00e9chec d'une r\u00e9hydratation orale bien conduite impose l'hospitalisation. Il est toutefois rare de devoir imposer le repos digestif complet. Apr\u00e8s reprise de l'alimentation, le solut\u00e9 de r\u00e9hydratation est poursuivi entre les repas (meilleure absorption lorsqu'il est administr\u00e9 seul).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RIL, GES 45, ALHYDRATE, HYDRIGOZ)."
        },
        {
            "text": "Indication : r\u00e9hydratation orale impossible (vomissements, refus du biberon). Elle doit \u00eatre relay\u00e9e d\u00e8s que possible par une r\u00e9hydratation orale. Modalit\u00e9s : perfusion glucos\u00e9e 5 % : additionner la perte de poids + les besoins de base + les \u00e9ventuelles pertes persistantes. Cette quantit\u00e9 totale est \u00e0 perfuser sur 24 h soit en g\u00e9n\u00e9ral 100 \u00e0 200 mL/kg/j. Imp\u00e9rativement ajouter des \u00e9lectrolytes : NaCl, KCl et Ca 2+ : 30 mg/kg/j. Les apports hydriques et les \u00e9lectrolytes sont \u00e0 adapter au ionogramme sanguin et au volume des pertes. Cas particulier de l'hyponatr\u00e9mie mena\u00e7ante (< 120 mEq/L avec sympt\u00f4mes neurologiques : coma, convulsions) : cette part symptomatique doit imp\u00e9rativement \u00eatre corrig\u00e9e rapidement ; quantit\u00e9 de Na \u00e0 apporter : nb de mEq = 2/3 x poids x (125 -natr\u00e9mie). \u00c0 perfuser sous forme de NaCl 5,85 % (1 mL = 1 mEq) sur environ 30 min. Par la suite, l'hyponatr\u00e9mie (tout comme l'hypernatr\u00e9mie) doit \u00eatre corrig\u00e9e lentement, au plus de 0,5 \u00e0 1 mmol/L par heure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c9HYDRATATION INTRAVEINEUSE"
        },
        {
            "text": "Indications d'embl\u00e9e Fi\u00e8vre importante avec \u00e9tat septique ou syndrome inflammatoire important. Diarrh\u00e9e glairo-sanglante profuse. C\u00e9phalosporine de 3 e g\u00e9n\u00e9ration, ceftriaxone (ROC\u00c9PHINE).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANTIBIOTH\u00c9RAPI\u00cb"
        },
        {
            "text": "Indications (en fonction des r\u00e9sultats de la coproculture) Diarrh\u00e9e virale : pas d'antibiotiques. Salmonelle : ROC\u00c9PHINE si \u00e2ge < 6 mois, h\u00e9moculture positive, si fi\u00e8vre > 48 h, si S. typhi ou paratyphi A, B ou C. Shigelle : antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique, par exemple ROC\u00c9PHINE. Campylobacter : antibioth\u00e9rapie non syst\u00e9matique. Seulement si forme tr\u00e8s f\u00e9brile ou prolong\u00e9e ou \u00e2ge < 6 mois par macrolide, \u00e9rythromycine \u00c9RYTHROCINE 50 mg/kg/j en 2 prises orales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANTIBIOTH\u00c9RAPI\u00cb"
        },
        {
            "text": "\u00c2ge < 3 mois Continuer l'allaitement au sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RENUTRITION"
        },
        {
            "text": "-ionogramme sanguin, fonction r\u00e9nale si d\u00e9shydratation > 5 % ou si oligurie marqu\u00e9e ; -virologie des selles ; -coproculture (si selles glairo-sanglantes ou signes septiques) ; -NFS, CRP, h\u00e9moculture (formes septiques) ; -urines : ionogramme, glycosurie et osmolarit\u00e9 (doute sur une autre cause de d\u00e9shydratation) ; -ASP +/-\u00e9chographie (doute diagnostique lorsque les vomissements sont importants notamment pour \u00e9liminer une invagination intestinale aigu\u00eb) ; -ECG (si dyskali\u00e9mie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RENUTRITION"
        },
        {
            "text": "En cas d'allaitement artificiel, apr\u00e8s 12-24 h de solution de r\u00e9hydratation, r\u00e9alimenter avec une formule sans lactose hypoallerg\u00e9nique (DIA-RIGOZ) voire une formule \u00e0 base d'hydrolysat de prot\u00e9ines (ALFAR\u00c9), syst\u00e9matique avant 1 mois. Le lait habituel est r\u00e9introduit sur 3 ou 4 j apr\u00e8s 1 semaine de selles normales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RENUTRITION"
        },
        {
            "text": "Le lait est remplac\u00e9 par une formule sans lactose (DIARGAL, OLAC, AL 110) \u00e0 poursuivre quelques jours apr\u00e8s normalisation des selles. \u00c9viter les aliments riches en fibres et les graisses cuites, les crudit\u00e9s, les fruits crus. Utiliser les aliments constipants : riz, carottes, compotes de pommes, coings, bananes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfant > 3 mois"
        },
        {
            "text": "Le rac\u00e9cadodril (TIORFAN) est le seul m\u00e9dicament ayant prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 pour diminuer le d\u00e9bit des selles. Les pansements digestifs ne raccourcissent pas l'\u00e9volution, les ralentisseurs du transit sont contre-indiqu\u00e9s ++ (risque d'il\u00e9us, voire perforation). Association \u00e9ventuelle avec Lactobacillus acidophilus (LACT\u00c9OL FORT) ou argiles (SMECTA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES M\u00c9DICAMENTS"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution est le plus souvent rapidement favorable apr\u00e8s r\u00e9hydratation orale ou intra-veineuse, mais on estime \u00e0 environ 20 par an le nombre de d\u00e9c\u00e8s de nourrissons par d\u00e9shy-dratation sur simple gastro-ent\u00e9rite virale en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE : PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "Neurologiques \u00c0 rechercher devant coma, convulsions : H\u00e9matome sous-dural (tr\u00e8s rare). Thrombose veineuse c\u00e9r\u00e9brale dans les d\u00e9shydratations hypernatr\u00e9miques : il s'agit plus souvent de thromboses de petites veines intrac\u00e9r\u00e9brales que des sinus. OEd\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral (r\u00e9hydratation trop rapide).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICATIONS"
        },
        {
            "text": "Insuffisance r\u00e9nale organique par n\u00e9crose tubulaire aigu\u00eb. Thrombose des veines r\u00e9nales. Syndrome h\u00e9molytique et ur\u00e9mique, dans les diarrh\u00e9es \u00e0 E. coli ou \u00e0 shigelle : toute diur\u00e8se ne reprenant pas dans les premi\u00e8res heures de r\u00e9hydratation impose l'hospitalisation en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9nales"
        },
        {
            "text": "Intol\u00e9rance aux prot\u00e9ines du lait de vache secondaire (acquise) : si persistance de la diarrh\u00e9e plus d'une semaine, ou r\u00e9cidive de la diarrh\u00e9e ++ d\u00e8s reprise du lait ant\u00e9rieur au r\u00e9gime, utiliser une formule \u00e0 base d'hydrolysat de prot\u00e9ines (ALFAR\u00c9, PEPTI-JUNIOR, PR\u00c9GOMINE, PREGESTIMIL). Pr\u00e9vention en syst\u00e9matique avant 1 mois de vie. Diarrh\u00e9e grave rebelle : diarrh\u00e9e se p\u00e9rennisant, n\u00e9cessitant une alimentation parent\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Digestives"
        },
        {
            "text": "R\u00e9aliser le bilan sanguin : NFS, CRP, ionogramme sanguin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9paration et administration du solut\u00e9 de r\u00e9hydratation orale : \u00ab diluer 1 sachet dans 200 mL d'eau. Ces solut\u00e9s doivent \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u00e0 toute autre forme d'apport hydrique car ils sont riches en sel. Proposer au biberon des petites quantit\u00e9s fractionn\u00e9es (environ 20-50 mL initialement) de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e (environ toutes les 15 min), \u00e9ventuellement apr\u00e8s anti\u00e9m\u00e9tisant \u00bb. Mise en place de la perfusion en cas d'\u00e9chec de la r\u00e9hydratation orale ou d'embl\u00e9e si signes de gravit\u00e9 (cf. Fiche technique p. 1205). Mise en place d'une poche \u00e0 urine pour surveillance de la diur\u00e8se.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Surveillance clinique : mesure de la PA, de FC et de la temp\u00e9rature toutes les 3 \u00e0 6 h ; contr\u00f4le du poids 2 fois par jour ; v\u00e9rifier la reprise de la diur\u00e8se avant la 6 e h de r\u00e9hydratation ; surveiller la fr\u00e9quence et la consistance des selles. Surveillance de la voie d'abord : risque de diffusion si d\u00e9bit important. Surveillance biologique : contr\u00f4le du ionogramme sanguin toutes les 6 h tant qu'il reste perturb\u00e9 (hypo ou hypernatr\u00e9mie, insuffisance r\u00e9nale fonctionnelle). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "En cas de d\u00e9shydratation avec perte de poids > 10 %, et surtout si signes de choc (tachycardie, allongement du temps de recoloration cutan\u00e9e, extr\u00e9mit\u00e9s froides et marbr\u00e9es, hypotension), la priorit\u00e9 est \u00e0 la mise en place d'une voie d'abord veineuse, si possible en moins de 5 \u00e0 10 min. En cas d'\u00e9chec en p\u00e9riph\u00e9rie, le m\u00e9decin, ou l'infirmi\u00e8re si elle a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e, pourra \u00eatre amen\u00e9(e) \u00e0 poser une voie intra-osseuse au niveau du tibia. Sur cette voie on passera initialement : 20 mL/kg de s\u00e9rum physiologique, en moins de 15 min, \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter 1 ou 2 fois si besoin jusqu'\u00e0 disparition des signes de choc ; puis relais par la perfusion prescrite par le m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRISE EN CHARGE D'UNE D\u00c9SHYDRATATION S\u00c9V\u00c8RE"
        },
        {
            "text": "Solut\u00e9s de r\u00e9hydratation orale ADIARIL \u00c9nergie 105 kcal/L, osmolarit\u00e9 250 mOsm/L, glucose 13,3 g/L, saccharose 12,5 g/L, Na + 60 mmol/L, K + 20 mmol/L, citrate 10 mmol/L. 10 sach. 7 g 6,2 65 % 0,62",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE PHARMACOLOGIE SOLUT\u00c9S DE R\u00c9HYDRATATION ORALE"
        },
        {
            "text": "Solut\u00e9s de r\u00e9hydratation orale ayant un apport \u00e9quilibr\u00e9 en glucose et en \u00e9lectrolytes permettant de compenser les pertes digestives caus\u00e9es par une diarrh\u00e9e aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9vention et correction des d\u00e9shydratations au cours des diarrh\u00e9es aigu\u00ebs de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Conserver \u00e0 l'abri de l'humidit\u00e9 et de la chaleur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Une fois la solution reconstitu\u00e9e (1 sach. pour 200 mL d'eau), conservation possible au r\u00e9frig\u00e9rateur pendant 24 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Pour une meilleure absorption, administrer entre les repas. Les quantit\u00e9s administr\u00e9es sont r\u00e9gul\u00e9es par la soif du nourrisson. L'efficacit\u00e9 du traitement doit \u00eatre surveill\u00e9e rigoureusement (poids, \u00e9tat d'hydratation, etc.). Reprendre l'alimentation d\u00e8s que possible. Administrer exclusivement ces solut\u00e9s plus de 3 j entra\u00eene rapidement une d\u00e9nutrition importante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Les vomissements chez l'enfant diarrh\u00e9ique ne sont pas une contre-indication \u00e0 la r\u00e9hydratation orale. Celle-ci doit \u00eatre particuli\u00e8rement fractionn\u00e9e. L'apport de glucose fait rapidement cesser des vomissements entretenus par une c\u00e9tose de je\u00fbne. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Intol\u00e9rance \u00e0 une prot\u00e9ine, le gluten, contenue dans les c\u00e9r\u00e9ales (bl\u00e9, orge, seigle).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Cette intol\u00e9rance conduit \u00e0 une atrophie des villosit\u00e9s de la muqueuse de l'intestin gr\u00eale responsable d'une diarrh\u00e9e chronique par malabsorption, entra\u00eenant une cassure de la courbe de poids, puis de la taille. TRAITEMENT R\u00e9gime sans gluten. Exclusion compl\u00e8te de tous les aliments contenant une des 3 c\u00e9r\u00e9ales suivantes : bl\u00e9, orge, seigle. L'avoine, jadis incrimin\u00e9e, semble actuellement pour de nombreux auteurs \u00eatre non pathog\u00e8ne, permettant ainsi son introduction dans l'alimentation. Le r\u00e9gime sans gluten strict est tr\u00e8s difficile car l'\u00e9tiquetage des produits de grande consommation n'est pas toujours complet : orienter les patients vers le site de l'association fran\u00e7aise des intol\u00e9rants au gluten (www.afdiag.org) qui recense les produits permis et interdits.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s un minimum de 5 ans de r\u00e9gime, et au mieux apr\u00e8s la fin de la pubert\u00e9, ont peut discuter une r\u00e9introduction du gluten car un certain nombre d'enfants peuvent devenir tol\u00e9rants. En cas de r\u00e9cidive des sympt\u00f4mes cliniques (diarrh\u00e9e) ou biologiques (malabsorption), il faut reprendre le r\u00e9gime \u00e0 vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "Manifestations cutan\u00e9es (ecz\u00e9ma, urticaire), digestives (diarrh\u00e9es, vomissements) ou respiratoires (crise d'asthme, oed\u00e8me de Quincke) li\u00e9es \u00e0 l'ingestion d'un aliment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION, CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Les principaux allerg\u00e8nes chez l'enfant sont le lait, l'oeuf, l'arachide, le poisson et la moutarde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION, CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Il ne faut pas confondre sensibilisation cutan\u00e9e (prick test positif) et allergie r\u00e9elle ; en effet, devant des prick tests positifs, il faudra rechercher une positivit\u00e9 des IgE sp\u00e9cifiques associ\u00e9s en l'absence de laquelle pourra se discuter une \u00e9ventuelle r\u00e9introduction de l'allerg\u00e8ne incrimin\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Le seul traitement est l'\u00e9viction compl\u00e8te du ou des aliment(s) incrimin\u00e9(s). Pour certains aliments (oeuf, arachide, etc.), d\u00e9termination d'un seuil de tol\u00e9rance apr\u00e8s test de provocation orale en milieu hospitalier permettant, en cas de seuil \u00e9lev\u00e9, une alimentation en collectivit\u00e9 scolaire. Dans l'allergie aux prot\u00e9ines du lait de vache, remplacement du lait par une formule \u00e0 base d'hydrolysat de prot\u00e9ines (ALFARE, PEPTIJU-NIOR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c9GIME D'EXCLUSION"
        },
        {
            "text": "Prescription d'une trousse d'urgence comprenant au minimum un antihistaminique H1 oral, un cortico\u00efde oral et selon les cas de l'ADR\u00c9NALINE injectable en sous-cutan\u00e9 sous forme de stylo injecteur (ANAPEN). R\u00e9daction d'un projet d'accueil individualis\u00e9 (PAI) avec prescription d'une trousse d'urgence + \u00e9ventuels paniers repas, si enfant fr\u00e9quente une collectivit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT D'URGENCE"
        },
        {
            "text": "Dans un certain nombre de cas, notamment en cas d'allergie aux prot\u00e9ines de lait, l'allergie peut dispara\u00eetre en grandissant. Parfois, au contraire, l'allergie s'aggrave \u00e0 chaque nouveau contact avec risque vital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "R\u00e9alisation possible des tests cutan\u00e9s apr\u00e8s formation par le m\u00e9decin allergologue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Risque de choc anaphylactique lors des tests de provocation par voie orale ou lors des tests de r\u00e9introduction apr\u00e8s \u00e9viction : mise en place d'une voie d'abord ; surveillance de la pression art\u00e9rielle, du pouls, de l'apparition de signes cutan\u00e9s ou muqueux ou respiratoires d'allergie ; pr\u00e9paration d'une seringue d'ADR\u00c9NALINE (ampoules d'1 mL = 1 mg) : injecter 0,01 mL / kg sans d\u00e9passer 0,5 mL, par voie intramusculaire ; en cas de r\u00e9action allergique s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "Un r\u00e9gime d'exclusion stricte d'un aliment est d'autant plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser que l'enfant est jeune et fr\u00e9quente une collectivit\u00e9. La pr\u00e9vention d'une r\u00e9action allergique s\u00e9v\u00e8re passe donc par l'\u00e9ducation des parents : remise d'une liste \u00e9crite des aliments interdits ; formation des parents \u00e0 la lecture des \u00e9tiquettes des produits alimentaires du commerce, au d\u00e9pistage des premiers signes d'allergie, \u00e0 l'administration de l'ADR\u00c9NALINE IM (ANAPEN). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "Rejet actif et involontaire par la bouche du contenu gastrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "C'est un sympt\u00f4me tr\u00e8s fr\u00e9quent, aux \u00e9tiologies multiples, la plupart du temps b\u00e9nignes ; certaines causes s\u00e9v\u00e8res sont toutefois \u00e0 \u00e9carter. Il est donc important de trouver l'\u00e9tiologie des vomissements. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Bilan biologique \u00e0 vis\u00e9e \u00e9tiologique (NFS, CRP) et pour appr\u00e9cier le retentissement (ionogramme sanguin). Bilan radiologique \u00e0 vis\u00e9e \u00e9tiologique (ASP, \u00e9chographie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Perfusion pour r\u00e9hydratation intraveineuse si vomissements persistants malgr\u00e9 les anti\u00e9m\u00e9tisants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Administration des anti\u00e9m\u00e9tisants."
        },
        {
            "text": "Noter la fr\u00e9quence, l'abondance et l'aspect des vomissements : tout vomissement bilieux (\u00ab vert \u00bb) doit faire \u00e9voquer une origine chirurgicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "Neuroleptiques anti\u00e9m\u00e9tiques, sans effet anticholinergique. La domp\u00e9ridone passe tr\u00e8s faiblement la barri\u00e8re h\u00e9mato-enc\u00e9phalique alors que le m\u00e9toclopramide peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un v\u00e9ritable neuroleptique. Ces mol\u00e9cules renforcent le p\u00e9ristaltisme du tube digestif sup\u00e9rieur : \u2022 augmentation du tonus du sphincter inf\u00e9rieur de l'oesophage ; \u2022 inhibition de la relaxation du fundus gastrique et stimulation de l'activit\u00e9 motrice ; \u2022 \u00e9largissement du pylore au moment de son ouverture ; \u2022 augmentation de la fr\u00e9quence, de l'amplitude et de la dur\u00e9e des contractions duod\u00e9nales. La domp\u00e9ridone normalise les contractions anarchiques de la maladie des spasmes \u00e9tag\u00e9s de l'oesophage. Elle ne modifie pas les fonctions s\u00e9cr\u00e9toires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Naus\u00e9es, vomissements. Reflux gastro-oesophagien, oesophagite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Dyskin\u00e9sies tardives aux neuroleptiques. H\u00e9morragie, obstruction ou perforation gastro-intestinale. Prolactinome (domp\u00e9ridone). Ph\u00e9ochromocytome (m\u00e9toclopramide).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "R\u00e9duire la posologie chez l'insuffisant r\u00e9nal ou h\u00e9patique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Troubles extrapyramidaux (rares). Gyn\u00e9comasties, galactorrh\u00e9e, am\u00e9norrh\u00e9e. Meth\u00e9moglobin\u00e9mie (m\u00e9toclopramide). Somnolence (m\u00e9toclopramide).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Pour le m\u00e9toclopramide : l\u00e9vodopa (contreindiqu\u00e9), alcool, autres d\u00e9presseurs du SNC, antihypertenseurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "Cf. Fiches pharmacologies, chapitre Gastroent\u00e9rologies p. 487 \u00e0 489. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "Il repose sur l'interpr\u00e9tation de l'ECBU qui doit montrer une leucocyturie \u2265 10 000/mL et une bact\u00e9riurie monomicrobienne \u2265 100 000/mL. La difficult\u00e9 avant l'acquisition de la propret\u00e9 est de recueillir les urines st\u00e9rilement soit par pose de poche urinaire, soit par sondage. Apr\u00e8s l'\u00e2ge de 3 mois, une bandelette urinaire n\u00e9gative permet d'\u00e9liminer une infection urinaire. En cas de fi\u00e8vre, on recherche des signes biologiques d'inflammation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Antibioth\u00e9rapie probabiliste initiale puis adapt\u00e9e \u00e0 l'antibiogramme :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "\u2022 soit d'embl\u00e9e par voie orale en cas de cystite : sulfam\u00e9thoxazole + trim\u00e9thoprime (BAC-TRIM) ou c\u00e9fixime (OROKEN) ; \u2022 soit initialement par voie veineuse pendant 3 \u00e0 4 jours avant relais oral en cas de py\u00e9lon\u00e9phrite : ceftriaxone (ROC\u00c9PHINE) si bacilles gram n\u00e9gatif ou amoxicilline (CLA-MOXYL) si cocci gram positif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Le pronostic d'un premier \u00e9pisode infectieux urinaire est excellent, mais il existe un risque de r\u00e9cidive qui peut conduire \u00e0 des cicatrices r\u00e9nales responsables d'HTA en cas de py\u00e9lon\u00e9phrites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. C'est pourquoi on r\u00e9alise syst\u00e9matiquement une \u00e9chographie devant tout premier \u00e9pisode infectieux urinaire et une cystographie r\u00e9trograde \u00e0 la recherche d'un reflux v\u00e9sico-ur\u00e9t\u00e9ral si l'\u00e9chographie est anormale ou en cas de r\u00e9cidive de py\u00e9lon\u00e9phrite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "EXAMENS NFS, CRP. Examen cytobact\u00e9riologique des urines (ECBU). \u00c9chographie r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE INFIRMI\u00c8RE"
        },
        {
            "text": "Administration des antipyr\u00e9tiques et des antibiotiques IV : ROC\u00c9PHINE en IVDL ou CLAMOXYL en IVDL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Surveillance de la temp\u00e9rature en cas de py\u00e9lon\u00e9phrite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "Conseils pour limiter le risque de r\u00e9cidive : lutte contre la constipation, boissons suffisantes et mictions r\u00e9guli\u00e8res, bonne hygi\u00e8ne aux toilettes. Former les parents \u00e0 la lecture de la bandelette urinaire (leucocytes, nitrites), \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 domicile en cas de fi\u00e8vre inexpliqu\u00e9e pour d\u00e9pister une r\u00e9cidive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "Absence de contr\u00f4le mictionnel nocturne apr\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Il s'agit le plus souvent d'une \u00e9nur\u00e9sie primaire isol\u00e9e avec ant\u00e9c\u00e9dents familiaux identiques fr\u00e9quents ; mais il faut savoir \u00e9liminer une :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "\u2022 anomalie neurologique : atteinte de la commande nerveuse v\u00e9sicale (miction par regorgement), comitialit\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "\u2022 malformation urologique (abouchement ur\u00e9t\u00e9ral ectopique) ; \u2022 infection urinaire, ur\u00e9trite, oxyurose ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "\u2022 polyurie (diab\u00e8te insipide, diab\u00e8te sucr\u00e9) ; \u2022 immaturit\u00e9 v\u00e9sicale, dyssynergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Aucun examen n'est n\u00e9cessaire si l'interrogatoire est typique et si l'examen clinique de la r\u00e9gion p\u00e9rin\u00e9ale est normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "TRAITEMENT \u00c9DUCATIF Information des parents Bannir les mesures r\u00e9pressives, corriger un laxisme excessif. Expliquer le caract\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9 et inconscient de l'\u00e9nur\u00e9sie. Ne pas mettre de couches.\u0308I ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Il associe mesures \u00e9ducatives (syst\u00e9matiques) et traitement m\u00e9dicamenteux (\u00e9ventuel)."
        },
        {
            "text": "Appareil \u00e0 louer en pharmacie, il r\u00e9veille l'enfant d\u00e8s l'\u00e9mission des premi\u00e8res gouttes d'urine. Utilisable apr\u00e8s 7 ans (l'enfant doit pouvoir s'en servir seul), il permet de nets progr\u00e8s en quelques semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pipistop"
        },
        {
            "text": "Psychoth\u00e9rapie Seulement en cas de troubles du comportement associ\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pipistop"
        },
        {
            "text": "Utiliser un des deux m\u00e9dicaments suivants : \u2022 antispasmodique anticholinergique, oxybutynine (DITROPAN) : uniquement dans les \u00e9nur\u00e9sies associ\u00e9es \u00e0 une immaturit\u00e9 v\u00e9sicale ; tenir par ailleurs un calendrier mictionnel diurne (mictions r\u00e9guli\u00e8res et compl\u00e8tes) ; \u2022 analogue de l'ADH, desmopressine (MINIRIN) : le soir au coucher par cure de 3 mois renouvelable si r\u00e9cidive. Ne pas prendre de boisson dans les 8 h apr\u00e8s la prise de MINIRIN.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT M\u00c9DICAMENTEUX"
        },
        {
            "text": "Ne pas chercher \u00e0 obtenir la propret\u00e9 trop t\u00f4t (avant 16 mois).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT PR\u00c9VENTIF"
        },
        {
            "text": "Le pronostic est globalement bon, avec ou sans traitement, mais l'\u00e9nur\u00e9sie peut parfois persister jusqu'\u00e0 l'adolescence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "Hyperglyc\u00e9mie chronique par d\u00e9faut d'action de l'insuline. Chez l'enfant, il s'agit presque toujours d'une maladie auto-immune, le diab\u00e8te de type 1 ou insulinod\u00e9pendant, qui est li\u00e9e \u00e0 une destruction des cellules s\u00e9cr\u00e9trices d'insuline dans le pancr\u00e9as.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION, CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est en th\u00e9orie facile devant l'association d'un syndrome polyuro-polydipsique avec amaigrissement : la bandelette urinaire retrouve la pr\u00e9sence d'une glycosurie et la glyc\u00e9mie capillaire est > 2 g/L. Malheureusement, par d\u00e9faut d'information des parents et des m\u00e9decins, la maladie se r\u00e9v\u00e8le encore une fois sur deux par une acidoc\u00e9tose : l'enfant est alors d\u00e9shydrat\u00e9, parfois dans le coma, avec pr\u00e9sence d'ac\u00e9tone en plus du sucre dans les urines, pr\u00e9sence d'une acidose sur les gaz du sang. La recherche d'anticorps anti-insuline et anti\u00eelots permet de confirmer la nature auto-immune du diab\u00e8te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Le traitement vise \u00e0 maintenir la glyc\u00e9mie des patients aussi proche que possible de la normale (5,5 mmol/L, 1 g/L) : il associe des mesures m\u00e9dicamenteuses (insuline) et di\u00e9t\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Doses d'insuline 0,8 \u00e0 1,5 U/kg/j, variables selon l'\u00e2ge de l'enfant (plus \u00e9lev\u00e9es \u00e0 la pubert\u00e9), selon son ac-tivit\u00e9, \u00e0 adapter en fonction des r\u00e9sultats des glyc\u00e9mies capillaires r\u00e9alis\u00e9es plusieurs fois par jour, afin de maintenir un taux d'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e < 7 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INSULINOTH\u00c9RAPI\u00cb"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s la phase initiale qui peut n\u00e9cessiter (indispensable en cas d'acidoc\u00e9tose) une perfusion intraveineuse continue d'insuline \u00e0 la seringue, l'insuline est administr\u00e9e par voie sous-cutan\u00e9e au stylo. Il existe une contradiction entre la pr\u00e9cision du traitement qui demande de mieux r\u00e9partir le nombre d'injections et le confort qui s'accommode \u00e0 moins de 3 ou 4 inj/j. L'injection doit \u00eatre imm\u00e9diatement pr\u00e9prandiale avec l'insuline ultrarapide (analogue type HUMALOG ou NOVORAPID).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e9mas d'injections"
        },
        {
            "text": "-1 injection avant le petit d\u00e9jeuner : 70 % de la dose quotidienne r\u00e9partis en 1/3 ultrarapide et 2/3 interm\u00e9diaire. -1 injection avant le d\u00eener : 30 % de la dose quotidienne r\u00e9partis en 1/3 ultrarapide et 2/3 interm\u00e9diaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e9ma \u00e0 2 injections (r\u00e9partition indicative)"
        },
        {
            "text": "-1 injection avant le petit d\u00e9jeuner : insuline ultrarapide (20 % de la dose totale quotidienne).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e9ma \u00e0 3 injections (r\u00e9partition indicative)"
        },
        {
            "text": "-1 injection avant le d\u00e9jeuner : insuline ultrarapide (20 % de la dose totale quotidienne).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e9ma \u00e0 3 injections (r\u00e9partition indicative)"
        },
        {
            "text": "-1 injection avant le d\u00eener : insuline ultrarapide (20 % de la dose quotidienne) + ultralente (40 % de la dose quotidienne). L'insuline \u00e0 la pompe est utilis\u00e9e par les \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es chez certains enfants (jeune nourrisson, parfois l'adolescent, devant des difficult\u00e9s d'\u00e9quilibration majeures).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e9ma \u00e0 3 injections (r\u00e9partition indicative)"
        },
        {
            "text": "Sous-cutan\u00e9e stricte, dans les bras ou le ventre le matin et les cuisses ou les fesses le soir (sans alterner car vitesse de r\u00e9sorption diff\u00e9rente). D\u00e9placer le point d'injection pour \u00e9viter les lipodystrophies. Utiliser des aiguilles courtes ++ chez l'enfant (5 mm ou 8 mm surtout).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lieu d'injection"
        },
        {
            "text": "Ration quotidienne 1 000 kcal + 100 kcal par ann\u00e9e d'\u00e2ge avec r\u00e9partition des glucides 55 %, lipides 30-35 %, protides 10-15 % de la ration calorique quotidienne, \u00e0 r\u00e9partir harmonieusement entre les 3 repas sans modifier au quotidien cette r\u00e9partition ; \u00e9viter les sucres \u00e0 index glyc\u00e9mique \u00e9lev\u00e9 (sucres rapides). Donner des sucres lents \u00e0 chaque repas.\u0308E n cas de sch\u00e9ma \u00e0 2 injections Petit d\u00e9jeuner, \u00e9ventuelle collation vers 10 h (sucres lents), d\u00e9jeuner vers 12 h, go\u00fbter sans sucres lents vers 16 h (laitage, fruit), d\u00eener. Parfois, collation vers 22 h chez l'adolescent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES DI\u00c9T\u00c9TIQUES"
        },
        {
            "text": "En cas de sch\u00e9ma \u00e0 3 injections Trois repas d'horaires plus libres : petit d\u00e9jeuner (20 % des glucides quotidiens), d\u00e9jeuner (35 % des glucides), d\u00eener (45 % des glucides). Modulation possible des doses d'insuline en fonction de la richesse glucidique des repas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES DI\u00c9T\u00c9TIQUES"
        },
        {
            "text": "Les progr\u00e8s des traitements insuliniques ont permis d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des diab\u00e9tiques au quotidien, mais il persiste un risque de complications \u00e0 long terme si l'\u00e9quilibre n'est pas optimal : l\u00e9sions oculaires, r\u00e9nales ou nerveuses. Le traitement peut lui-m\u00eame \u00eatre source de complications : les hypoglyc\u00e9mies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "(cf. Diab\u00e8te adulte)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE INFIRMI\u00c8RE"
        },
        {
            "text": "Cf. Fiches pharmacologies chapitre Endocrinologie, p. 303 \u00e0 308.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE PHARMACOLOGIE"
        },
        {
            "text": "D\u00c9FINITION Il s'agit des signes cliniques et radiologiques li\u00e9s \u00e0 un d\u00e9faut d'apport de vitamine D. Maladie devenue exceptionnelle en France du fait de la suppl\u00e9mentation syst\u00e9matique des nourrissons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        },
        {
            "text": "La vitamine D est rare dans l'alimentation et sa principale source provient de l'exposition solaire trop rare en Europe, surtout l'hiver. La vitamine D sert \u00e0 l'absorption du calcium au niveau digestif et \u00e0 sa fixation sur les os. En son absence, on observe des d\u00e9formations progressives des os bien visibles aux membres inf\u00e9rieurs Chez tous les enfants de la naissance \u00e0 18 mois Vitamine D, ergocalcif\u00e9rol (UVEST\u00c9ROL D) : dose n 1 (= 1 000 UI) per os par jour ; chez les pr\u00e9matur\u00e9s, les enfants noirs : dose n 2 (= 1 500 UI) par jour. En raison de la pr\u00e9sence d'aspartam dans certains produits, l'administration devra alors \u00eatre \u00e9vit\u00e9e en cas de ph\u00e9nylc\u00e9tonurie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Constipation, flatulence, \u00e9ructations, naus\u00e9es\u00fe; une sensation de bouche s\u00e8che a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e au moment de la prise des comprim\u00e9s. Hypercalciurie, hypercalc\u00e9mie en cas de traitement prolong\u00e9 \u00e0 fortes doses, ou d'association \u00e0 la vitamine D. Risque d'hypophosphat\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Digitaliques : l'administration orale de calcium, surtout si elle est associ\u00e9e \u00e0 la vitamine D, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "Traitement \u00e9tiologique si possible. Traitement freinateur selon certains crit\u00e8res \u00e0 discuter au cas par cas (\u00e2ge < 9 ans, avance d'AO de plus de 2 ans, pronostic de taille finale mauvais, etc.) : analogue de la GnRH, leupror\u00e9line (ENANTONE LP 3,75 mg) en IM ou SC 1 fois/mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUBERT\u00c9 PR\u00c9COCE CENTRALE"
        },
        {
            "text": "Traitement \u00e9tiologique principalement (\u00e9tiologie souvent tumorale). En cas de bloc surr\u00e9nalien, traitement freinateur par hormones glucocortico\u00efdes (Hydrocortisone). Classes I, II, III Pas de traitement \u00e9tiologique, mais suivi de la plomb\u00e9mie tous les 3 mois. Si plomb\u00e9mie > 250 \u03bcg/L, envisager un traitement (cf. classe IV) si plomb\u00e9mie reste \u00e9lev\u00e9e avec an\u00e9mie persistante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUBERT\u00c9 PR\u00c9COCE P\u00c9RIPH\u00c9RIQUE"
        },
        {
            "text": "Traitement per os par DMSA pendant 5 jours : 3 cures \u00e0 10-15 jours d'intervalle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classe IV"
        },
        {
            "text": "Classe V Hospitalisation en urgence pour hyperhydratation IV 3 L/m2/j et traitement ch\u00e9lateur du plomb. Si plomb\u00e9mie entre 700 et 1 000 \u03bcg/L : ch\u00e9lateur du plomb, calcium \u00e9d\u00e9tate de sodium\u00fe(EDTA) (CALCIT\u00c9TRAC\u00c9MATE DISODI-QUE)\u00fe: 1\u00fe500\u00femg/m 2 /j en IVC, pendant 5 jours + DMSA 30 mg/kg/j (ou 1 000 mg/m 2 /j) en 3 prises pendant 5 jours : 5 cures. Si plomb\u00e9mie > 1 000 \u03bcg/L et/ou troubles neurologiques : ch\u00e9lateur du plomb, dimercaprol (BAL) : 450 mg/m 2 /j en 4 \u00e0 6 inj. IM jusqu'\u00e0 l'obtention d'une plomb\u00e9mie < 700 \u03bcg/l, associ\u00e9 \u00e0 calcium \u00e9d\u00e9tate de sodium (EDTA) (CAL-CIT\u00c9TRAC\u00c9MATE DISODIQUE) : 1 500 mg/m 2 /j en IV continu, dilu\u00e9 dans 250 mL/m2 de glucos\u00e9 5 % : plus de 5 cures sont n\u00e9cessaires dans ce cas. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classe IV"
        },
        {
            "text": "Ch\u00e9lateur des m\u00e9taux lourds (plomb, cuivre, fer, cobalt, m\u00e9taux radioactifs) \u00e9limin\u00e9 par filtration glom\u00e9rulaire (72 % en 24 h) sous forme de compos\u00e9 stable avec ces m\u00e9taux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Intoxications saturnines. Intoxications par les m\u00e9taux lourds (chrome, fer, cobalt, cuivre, m\u00e9taux radioactifs, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Insuffisance r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Grossesse : effet t\u00e9ratog\u00e8ne non exclu (utilisation chez la femme enceinte \u00e0 discuter selon risque propre de l'intoxication). Injection IV lente (irritation veineuse).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Perfusion trop rapide : c\u00e9phal\u00e9es, vomissements, fi\u00e8vre. Hypotension transitoire. Congestion nasale. Risque de majoration brutale d'une hypertension intracr\u00e2nienne en cas d'enc\u00e9phalopathie saturnine (associer le dimercaprol \u00e0 l'EDTA). Surdosage : insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb par tubulopathie aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Ch\u00e9lateur des m\u00e9taux qui inhibent le syst\u00e8me pyruvate oxydase (or, arsenic, mercure, etc.). Excr\u00e9tion urinaire compl\u00e8te en moins de 24 h sous forme de compos\u00e9 stable avec ces m\u00e9taux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Intoxications par l'arsenic, le mercure, les sels d'or. Traitement adjuvant des saturnismes graves, en association \u00e0 l' EDTA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Grossesse : t\u00e9ratog\u00e8ne \u00e0 fortes doses chez l'animal (utilisation chez la femme enceinte \u00e0 discuter selon risque propre de l'intoxication). Ne pas d\u00e9passer 50 mg lors de la 1 re injection (teste la sensibilit\u00e9 individuelle). Associer une hyperhydratation. Absence d'int\u00e9r\u00eat en cas d'anurie. Toxicit\u00e9 augment\u00e9e en cas d'insuffisance r\u00e9nale ou h\u00e9patique. Injection IM stricte. Risque d'h\u00e9molyse en cas de d\u00e9ficit en G6PD. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Le paludisme est une infection \u00e0 parasite du genre Plasmodium, transmise par la piq\u00fbre de moustiques de type anoph\u00e8le dans les pays tropicaux et subtropicaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Une fois transmis par la piq\u00fbre du moustique, le parasite migre vers le foie o\u00f9 il se multiplie activement. Puis il est lib\u00e9r\u00e9 dans le sang et infecte les globules rouges, provoquant leur lyse et l'apparition des sympt\u00f4mes de la maladie, 8 jours \u00e0 plusieurs semaines apr\u00e8s la piq\u00fbre infectante (voire plusieurs mois pour certaines esp\u00e8ces).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Les signes cliniques et biologiques \u00e9vocateurs d'acc\u00e8s palustre chez un enfant ayant voyag\u00e9 ou vivant en zone d'end\u00e9mie sont : une fi\u00e8vre, un \u00ab syndrome grippal \u00bb (c\u00e9phal\u00e9es, sueurs, douleurs diffuses), des signes digestifs (diarrh\u00e9e, vomissements), une h\u00e9patom\u00e9galie ou une spl\u00e9nom\u00e9galie, une an\u00e9mie, une thrombop\u00e9nie, une cytolyse h\u00e9patique, un ict\u00e8re. Il faut rechercher des signes d'acc\u00e8s s\u00e9v\u00e8re (\u00e9tat de choc, h\u00e9morragies, insuffisance respiratoire, r\u00e9nale ou h\u00e9patique, an\u00e9mie intense, ict\u00e8re, acidose, hypoglyc\u00e9mie) ou de neuropaludisme (coma, convulsions). Le diagnostic est confirm\u00e9 par la recherche de parasites dans les globules rouges, sur un frottis sanguin et sur une goutte \u00e9paisse (la goutte \u00e9paisse est plus sensible car elle cocentre les parasites mais ne permet pas le diagnostic d'esp\u00e8ce). Il existe maintenant des tests diagnostic au lit du malade, sous forme de bandelettes r\u00e9actives qui recherchent la pr\u00e9sence d'antig\u00e8nes de Plasmodium dans le sang.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Le traitement est m\u00e9dicamenteux. L'enfant est particuli\u00e8rement expos\u00e9 aux formes s\u00e9v\u00e8res du paludisme \u00e0 Plasmodium falciparum. Le traitement de toute suspicion d'acc\u00e8s palustre est donc urgent. Il doit \u00eatre entrepris sur la simple suspicion clinique si la confirmation ne peut \u00eatre obtenue rapidement, y compris en cas de prophylaxie bien conduite. Il diff\u00e8re selon la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'acc\u00e8s palustre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURATIF"
        },
        {
            "text": "\u2022 Traitement oral en cas d'acc\u00e8s simple. Les m\u00e9dicaments les plus couramment utilis\u00e9s sont la chloroquine (NIVAQUINE), l'halofantrine (HALFAN), la m\u00e9floquine (LARIAM), l'atovoquone (MALARONE), la quinine (QUI-NIMAX). La NIVAQUINE n'est pas utilisable en cas d'acc\u00e8s \u00e0 Plasmodium falciparum en zone de chloroquino-r\u00e9sistance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURATIF"
        },
        {
            "text": "\u2022 Traitement IV par quinine en cas d'acc\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, de neuropaludisme ou de vomissements emp\u00eachant l'absorption orale. \u2022 Chimioprophylaxie : par chloroquine (NIVA-QUINE) en zone de chloroquino-sensibilit\u00e9 (pays de zone 1) ; ou par chloroquine (NIVAQUINE) + proguanil (PALUDRINE) en zone de chloroquinor\u00e9sistance mod\u00e9r\u00e9e (pays de zone 2) ; ou soit par m\u00e9floquine (LARIAM), soit par atovaquone (MA-LARONE) en zone de chloroquino-r\u00e9sistance \u00e9lev\u00e9e (pays de zone 3) ; \u00e0 prendre tous les jours (une fois par semaine pour la m\u00e9floquine) depuis la veille du d\u00e9part (1 semaine avant pour la m\u00e9floquine) et jusqu'\u00e0 4 semaines apr\u00e8s le retour (1 semaine pour l'atovaquone). Sous traitement efficace, la gu\u00e9rison clinique survient en 3 ou 4 jours, la gu\u00e9rison parasitologique en 6 jours (une goutte \u00e9paisse positive \u00e0 J7 d\u00e9finit la r\u00e9sistance au traitement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURATIF"
        },
        {
            "text": "R\u00e9aliser les examens prescrits par le m\u00e9decin ; en g\u00e9n\u00e9ral : frottis sanguin, goutte \u00e9paisse, NFS-plaquettes, ionogramme sanguin, fonction r\u00e9nale, transaminases, bilirubine. Ces examens sont en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans les premiers jours, \u00e0 une fr\u00e9quence variable selon la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Administrer le traitement antipalud\u00e9en, par voie orale ou par voie IV. Surveiller que le traitement oral n'est pas vomi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Surveillance de la temp\u00e9rature (qui met plusieurs jours \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre La quinine IV doit \u00eatre administr\u00e9e par perfusion lente (en g\u00e9n\u00e9ral sur 4 h). Il existe un risque mortel en cas de surdosage ou de perfusion trop rapide. La prescription doit \u00eatre claire, la posologie et la dilution doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es et l'administration effectu\u00e9e par un dispositif contr\u00f4lant la vitesse d'administration (pousseseringue ou pompe \u00e0 perfusion).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "cardiaque ou de l'aspect des complexes peut t\u00e9moigner d'un surdosage et doit \u00eatre signal\u00e9e d'urgence au m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Le paludisme est une maladie li\u00e9e \u00e0 un parasite transmis par le moustique. L'\u00e9volution est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale favorable si le traitement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9 pr\u00e9cocement. Il est normal que les sympt\u00f4mes mettent plusieurs jours \u00e0 dispara\u00eetre. Il n'est pas n\u00e9cessaire d'isoler l'enfant, il n'y a pas de transmission interhumaine directe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LA MALADIE"
        },
        {
            "text": "Le traitement doit \u00eatre administr\u00e9 sur toute la dur\u00e9e prescrite. La quinine provoque de mani\u00e8re syst\u00e9matique des acouph\u00e8nes qui ne doivent pas faire interrompre le traitement. S'assurer de l'absence de vomissements lorsque le traitement est administr\u00e9 par voie orale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LE TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Insister sur la prophylaxie du moustique, au moins aussi importante que la chimioprophylaxie. Insister sur la dur\u00e9e de la chimioprophylaxie, qui n'a d'int\u00e9r\u00eat que si elle est poursuivie, comme prescrit, plusieurs semaines apr\u00e8s le retour de zone d'end\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LA PROPHYLAXIE"
        },
        {
            "text": "Infection localis\u00e9e au niveau des m\u00e9ninges, li\u00e9e \u00e0 une bact\u00e9rie pyog\u00e8ne (provoquant l'apparition de pus). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Injecter les m\u00e9dicaments prescrits. L'administration des antibiotiques est r\u00e9alis\u00e9e par voie veineuse et repr\u00e9sente une priorit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOINS -TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre peut persister plusieurs jours. Il faut d\u00e9pister cliniquement la survenue de complications par une \u00e9valuation neurologique r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, notamment dans les 24 premi\u00e8-res heures o\u00f9 la d\u00e9gradation peut \u00eatre tr\u00e8s rapide : \u00e9tat de conscience, convulsions, signes d\u00e9ficitaires, sym\u00e9trie et r\u00e9activit\u00e9 pupillaire. L'hypertension intracr\u00e2nienne peut se manifester par des variations brutales de la fr\u00e9quence cardiaque ou de la pression art\u00e9rielle. Chez le nourrisson, la surveillance du p\u00e9rim\u00e8tre cr\u00e2nien est quotidienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFICACIT\u00c9 DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "En dehors d'\u00e9ventuelles allergies m\u00e9dicamenteuses, la tol\u00e9rance au traitement ne pose pas de probl\u00e8me. Si des m\u00e9dicaments anticonvulsivants ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9s, il faut toutefois surveiller l'absence de signes de d\u00e9pression respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EFFETS SECONDAIRES"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9ningite est provoqu\u00e9e par la prolif\u00e9ration de bact\u00e9ries dans les m\u00e9ninges. Si le tableau initial est peu s\u00e9v\u00e8re et que le traitement est pr\u00e9coce, l'\u00e9volution est souvent favorable. Il est normal que la fi\u00e8vre dure plusieurs jours. Il y a un risque de s\u00e9quelles ul-t\u00e9rieures, notamment des convulsions ou une hypoacousie qui sera d\u00e9pist\u00e9e par un audiogramme r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 distance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LA MALADIE"
        },
        {
            "text": "Le traitement doit \u00eatre administr\u00e9 par voie veineuse \u00e0 l'h\u00f4pital. Une ponction lombaire de contr\u00f4le sera effectu\u00e9e vers le deuxi\u00e8me jour de traitement pour v\u00e9rifier l'efficacit\u00e9 de celui-ci (sauf en cas de m\u00e9ningite \u00e0 m\u00e9ningocoque). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLIQUER LE TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Aucune.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Conservation entre + 2 et + 8\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Ne pas vacciner avant 18 mois (6 mois en cas de contage avec un m\u00e9ningocoque du groupe A). Inefficace contre les autres germes responsables de m\u00e9ningite en particulier contre le m\u00e9ningocoque B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions d'emploi"
        },
        {
            "text": "Rougeur au point d'injection, f\u00e9bricule.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets secondaires"
        },
        {
            "text": "Compatible avec la vaccination contre le t\u00e9tanos, la dipht\u00e9rie, la rougeole, la poliomy\u00e9lite (injectable), la typho\u00efde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "D\u00c9FINITION Infections transmises de la m\u00e8re \u00e0 son b\u00e9b\u00e9 avant, pendant ou apr\u00e8s la naissance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        },
        {
            "text": "Le nouveau-n\u00e9 est en g\u00e9n\u00e9ral contamin\u00e9 par voie ascendante par les germes qui colonisent le p\u00e9rin\u00e9e de sa m\u00e8re juste avant, juste apr\u00e8s, ou pendant l'accouchement. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Administration des antibiotiques. Soins habituels de tout nouveau-n\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Monitorage cardio-respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "D\u00e9pistage du portage du streptocoque B par r\u00e9alisation syst\u00e9matique en fin de grossesse d'un pr\u00e9l\u00e8vement vaginal qui permet, si positif, d'administrer pr\u00e9ventivement des antibiotiques \u00e0 la m\u00e8re pendant l'accouchement ; mesure qui a permis une nette diminution des infections materno-foetales \u00e0 streptocoque B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "D\u00c9FINITION L'ict\u00e8re est la coloration jaune de la peau et des muqueuses (corn\u00e9e) secondaire \u00e0 l'accumulation dans le sang de bilirubine. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        },
        {
            "text": "Il repose sur la mesure sanguine de la bilirubine totale et de sa fraction conjugu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ict\u00e8re \u00e0 bilirubine mixte ou conjugu\u00e9e : traitement de la cause. \u2022 Ict\u00e8re \u00e0 bilirubine libre : traitement de la cause et phototh\u00e9rapie : l'\u00e9clairement de la peau par une lumi\u00e8re bleue sp\u00e9cifique permet une photod\u00e9composition de la bilirubine libre en m\u00e9tabolites hydrosolubles ensuite \u00e9limin\u00e9s par voie urinaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "L'ict\u00e8re r\u00e9gresse en g\u00e9n\u00e9ral en quelques jours, permettant d'arr\u00eater la phototh\u00e9rapie. La gu\u00e9rison se fait sans s\u00e9quelles. La prise en charge pr\u00e9coce et \u00e9nergique des ict\u00e8res s\u00e9v\u00e8res a en effet quasiment fait dispara\u00eetre l'ict\u00e8re nucl\u00e9aire (la bilirubine libre est toxique pour le cerveau).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRONOSTIC"
        },
        {
            "text": "Mesure des taux de bilirubine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Phototh\u00e9rapie classique : le nouveau-n\u00e9 doit \u00eatre install\u00e9 en simple couche dans sa cou-veuse, alternativement sur le dos et sur le ventre, les rampes de phototh\u00e9rapie \u00e9tant plac\u00e9es \u00e0 35-40 cm au-dessus du b\u00e9b\u00e9. Phototh\u00e9rapie continue ou discontinue (3 h sur 6) selon l'importance de l'ict\u00e8re. Phototh\u00e9rapie intensive pour les ict\u00e8res les plus s\u00e9v\u00e8res : le nouveau-n\u00e9 est install\u00e9 dans un ha-mac avec des rampes de phototh\u00e9rapie plac\u00e9es au-dessus et en dessous de lui. S\u00e9ances de 4 h \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter selon l'\u00e9volution du taux de bilirubine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE DU TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "La phototh\u00e9rapie est toxique pour les yeux, il est donc indispensable de veiller \u00e0 ce que les yeux des nouveau-n\u00e9s sous lampe soient prot\u00e9g\u00e9s par des lunettes opaques qui ne doivent pas obstruer les narines. Monitorage cardio-respiratoire. Surveillance r\u00e9guli\u00e8re de la temp\u00e9rature corporelle et de l'\u00e9tat d'hydratation (si phototh\u00e9-rapie \u2265 12 h/24 majorer l'apport hydrique de 10 \u00e0 20 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE"
        },
        {
            "text": "Bilicheck : appareil permettant la surveillance d'un nourrisson ict\u00e9rique par mesure transcutan\u00e9e de la bilirubine. Les mesures doivent \u00eatre effectu\u00e9es \u00e0 distance d'une s\u00e9ance de phototh\u00e9rapie. Le dosage sanguin de la bilirubine est plus pr\u00e9cis et doit \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans le situation \u00e0 risque : ict\u00e8re s\u00e9v\u00e8re, pr\u00e9maturit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS"
        },
        {
            "text": "Allaitement maternel Le lait maternel est parfaitement adapt\u00e9 \u00e0 la physiologie du nouveau-n\u00e9 (besoins nutritionnels et capacit\u00e9 de digestion) et pr\u00e9sente des avantages, notamment immunitaires, que le lait artificiel n'a pas. Il est contre-indiqu\u00e9 dans certaines pathologies maternelles : psychose grave, VIH, tuberculose \u00e9volutive, prise de m\u00e9dicaments toxiques pour l'enfant, abc\u00e8s du sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUEL LAIT DONNER ?"
        },
        {
            "text": "Allaitement mixte Compl\u00e9ter chaque t\u00e9t\u00e9e par du lait artificiel (suspicion d'insuffisance de lait maternel) ou alterner t\u00e9t\u00e9e et biberon (convenance maternelle).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUEL LAIT DONNER ?"
        },
        {
            "text": "Allaitement artificiel Proposer un lait 1 er \u00e2ge jusqu'\u00e0 4 mois (r\u00e9volus), puis un lait 2 e \u00e2ge \u00e0 partir du 5 e mois. En cas de pr\u00e9maturit\u00e9 ou d'hypotrophie, proposer un aliment lact\u00e9 de r\u00e9gime pour nouveaun\u00e9s de faible poids de naissance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUEL LAIT DONNER ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Durant le premier mois :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUELLE QUANTIT\u00c9 DONNER ?"
        },
        {
            "text": "-1 re semaine : J1 : 6 \u00d7 10-20 mL puis augmenter chaque jour de 10 mL chaque repas (6 \u00d7 /j) jusqu'\u00e0 J8 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUELLE QUANTIT\u00c9 DONNER ?"
        },
        {
            "text": "-2 e semaine : 6 \u00d7 70-80 mL ; -3 e semaine : 6 \u00d7 80-90 mL ; -4 e semaine : 6 \u00d7 90-100 mL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUELLE QUANTIT\u00c9 DONNER ?"
        },
        {
            "text": "-R\u00e9partition en g\u00e9n\u00e9ral entre 6 ou 7 repas par jour. \u2022 Durant le deuxi\u00e8me mois : 6 \u00d7 120 mL. \u2022 Vers 3-4 mois : 5 \u00d7 150 mL. \u2022 Quand l'enfant grandit, les besoins en fonction du poids diminuent (120 mL/kg/j \u00e0 6 mois, 100 mL/kg/j \u00e0 1 an, 80 mL/kg/j \u00e0 2 ans). Ne pas oublier que ces quantit\u00e9s sont indicatives et que l'enfant r\u00e9gule sa soif. On peut chez le petit nourrisson s'aider de la m\u00e9thode de calcul suivante : diviser le poids (en g) par 10 + 200 mL, \u00e0 diviser par le nombre de repas quotidiens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUELLE QUANTIT\u00c9 DONNER ?"
        },
        {
            "text": "De mani\u00e8re indicative : \u2022 6 ou 7 repas chez le nouveau-n\u00e9 eutrophique \u00e0 terme, 7 ou 8 repas chez le nouveaun\u00e9 hypotrophe ou pr\u00e9matur\u00e9 ; \u2022 5 repas \u00e0 partir de 2 mois ; \u2022 4 repas \u00e0 partir de 4 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "QUEL NOMBRE DE REPAS ?"
        },
        {
            "text": "Adjointes au biberon, elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 partir de 2 mois, en utilisant des farines sans gluten avant 6 mois. Elles ne sont pas indispensables avec les laits artificiels actuels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Farines"
        },
        {
            "text": "D\u00e9buter celle-ci au 5 e mois (soit 4 mois r\u00e9volus). Introduire les nouveaux aliments un par un et par petites quantit\u00e9s au d\u00e9but pour familiariser l'enfant au go\u00fbt du nouvel aliment. L'alimentation \u00e0 la cuill\u00e8re peut d\u00e9buter rapidement apr\u00e8s le d\u00e9but de la diversification, en maintenant un apport de 500 ml minimum de lait par jour. Le risque allergique d'une introduction pr\u00e9coce de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales ou animales chez des nourrissons \u00e0 haut risque d'allergie (atopie familiale importante) est soulev\u00e9 par de nombreux auteurs et justifie de repousser la diversification apr\u00e8s 6 mois, et m\u00eame apr\u00e8s 9 mois pour le poisson et l'oeuf, mais pas apr\u00e8s un an car les derni\u00e8res \u00e9tudes montrent qu'une introduction trop tardive est aussi d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qu'une introduction trop pr\u00e9coce (notion de \u00ab fen\u00eatre \u00bb d'introduction id\u00e9ale).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIVERSIFICATION"
        },
        {
            "text": "Jus de fruits (ampoules buvables vers 4 mois). Introduction de fruits cuits vers 5 mois (petits pots, compote), de fruits frais vers 9 mois. Eviter les fruits allergisants avant 1 an (fraises, kiwi, fruits exotiques)\u0308L \u00e9gumes Vers 5 mois, ils peuvent \u00eatre au d\u00e9but m\u00e9lang\u00e9s au biberon, puis administr\u00e9s \u00e0 la cuill\u00e8re sous forme de pur\u00e9e (l\u00e9gumes frais cuits ou surgel\u00e9s en galets ou petits pots), en commen\u00e7ant par 2-3 c\u00e0c.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fruits"
        },
        {
            "text": "Prot\u00e9ines animales \u2022 Initialement volailles puis boeuf puis jambon, elles sont introduites vers le 6 e mois, bien cuites et hach\u00e9es, en commen\u00e7ant par 10 g puis rapidement 30 g (au d\u00e9jeuner). Porc (sauf jambon) et mouton vers 1 an. \u2022 Puis sont introduits rapidement les poissons. Plus tard, introduction de l'oeuf (le jaune vers 9 mois, puis le blanc vers 12 mois, max. \u00d7 2 /sem.). \u2022 Introduction des petits-suisses, fromages blancs vers 5-6 mois en diminuant la ration lact\u00e9e du biberon du repas correspondant. Introduction du fromage vers 9 mois. \u2022 Introduction du gluten vers 6 mois sous forme de farines avec gluten ou biscuits pour nourrisson vers 8 mois. \u00c0 partir de 1 an, passage au lait de croissance (enrichi en fer) ou au lait de vache classique. \u00c0 partir de 1 an, l'alimentation est assez proche de celle de l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fruits"
        },
        {
            "text": "ALLAITEMENT MATERNEL \u2022 D\u00e9roulement de la t\u00e9t\u00e9e : nettoyage du mamelon avec de l'eau min\u00e9rale, un seul sein (en alternant) ou les deux par t\u00e9t\u00e9e, dur\u00e9e 15-20 minutes au calme. \u2022 \u00c9viter pour la m\u00e8re : les excitants (alcool, th\u00e9, caf\u00e9, drogues, etc.), les aliments acides trop fr\u00e9quents (agrumes, tomates, etc.), les aliments donnant un go\u00fbt au lait (chou, ail, etc.). \u2022 Si le lait maternel ne suffit pas \u00e0 l'enfant, il peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un lait artificiel, habi-tuellement un lait hypoallerg\u00e9nique (surtout si terrain atopique familial).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9DUCATION ET CONSEILS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tous les laits en poudre se reconstituent \u00e0 raison d'une mesurette rase de lait pour 30 mL d'eau (min\u00e9rale ou bouillie) ; la st\u00e9rilisation des biberons n'est pas indispensable mais le biberon doit \u00eatre donn\u00e9 juste apr\u00e8s sa pr\u00e9paration. \u2022 Respecter si possible un minimum de 2 h et maximum 5 h entre chaque repas (sein ou biberon), en laissant l'enfant s'adapter \u00e0 son propre rythme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ALLAITEMENT ARTIFICIEL"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement psychomoteur est li\u00e9 \u00e0 la maturation du syst\u00e8me nerveux et \u00e0 la stimulation affective.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9veloppement psychomoteur normal n\u00e9cessite une intelligence normale, des fonctions motrices et sensorielles efficaces, une stimulation et un niveau affectif suffisants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9veloppement psychomoteur \u00e0 analyser sont la motricit\u00e9, l'adaptivit\u00e9 (pr\u00e9hension manuelle), le langage, la vision, l'audition, le contr\u00f4le sphinct\u00e9rien, l'adaptation sociale. En cas de retard confirm\u00e9, un bilan \u00e9tiologique pluridisciplinaire doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "L'infirmi\u00e8re a un r\u00f4le d'alerte lorsqu'elle constate un comportement de l'enfant diff\u00e9rent du comportement attendu \u00e0 cet \u00e2ge. Les \u00e9l\u00e9ments suivants doivent tout particuli\u00e8rement \u00e9veiller l'attention : \u2022 Asym\u00e9trie de gesticulation. \u2022 Absence de r\u00e9action au bruit pr\u00e9coce. \u2022 Absence de suivi oculaire \u00e0 1 mois. \u2022 Absence de tenue t\u00eate ou de redressement \u00e0 5 mois. \u2022 Absence de la station assise seul \u00e0 10 mois. \u2022 Absence du r\u00e9flexe de parachute \u00e0 10-12 mois. \u2022 Absence de marche autonome \u00e0 18 mois. \u2022 Enfant silencieux, stagnation du langage. \u2022 Enfant qui se met debout sans se mettre assis (hypertonie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00d4LE D'ALERTE"
        },
        {
            "text": "Le score d'Apgar (du nom de la p\u00e9diatre am\u00e9ricaine qui l'a mis au point en 1952) est une des m\u00e9thodes qui permet d'\u00e9valuer rapidement la bonne adaptation du nouveau-n\u00e9 \u00e0 la vie extra-ut\u00e9rine juste apr\u00e8s sa naissance : il est calcul\u00e9 \u00e0 une, trois, cinq et dix minute de vie par la sage-femme ou le p\u00e9diatre. Il repose sur l'appr\u00e9ciation de cinq param\u00e8tres : la fr\u00e9quence cardiaque prise au cordon, la respiration, le tonus, la r\u00e9activit\u00e9 et la coloration (Cf. tableau ci dessous). Chaque param\u00e8tre est c\u00f4t\u00e9 0, 1 ou 2 : le score total peut donc varier de 0 \u00e0 10. Si le score est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 8, le nouveau-n\u00e9 pr\u00e9sente une bonne adaptation \u00e0 la vie extra-ut\u00e9rine, la prise en charge sera peu agressive et consistera en une simple d\u00e9sobstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures associ\u00e9e \u00e0 un s\u00e9chage ; un apport d'oxyg\u00e8ne transitoire peut \u00eatre n\u00e9cessaire. Si le score est compris entre 4 \u00e0 7, le nouveau-n\u00e9 est en d\u00e9tresse mod\u00e9r\u00e9e et des soins s\u00e9rieux sont n\u00e9cessaires : en plus de la d\u00e9sobstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et du s\u00e9chage, l'administration d'oxyg\u00e8ne est indispensable, le plus souvent au masque et au ballon. Si le score est inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e0 une minute, le b\u00e9b\u00e9 est dit n\u00e9 en \u00e9tat de mort apparente et des manoeuvres lourdes de r\u00e9animation (ventilation au masque et au ballon et massage cardiaque externe) doivent \u00eatre entreprises et l'enfant sera transf\u00e9r\u00e9 dans un service de r\u00e9animation en l'absence d'am\u00e9lioration spectaculaire. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SCORE D'APGAR"
        },
        {
            "text": "L'origine pr\u00e9cise du trouble est inconnue ; mais il existe en fait un d\u00e9faut de la vigilance qui entra\u00eene une hyperactivit\u00e9 paradoxale ; c'est pourquoi le traitement fait appel \u00e0 des psychostimulants, les amph\u00e9tamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "Il repose sur l'interrogatoire et l'examen clinique afin d'\u00e9liminer certaines pathologies qui peuvent pr\u00e9senter un tableau d'hyperactivit\u00e9 en plus de leurs caract\u00e9ristiques propres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "Hyperthyro\u00efdie, hypoglyc\u00e9mie, intoxication au plomb, divers troubles neurologiques avec ou sans retard mental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PATHOLOGIES ORGANIQUES"
        },
        {
            "text": "Autisme, d\u00e9pression ou manie, environnement social perturb\u00e9, comportement oppositionnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PATHOLOGIES PSYCHIATRIQUES"
        },
        {
            "text": "Information et soutien adapt\u00e9 aux familles : guidance interactive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "APPROCHE FAMILIALE"
        },
        {
            "text": "Il vise \u00e0 diminuer l'agitation motrice, am\u00e9liorer le contr\u00f4le des impulsions et de la coordination motrice, am\u00e9liorer les interactions sociales. Il associe prise en charge de groupe et th\u00e9rapie individuelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABORD PSYCHOTH\u00c9RAPIQUE"
        },
        {
            "text": "Controvers\u00e9, c'est un appoint \u00e0 l'abord psychoth\u00e9rapique, surtout en cas d'hyperactivit\u00e9 invalidante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT M\u00c9DICAMENTEUX"
        },
        {
            "text": "En traitement de fond, on peut dans certains cas utiliser apr\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans un psychostimulant, m\u00e9thylph\u00e9nidate (RITALINE) : 0,3 mg/kg/j en 2 prises \u00e0 distance des repas ; puis augmenter progressivement en plusieurs semaines jusqu'\u00e0 0,5 \u00e0 1 mg/kg/j (maximum 2 mg/kg/j ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT M\u00c9DICAMENTEUX"
        },
        {
            "text": "Syndrome hyperkin\u00e9tique non am\u00e9lior\u00e9 par l'abord psychoth\u00e9rapique. Plus rarement : c\u00e9phal\u00e9es, somnolence, vertiges, dyskin\u00e9sies, troubles de l'accommodation, exacerbation de tics. Douleurs abdominales, naus\u00e9es, vomissements, s\u00e9cheresse buccale. Possibilit\u00e9 de ralentissement de la croissance sans retentissement sur la taille finale. Augmentation des transaminases, rarement h\u00e9patite s\u00e9v\u00e8re. Occasionnellement : palpitations, tachycardie, HTA. Hypersensibilit\u00e9 (\u00e9ruption, prurit, arthralgies, etc.). Risque carcinog\u00e8ne chez l'animal, non constat\u00e9 chez l'homme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Potentiel t\u00e9ratog\u00e8ne non exclu. Surdosage : vomissements, tremblements, hyperr\u00e9flexie, convulsions, agitation, confusion, hallucinations, c\u00e9phal\u00e9es, HTA, tachycardie, r\u00e9actions vasomotrices, mydriase. Traitement symptomatique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "IMAO non s\u00e9lectifs contre-indiqu\u00e9s. D\u00e9conseill\u00e9s : vasopresseurs, alcool, guan\u00e9thidine. Diminuer la posologie d' anticonvulsivants, de ph\u00e9nylbutazone, de tricycliques. Arr\u00eater le traitement avant une anesth\u00e9sie par halog\u00e9n\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interactions m\u00e9dicamenteuses"
        },
        {
            "text": "Rechercher une cause exog\u00e8ne \u2022 Pathologie intercurrente (asthme, allergie alimentaire, pouss\u00e9e dentaire, coliques, etc.). \u2022 Cause environnementale (bruit). \u2022 Erreurs de r\u00e9gime chez le nourrisson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9TIOLOGI\u00cb"
        },
        {
            "text": "Rechercher une cause psychologique \u2022 Peurs du coucher (obscurit\u00e9, fant\u00f4mes). \u2022 Angoisse de s\u00e9paration. \u2022 Relation opposante avec les parents. \u2022 S'assurer de l'absence de maladie psychiatrique sous-jacente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9TIOLOGI\u00cb"
        },
        {
            "text": "Le plus souvent, des mesures \u00e9ducatives simples et un soutien psychologique permettent de bien am\u00e9liorer la situation (veilleuse la nuit, porte entrouverte, comportement adapt\u00e9 des parents, respect des rites d'endormissement). En cas d'\u00e9chec, si l'insomnie est mal v\u00e9cue par l'enfant, il est possible d'utiliser un traitement m\u00e9dicamenteux sur une courte dur\u00e9e, par exemple antihistaminique H1, niaprazine (NOPRON) : 0,7 \u00e0 1 mg/kg/j en 1 prise le soir (r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'enfant de plus de 3 ans). Ne pas utiliser d'hypnotiques puissants, dont les effets secondaires sont trop importants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Tr\u00e8s fr\u00e9quents entre 3 et 5 ans, ils ne n\u00e9cessitent un traitement qu'en cas de troubles sousjacents relevant d'une psychoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUCHEMARS"
        },
        {
            "text": "Elles touchent les enfants de 3 \u00e0 6 ans : \u00e9veil brutal avec peur intense, hallucinations, impossibilit\u00e9 de contact, amn\u00e9sie de l'\u00e9pisode. Les \u00e9pisodes peu fr\u00e9quents ne n\u00e9cessitent pas de traitement, mais leur r\u00e9p\u00e9tition peut faire envisager une prise en charge comportementale (relaxation, etc.), voire un traitement m\u00e9dicamenteux, par exemple antid\u00e9presseur tricyclique, imipramine (TOFRANIL) le soir au coucher. SOMNAMBULISME Fr\u00e9quent, il d\u00e9bute souvent entre 4 et 8 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TERREURS NOCTURNES"
        },
        {
            "text": "Le somnambulisme ne n\u00e9cessite pas de traitement sauf dans les formes s\u00e9v\u00e8res avec \u00e9pi-sodes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, d\u00e9ambulation prolong\u00e9e, prise de risques faisant craindre un accident. On propose alors une prise en charge comportementale (relaxation, etc.), voire un traitement m\u00e9dicamenteux par antid\u00e9presseur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TERREURS NOCTURNES"
        },
        {
            "text": "Fr\u00e9quents, ils ne n\u00e9cessitent habituellement pas de traitement. Chez le grand enfant (2 e dentition), le bruxisme peut n\u00e9cessiter une goutti\u00e8re plastique la nuit pour \u00e9viter des anomalies de positionnement dentaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOMNILOQUIE, BRUXISME"
        },
        {
            "text": "Elles sont fr\u00e9quentes. Se poser la question d'un terrain psychiatrique si elles persistent au-del\u00e0 de 3 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RYTHMIES D'ENDORMISSEMENT"
        },
        {
            "text": "Les s\u00e9vices regroupent les violences physiques ou psychologiques, et les n\u00e9gligences affectant gravement la sant\u00e9 physique ou psychologique de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9FINITION"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rents types de s\u00e9vices sont rencontr\u00e9s : \u2022 Syndrome des enfants battus : ecchymoses, fractures multiples d'\u00e2ges diff\u00e9rents, h\u00e9matomes sous-duraux, voire plaies, br\u00fblures. \u2022 Syndrome des enfants secou\u00e9s : h\u00e9matomes sous-duraux, contusions parenchymateuses c\u00e9r\u00e9brales, h\u00e9morragies r\u00e9tiniennes provoqu\u00e9s par des secousses violentes. \u2022 S\u00e9vices sexuels. \u2022 Carences : il peut s'agir d'une carence nutritionnelle (cassure staturo-pond\u00e9rale), d'une carence affective, d'une carence de soins pouvant aboutir \u00e0 des accidents (manque de surveillance). \u2022 Syndrome de M\u00fcnchhausen par procuration : c'est le plus souvent la m\u00e8re qui simule par des gestes iatrog\u00e8nes volontaires une pathologie chez son enfant (saignement, injections d'insuline).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAUSES ET M\u00c9CANISMES"
        },
        {
            "text": "L'hospitalisation est imp\u00e9rative en cas de danger imm\u00e9diat, soit avec l'accord des parents, soit par l'interm\u00e9diaire du procureur de la R\u00e9publique (d\u00e9rogation l\u00e9gale au secret professionnel) qui peut faire une ordonnance de placement provisoire (OPP). L'hospitalisation permet de faire le bilan et le traitement des l\u00e9sions, de conforter le diagnostic par les entretiens avec les parents et l'observation de l'enfant en l'absence et en pr\u00e9sence de la famille, d'\u00e9valuer le danger encouru par l'enfant. En l'absence de danger imm\u00e9diat, l'hospitalisation ne s'impose pas. Il est possible de faire un signalement aupr\u00e8s du m\u00e9decin de la Protection maternelle et infantile (PMI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGNOSTIC"
        },
        {
            "text": "La conjonction des divers \u00e9l\u00e9ments recueillis au cours de l'hospitalisation permet d'\u00e9laborer un projet th\u00e9rapeutique, de d\u00e9cider d'un signalement adapt\u00e9 : procureur de la R\u00e9publique, m\u00e9decin de l'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE), m\u00e9decin de la PMI. Ce signalement peut aboutir \u00e0 un suivi social (PMI), \u00e0 des aides mat\u00e9rielles ou \u00e9ducatives (ASE), \u00e0 un signalement au procureur de la R\u00e9publique qui peut saisir le juge pour enfants. Ce dernier pourra d\u00e9cider si n\u00e9cessaire de mesures d'assistance \u00e9ducative, d'un placement, voire d'une d\u00e9ch\u00e9ance de l'autorit\u00e9 parentale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "PRONOSTIC \u00c0 court terme, il existe un risque de r\u00e9cidive. \u00c0 long terme, les s\u00e9quelles psychologiques sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes, parfois invalidantes. Il s'y associe parfois des s\u00e9quelles physiques des s\u00e9vices.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "L'infirmi\u00e8re a un r\u00f4le d'alerte m\u00e9dicale en cas de constatation de s\u00e9vices \u00e0 un enfant. Le signalement est obligatoire sous peine de non-assistance \u00e0 personne en danger ; il n'y a pas de secret m\u00e9dical opposable \u00e0 ce devoir de signalement. Il n'est pas n\u00e9cessaire d'apporter la preuve des faits pour effectuer un signalement. Signalement ne veut pas dire sanction ; un signalement \u00e0 la PMI n'aboutit pas forc\u00e9ment \u00e0 un signalement judiciaire et l'affaire sera class\u00e9e sans suite si la maltraitance suspect\u00e9e ne se confirme pas. Le signalement permet d'aider l'enfant mais aussi d'aider la famille de l'enfant lorsque celle-ci est d\u00e9pass\u00e9e par la gestion de la prise en charge d'un enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00d4LE D'ALERTE"
        },
        {
            "text": "D\u00c9FINITION Il s'agit des recommandations nationales \u00e9dit\u00e9es tous les ans par le Haut Conseil de la sant\u00e9 pu-blique en mati\u00e8re de vaccination. Seules les vaccinations contre la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos et la poliomy\u00e9lite restent obligatoires en France. Le vaccin contenant une dose r\u00e9duite d'anatoxine dipht\u00e9rique (dTPolio) peut \u00eatre utilis\u00e9 en cas de p\u00e9nurie du vaccin combin\u00e9 contre la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos et la poliomy\u00e9lite, \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 ans (AMM provisoire). Durant la p\u00e9riode initiale de mise en place de la vaccination syst\u00e9matique des nourrissons de 12 \u00e0 24 mois, et en attendant son impact optimal par la cr\u00e9ation d'une immunit\u00e9 de groupe, une vaccination de rattrapage selon le m\u00eame sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 1 dose est aussi recommand\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans r\u00e9volus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FICHE MALADIE"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Gesticulation spontan\u00e9e globale et sym\u00e9trique. R\u00e9flexes archa\u00efques pr\u00e9sents (succion, grasping, marche automatique, Moro, points cardinaux)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Retournement en position ventrale/dorsale : 6-7 mois. Station assise avec appui : 5-7 mois. Station assise sans appui : 8-9 mois. Rampe, marche \u00e0 4 pattes : 9-10 mois. Station debout avec appui : 9-10 mois. Station debout sans appui",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Joue avec ses mains : 3-4 mois. Porte les objets \u00e0 la bouche : 7-8 mois. Passage d'objet d'une main \u00e0 l'autre : 6 mois. Pr\u00e9hension pouce-index : 9 mois. Pointe les objets avec l'index : 9-10 mois. L\u00e2che volontairement les objets : 12 mois",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Vision, oculomotricit\u00e9 Poursuite oculaire br\u00e8ve possible d\u00e8s la naissance. Suit transitoirement des yeux : 1 mois. Suivi oculaire sur",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "2--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rythme Sommeil : 18 h vers 2 mois ; 16-18 h vers 4 mois ; mois : satisfaction des besoins digestifs et importance des contacts physiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00ab",
                    "middle": [],
                    "last": "Au Revoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00bb",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00ab",
                    "middle": [],
                    "last": "Bravo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "10--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "La vaccination est recommand\u00e9e chez les jeunes femmes n'ayant pas eu de rapports sexuels ou au plus tard dans l'ann\u00e9e suivant le d\u00e9but de leur vie sexuelle",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "moins l'un des parents est originaire de l'un de ces pays ; devant s\u00e9journer au moins un mois d'affil\u00e9e dans l'un de ces pays ; ayant des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de tuberculose (collat\u00e9raux ou ascendants directs) ; r\u00e9sidant en \u00cele-de-France ou en Guyane ; dans toute situation jug\u00e9e par le m\u00e9decin \u00e0 risque d'exposition au bacille tuberculeux, notamment enfants vivant dans des conditions de logement d\u00e9favorables",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Les enfants \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de tuberculose r\u00e9pondent \u00e0 l'un des crit\u00e8res suivants : n\u00e9s dans un pays de forte end\u00e9mie tuberculeuse",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Sont concern\u00e9s : a/ les enfants \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 mois s'ils sont atteints des pathologies sp\u00e9cifiques suivantes : affections broncho-pulmonaires chroniques, dont asthme, dysplasie broncho-pulmonaire et mucoviscidose",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "cardiopathies cong\u00e9nitales mal tol\u00e9r\u00e9es, insuffisances cardiaques graves et valvulopathies graves ; n\u00e9phropathies chroniques graves, syndromes n\u00e9phrotiques purs et primitifs ; dr\u00e9panocytoses, homozygotes et doubles h\u00e9t\u00e9rozygotes S/C, thalassodr\u00e9panocytose ; diab\u00e8te insulinod\u00e9pendant ou non-insulinod\u00e9pendant ne pouvant \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 par le seul r\u00e9gime ; d\u00e9ficits immunitaires cellulaires (y compris infection \u00e0 VIH), ou dont l'\u00e9tat de sant\u00e9 n\u00e9cessite un traitement prolong\u00e9 par l'acide ac\u00e9tylsalicylique ; b/ l'entourage familial des nourrissons \u00e2g\u00e9s de moins de 6 mois avec des facteurs de risque de grippe grave",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Sont concern\u00e9s : a/ les jeunes de plus de un an s\u00e9journant dans des structures collectives pour l'enfance et la jeunesse handicap\u00e9e ; b/ les enfants atteints de mucoviscidose ou d'une maladie chronique du foie ; c/ les enfants des familles dont l'un au moins des membres est originaire d'un pays de haute end\u00e9micit\u00e9 et susceptibles d'y s\u00e9journer",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me doses respectivement \u00e0 1 et 6 mois d'\u00e2ge. Sch\u00e9ma en 4 doses (0-1-2-6 mois) pour les pr\u00e9matur\u00e9s < 32 semaines ou de moins de 2 kg. L'efficacit\u00e9 de cette pr\u00e9vention doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 9 mois par une recherche d'antig\u00e8ne et anticorps anti-HBs",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "\u00c0 la naissance pour les enfants n\u00e9s de m\u00e8re Ag HBs positif : vaccination dans les 24 heures qui suivent la naissance avec un vaccin autre que HBVAX Pro \u00ae 5\u03bcg et immunoglobulines anti-HBs administr\u00e9es simultan\u00e9ment en des points diff\u00e9rents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Sont expos\u00e9s \u00e0 un risque particulier les adolescents: a/ accueillis dans les services et institutions pour l'enfance et la jeunesse handicap\u00e9es ; b/ accueillis dans les institutions psychiatriques ; c/ ayant des relations sexuelles avec des partenaires multiples",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "/ toxicomanes utilisant des drogues parent\u00e9rales ; f/ susceptibles de recevoir des transfusions massives et/ou it\u00e9ratives (h\u00e9mophiles, dialys\u00e9s, insuffisants r\u00e9naux, candidats \u00e0 une greffe d'organeppp)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "/ entourage d'un sujet infect\u00e9 par le virus de l'h\u00e9patite B ou porteur chronique de l'antig\u00e8ne HBs (famille vivant sous le m\u00eame toit)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "h/ partenaires sexuels d'un sujet infect\u00e9 par le virus de l'h\u00e9patite B ou porteur chronique de l'antig\u00e8ne HBs",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "La vaccination est recommand\u00e9e pour les sujets non vaccin\u00e9s contacts d'un cas d'infection invasive, les enfants aspl\u00e9niques ou ayant un d\u00e9ficit en compl\u00e9ment ou en properdine ; selon le sch\u00e9ma suivant : pour les nourrissons entre l'\u00e2ge de 2 mois et 1 an, 2 doses \u00e0 au moins 2 mois d'intervalle et 1 rappel entre 12 et 24 mois",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Une dose compl\u00e9mentaire de vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 est recommand\u00e9e \u00e0 3 mois (avec un rappel entre 12 et 15 mois) pour les pr\u00e9matur\u00e9s et les nourrissons \u00e0 haut risque de faire une infection invasive \u00e0 pneumocoque (c'est-\u00e0-dire pr\u00e9sentant l'une des affections suivantes : aspl\u00e9nie fonctionnelle ou spl\u00e9nectomie ; dr\u00e9panocytose homozygote ; infection par le VIH ; d\u00e9ficits immunitaires cong\u00e9nitaux ou secondaires \u00e0 une insuffisance r\u00e9nale chronique ou un syndrome n\u00e9phrotique, \u00e0 un traitement immunosuppresseur ou une radioth\u00e9rapie pour n\u00e9oplasie, lymphome ou maladie de Hodgkin, leuc\u00e9mie, transplantation d'organe ; cardiopathie cong\u00e9nitale cyanog\u00e8ne",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pour les enfants \u00e0 risque de 24 \u00e0 59 mois (cfp ci-dessus note n 14) non pr\u00e9alablement vaccin\u00e9s, la vaccination pneumococcique est recommand\u00e9e selon le sch\u00e9ma suivant : 2 doses de vaccin conjugu\u00e9 Pn13 \u00e0 2 mois d'intervalle suivies d'une dose de vaccin polyosidique 23",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 d'infections \u00e0 pneumocoque les personnes atteintes de : a/ aspl\u00e9nie fonctionnelle ou spl\u00e9nectomie ; b/ dr\u00e9panocytose homozygote ; c/ infection \u00e0 VIH",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "/ insuffisance respiratoire ; f/ insuffisance cardiaque ; g/ant\u00e9c\u00e9dents d'infection pulmonaire ou invasive \u00e0 pneumocoque",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Le sch\u00e9ma vaccinal est de 2 doses espac\u00e9es de 4 \u00e0 8 semaines ou de 6 \u00e0 10 semaines selon le vaccin utilis\u00e9, quel que soit l'\u00e2ge ; recommand\u00e9 chez des enfants, sans ant\u00e9c\u00e9dent de varicelle et dont la s\u00e9rologie est n\u00e9gative",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "La vaccination contre la varicelle chez une adolescente en \u00e2ge de procr\u00e9er doit \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un test n\u00e9gatif de grossesse et une contraception efficace de 3 mois est recommand\u00e9e apr\u00e8s chaque dose de vaccin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "EN L'ABSENCE D'AM\u00c9LIORATION CLINIQUE (FI\u00c8VRE, ASPECT LOCAL DU TYMPAN) \u00c0 48-72 H DE TRAITEMENT \u2022 Pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique ++ (paracent\u00e8se). \u2022 Amoxicilline (CLAMOXYL) en 3 prises per os puis adaptation (selon germe, sensibilit\u00e9 et CMI) : -si pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline : poursuite de amoxicilline (CLAMOXYL) : \u00e0 plus forte dose per os ou traiter par ceftriaxone (ROC\u00c9PHINE) ; -si Haemophilus : amoxicilline-acide clavulanique (AUGMENTIN) : per os ou cefpodoxime prox\u00e9til (ORELOX) : per os. \u2022 R\u00e9\u00e9valuation apr\u00e8s 72 h du changement de traitement. INDICATION DE PARACENT\u00c8SE -Otite hyperalgique malgr\u00e9 traitement. -\u00c9chec de l'antibioth\u00e9rapie probabiliste. -\u00c2ge < 3 mois (pyocyanique ++). -Immunod\u00e9pression. -Complications (m\u00e9ningite, masto\u00efdite, etc.).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "infectieuse \u00e0 transmission interhumaine due \u00e0 une mycobact\u00e9rie : Mycobacterium tuberculosis (bacille de Koch).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "sur la vaccination par le BCG (Bacille de Calmette et Gu\u00e9rin), vaccination obligatoire jusqu'en 2007 et actuellement toujours fortement conseill\u00e9e en \u00cele-de-France.TRAITEMENT DE LA TUBERCULOSE LATENTEIl repose sur l'association de deux antituberculeux (isoniazide et rifampicine) pendant 3 mois.TRAITEMENT DE LA TUBERCULOSE MALADIEIl repose sur l'association de 3 ou 4 antituberculeux (isoniazide, rifampicine, pyrazinamide, \u00e9thambutol) pendant 2 mois puis bith\u00e9rapie pendant 4 mois.PRONOSTICLe plus souvent favorable si le traitement est bien suivi.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": ". Tuberculose adulte, p. 1269.)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Anti\u00e9m\u00e9tisant, domp\u00e9ridone (MOTILIUM) : en 3 prises (1 dose poids/prise) ou m\u00e9toclopramide (PRIMP\u00c9RAN) : 4 gttes/kg/j r\u00e9parties en 4 prises per os. \u2022 En cas de d\u00e9shydratation, essayer des solut\u00e9s de r\u00e9hydratation en petites quantit\u00e9s, ou bien perfuser.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "nformation de l'enfant D\u00e9culpabiliser l'enfant, bien lui expliquer sa pathologie et sa b\u00e9nignit\u00e9. L'impliquer dans le traitement (tenue d'un carnet o\u00f9 l'enfant note les nuits \u00ab s\u00e8ches \u00bb : soleil, et \u00ab mouill\u00e9es \u00bb : nuage), valoriser tous les progr\u00e8s obtenus. Mesures physiques Diminuer les boissons le soir. Miction compl\u00e8te avant d'aller se coucher. Parfois, r\u00e9veil 2-3 h apr\u00e8s le coucher pour uriner. Gymnastique mictionnelle : apprendre \u00e0 l'enfant \u00e0 pousser et \u00e0 se retenir.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "genu valgum) et sur le thorax (chapelet costal). L'hypocalc\u00e9mie entra\u00eene une fatigue musculaire et peut provoquer des convulsions. DIAGNOSTIC Le diagnostic \u00e9voqu\u00e9 sur la clinique et les radiographies des membres et du thorax est confirm\u00e9 par le dosage de la calc\u00e9mie, basse, et de la vitamine D, effondr\u00e9e. TRAITEMENT TRAITEMENT PROPHYLACTIQUE : VITAMINE D2 OU D3 Chez la femme enceinte Vitamine D, ergocalcif\u00e9rol (UVEST\u00c9ROL D) : dose n 1 (= 1 000 UI) per os par jour, pendant le dernier trimestre de grossesse si ce dernier se d\u00e9roule en hiver.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Il d\u00e9pend de la cause et de la pr\u00e9cocit\u00e9 de la prise en charge ; avec risque de petite taille d\u00e9finitive.SATURNISME FICHE MALADIE D\u00c9FINITION Le saturnisme est un \u00e9tat d'intoxication chronique de l'enfant par le plomb. CAUSES ET M\u00c9CANISMES L'intoxication touche le plus souvent les populations d\u00e9favoris\u00e9es qui vivent dans des immeubles anciens (< 1948) contenant des peintures au plomb qui s'\u00e9caillent et que les enfants mangent, ou dont l'eau est apport\u00e9e par des conduites en plomb. Le plomb s'accumule dans l'organisme et est responsable des diff\u00e9rentes manifestations cliniques. DIAGNOSTIC SIGNES CLINIQUES La maladie peut \u00eatre totalement asymptomatique et il faut penser \u00e0 la rechercher chez tous les patients qui vivent dans un habitat \u00e0 risque et en cas d'an\u00e9mie inexpliqu\u00e9e. Douleurs abdominales et constipation. Fatigue et p\u00e2leur dues \u00e0 l'an\u00e9mie. Troubles du comportement en cas d'atteinte neurologique, surtout chez l'enfant avant 6 ans. Hypertension art\u00e9rielle. EXAMENS COMPL\u00c9MENTAIRES NFS : an\u00e9mie microcytaire. ASP : visualise le plomb au niveau du tube digestif. Dosage du plomb qui permet de distinguer 5 classes d'intoxication de gravit\u00e9 croissante : \u2022 < 100 \u03bcg/L : classe I ; \u2022 100-149 \u03bcg/L : classe IIA ; \u2022 150-249 \u03bcg/L : classe IIB ; \u2022 250-449 \u03bcg/L : classe III ; \u2022 450-700 \u03bcg/L : classe IV ; \u2022 > 700 \u03bcg/L : classe V. TRAITEMENT TRAITEMENT PR\u00c9VENTIF D\u00e9claration obligatoire. Enqu\u00eate visant \u00e0 identifier et \u00e9liminer la source de contamination par le plomb. Recherche syst\u00e9matique de saturnisme dans la fratrie.TRAITEMENT CURATIF Il d\u00e9pend de la plomb\u00e9mie dont le dosage devra \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "2 dTPolio : vaccin combin\u00e9 dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, poliomy\u00e9lite avec une dose r\u00e9duite d'anatoxine dipht\u00e9rique (d). 3 Pn conj : vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 13-valent en remplacement, d\u00e8s que possible, du vaccin conjugu\u00e9 7-valent. 4 dTcaPolio : vaccin combin\u00e9 dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, poliomy\u00e9lite et coqueluche avec des doses r\u00e9duites d'anatoxine dipht\u00e9rique (d) et d'antig\u00e8nes coquelucheux (ca). 5 Ce sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 2 doses n'est possible qu'avec les vaccins ayant l'AMM pour cette indication (n'est pas adapt\u00e9 au sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 2 doses. 6",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "En cas de traitement par morphine, surveillance de la fonction respiratoire et pr\u00e9paration de l'antidote : NARCAN.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "PHARMACOLOGIE SELS FERREUX -FER SEUL ORAL (SEL FERREUX) ASCOFER A. : 100 \u00e0 200 mg/j en 1 \u00e0 2 prises, jusqu'\u00e0 reconstitution du stock en fer (3 mois) E. et N. : 6 \u00e0 10 mg/kg/j",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "FICHE MALADIEGERMES DONNANT DES GASTRO-ENT\u00c9RITES \u00c9VALUATION DE LA S\u00c9V\u00c9RIT\u00c9Crit\u00e8res d'hospitalisation : -perte de poids > 10 % du poids du corps ; -polypn\u00e9e, troubles h\u00e9modynamiques, oligurie ; -alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, signes septiques ; -vomissements ou refus du biberon emp\u00eachant la r\u00e9hydratation orale ;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Bien expliquer aux parents le mode de transmission oro-f\u00e9cal des gastroent\u00e9rites et leur pr\u00e9vention surtout en cas de voyage \u00e0 l'\u00e9tranger : \u2022 bien se laver les mains avant et apr\u00e8s les changes des nourrissons, avant et apr\u00e8s la pr\u00e9paration et l'administration des repas ; \u2022 utiliser uniquement de l'eau min\u00e9rale en bouteille ; \u2022 laver et peler les fruits et les l\u00e9gumes ; \u2022 bien faire cuire les viandes, surtout le steak hach\u00e9 ; \u2022 pr\u00e9f\u00e9rer les produits laitiers pasteuris\u00e9s et \u00e9viter ceux \u00e0 base de lait cru, surtout avant l'\u00e2ge de 3 ans. Les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne doivent aussi \u00eatre parfaitement bien appliqu\u00e9es par le personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical travaillant dans les cr\u00e8ches et dans les services hospitaliers car la gastroent\u00e9rite \u00e0 rotavirus est la premi\u00e8re cause d'infection nosocomiale en p\u00e9diatrie. Le virus est tr\u00e8s r\u00e9sistant \u00e0 l'air libre et peut \u00eatre transmis non seulement directement \u00e0 partir des mains en cas de non respect des dur\u00e9es de lavage (pr\u00e9f\u00e9rer les solutions hydroalcoolique), mais aussi \u00e0 partir des surfaces (plan de travail, table \u00e0 langer, etc\u2026) qui ont pu \u00eatre souill\u00e9es et doivent donc \u00eatre \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9sinfect\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Bilan diagnostique : \u2022 interrogatoire ; \u2022 tests cutan\u00e9s (prick tests) ; \u2022 IgE sp\u00e9cifiques (orient\u00e9s par clinique et tests cutan\u00e9s) ; \u2022 test de provocation orale (TPO) : r\u00e9alis\u00e9 en milieu hospitalier apr\u00e8s disparition des sympt\u00f4mes sous r\u00e9gime d'exclusion, guid\u00e9 par la d\u00e9croissance des IgE sp\u00e9cifiques ; contre-indiqu\u00e9 en cas de manifestations cliniques de type imm\u00e9diat (choc anaphylactique).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "\u2022 Occlusion : malformation digestive, volvulus, invagination intestinale aigu\u00eb, hernie \u00e9trangl\u00e9e, il\u00e9us m\u00e9conial du nouveau-n\u00e9, maladie de Hirschprung, etc. \u2022 St\u00e9nose du pylore. \u2022 Appendicite aigu\u00eb, p\u00e9ritonite (il\u00e9us r\u00e9flexe). \u2022 Gastroent\u00e9rite aigu\u00eb. \u2022 Allergie alimentaire. \u2022 Reflux gastro-oesophagien. \u2022 Pathologie h\u00e9pato-biliaire ou pancr\u00e9atique. \u2022 Erreur di\u00e9t\u00e9tique, forcing alimentaire. Penser \u00e0 la p\u00e9rennisation de vomissements par l'ac\u00e9ton\u00e9mie du je\u00fbne (bandelette urinaire).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "En cas de doute sur l'observance Vitamine D, chol\u00e9calcif\u00e9rol (VITAMINE D3 BON) : 1 amp. buvable \u00e0 200 000 UI per os, tous les 6 mois, jusqu'\u00e0 18 mois (pour les en-fants noirs poursuivre jusqu'\u00e0 5 ans pendant le semestre d'hiver). D\u00e8s que calc\u00e9mie > 2 mmol/L Vitamine D, chol\u00e9calcif\u00e9rol (VITAMINE D3 BON) : 1 amp. buvable \u00e0 200 000 UI per os. Arr\u00eat du ROCALTROL 24 h apr\u00e8s la vitamine D m\u00e8re. Calcium, gluconate de calcium (CALCIUM- SANDOZ)  : 1 g/m 2 /j de calcium-\u00e9l\u00e9ment per os en 2 ou 3 prises pendant 15 jours \u00e0 2 mois selon l'intensit\u00e9 de la d\u00e9min\u00e9ralisation. Apr\u00e8s le traitement, reprendre une prophylaxie normale.Le pronostic est excellent.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "RETARD PUBERTAIRE SIMPLEReste un diagnostic d'\u00e9limination malgr\u00e9 sa grande fr\u00e9quence.TRAITEMENTIl associe un traitement \u00e9tiologique si possible et un traitement hormonal : oestrog\u00e8ne ou testost\u00e9rone selon le sexe.Il d\u00e9pend de la cause : il est excellent en cas de retard pubertaire simple ; dans les autres cas le traitement de la cause ou le traitement hormonal permettent l'apparition des caract\u00e8res sexuels secondaires ; mais il peut persister un certain degr\u00e9 d'hypofertilit\u00e9.D\u00e9veloppement mammaire isol\u00e9 (pr\u00e9mature t\u00e9larche) : fr\u00e9quent avant 2 ans ; absence d'impr\u00e9gnation des organes g\u00e9nitaux internes, absence d'avance de l'\u00e2ge osseux (radio du poignet) et absence d'acc\u00e9l\u00e9ration staturale ; pas de traitement ; r\u00e9gresse le plus souvent ou reste stable parfois ; surveiller l'absence de survenue d'autres signes pubertaires et d'acc\u00e9l\u00e9ration de la vitesse de croissance. \u00e9liminer un bloc surr\u00e9nalien par un test au SYNACTH\u00c8NE (forme non classique d'un bloc en 21-hydroxylase ++) ; pas de traitement, surveiller l'absence d'apparition d'autres signes pubertaires.DIAGNOSTIC\u2022 Age osseux (voir ci-dessus).\u2022 \u00c9chographie pelvienne (fille). \u2022 Testost\u00e9rone ou estradiol (selon le sexe). \u2022 17 OHP. \u2022 Test \u00e0 la LH-RH. \u2022 IRM c\u00e9r\u00e9brale (si pubert\u00e9 pr\u00e9coce centrale).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "H\u00e9molyses constitutionnelles : d\u00e9ficit en G6PD, en pyruvate kinase, sph\u00e9rocytose, etc.ICT\u00c8RES \u00c0 BILIRUBINE MIXTE OU CONJUGU\u00c9E\u2022 Obstacles sur les voies biliaires : toujours \u00e9voquer et \u00e9liminer une atr\u00e9sie des voies biliaires extra-h\u00e9patiques devant un ict\u00e8re \u00e0 bi-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "TROUBLE D\u00c9FICITAIRE DE L'ATTENTION AVEC HYPERACTIVIT\u00c9 (TDAH) 1237FICHE MALADIECe syndrome regroupe une hyperactivit\u00e9, un d\u00e9ficit attentionnel, une impulsivit\u00e9 ; chez un enfant dont les troubles durent depuis plus de 6 mois et qui ont commenc\u00e9 avant l'\u00e2ge de 7 ans.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "). Prescription r\u00e9serv\u00e9e aux neurologues, psychiatres, p\u00e9diatres (prescription hospitali\u00e8re initiale). Ce traitement est efficace dans 75 % des cas dans les 15 j ; l'am\u00e9lioration des r\u00e9sultats scolaires semblerait toutefois de courte dur\u00e9e dans beaucoup de cas. Ce traitement peut \u00eatre prolong\u00e9 plusieurs mois ou ann\u00e9es ; le suivi peut \u00eatre optimis\u00e9 avec des \u00e9chelles de comportement.FACTEURS DE BON PRONOSTIC\u2022 Statut \u00e9conomique et social \u00e9lev\u00e9.\u2022 Bon niveau intellectuel. \u2022 Bonne acceptation de la part de l'entourage.\u2022 Absence d'agressivit\u00e9.\u2022 Plus les sympt\u00f4mes sont importants et durent longtemps, moins le pronostic est bon, d'o\u00f9 l'importance d'un traitement efficace.Stimulant du syst\u00e8me nerveux central ; augmente la concentration des monoamines dans les fentes synaptiques. Absorption rapide, \u00e0 peu pr\u00e8s compl\u00e8te ; biodisponibilit\u00e9 de 30 % (1 er passage h\u00e9patique) ; demi-vie d'\u00e9limination 2 h ; excr\u00e9tion \u00e0 90 % dans les urines sous forme de m\u00e9tabolites.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "Hypersensibilit\u00e9 au m\u00e9thylph\u00e9nidate. Manifestations d'angoisse ou psychotiques. Hyperthyro\u00efdie. Affections cardiovasculaires s\u00e9v\u00e8res. Glaucome. Ant\u00e9c\u00e9dents personnels ou familiaux de tics moteurs, maladie de Gilles de la Tourette. \u00c2ge < 6 ans. Fille en \u00e2ge de procr\u00e9er. Traitement par IMAO non s\u00e9lectifs. Prescription r\u00e9serv\u00e9e aux neurologues, psychiatres, p\u00e9diatres ; r\u00e8gle des 28 j ; renouvellement non restreint ; prescription hospitali\u00e8re initiale et annuelle. Prudence en cas d'\u00e9pilepsie. Surveiller la tension art\u00e9rielle. Respecter des p\u00e9riodes d'arr\u00eat du traitement (pendant les vacances). Risque de d\u00e9pendance psychique. Positivation des contr\u00f4les antidopage. \u00c9viter l'absorption d'alcool. Nervosit\u00e9, insomnies (diminuer les doses, donner le matin). Diminution passag\u00e8re de l'app\u00e9tit. CONCERTA LP Syndrome hyperkin\u00e9tique : 1 prise/j le matin Dose initiale de 18 mg puis augmentation par paliers toutes les sem. Poso. max. : 54 mg/j 28 cp. 18 mg 28 cp. 36 mg",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "doses \u00e0 au moins 1 mois d'intervalle si pas de vaccin ant\u00e9rieur ; 1 dose si une seule dose vaccinale ant\u00e9rieurePopulations particuli\u00e8res et \u00e0 risqueNota bene : les vaccins indiqu\u00e9s sur fond rose existent sous forme combin\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2022 Papillomavirus humain (HPV) : vaccination recommand\u00e9e pour toutes les adolescentes \u00e0 14 ans (2 doses \u00e0 2 mois d'intervalle et un rappel \u00e0 4 mois) avec un rattrapage possible jusqu'\u00e0 23 ans au plus tard dans l'ann\u00e9e qui suit les premiers rapports sexuels.\u2022 Grippe : vaccination universelle tous les ans pour toutes les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans. Vaccination annuelle recommand\u00e9es \u00e0 partir de 6 mois chez l'enfant \u00e0 risque de forme s\u00e9v\u00e8re (asthme, cardiopathie, diab\u00e8te, maladie r\u00e9nale). Vaccination \u00e9galement fortement recommand\u00e9e pour tous les professionnels de la sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}