{
    "paper_id": "c185f07624978b40cad2057363c2003c40d4cf9e",
    "metadata": {
        "title": "Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola Caracter\u00edsticas de las infecciones respiratorias agudas causadas por los coronavirus OC43, NL63 y 229E",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Reina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca, Islas Baleares",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-Causap\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca, Islas Baleares",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Rojo-Molinero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca, Islas Baleares",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Rubio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca, Islas Baleares",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 18 de marzo de 2014; aceptado el 18 de mayo de 2014 Disponible en Internet el 21 de junio de 2014",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Coronavirus OC43, NL63, 229E; Infecci\u00f3n respiratoria aguda; Epidemiolog\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Antecedentes y objetivos: Las infecciones respiratorias agudas son una entidad muy frecuente en la poblaci\u00f3n general. La mayor\u00eda de ellas son debidas a infecciones v\u00edricas. Este estudio pretende precisar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de los pacientes adultos con infecci\u00f3n respiratoria por los coronavirus OC43, NL63 y 229E. Pacientes y m\u00e9todos: Entre enero del 2013 y febrero del 2014 se estudi\u00f3 prospectivamente a todos los pacientes con sospecha cl\u00ednica de infecci\u00f3n respiratoria mediante la toma de un frotis far\u00edngeo y la realizaci\u00f3n de una reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en transcripci\u00f3n reversa en tiempo real en b\u00fasqueda de coronavirus. Resultados: En 48 casos (7,0% de los 686 pacientes incluidos; 12,6% de los 381 en los que se detect\u00f3 alg\u00fan virus) se pudo demostrar la presencia de alg\u00fan coronavirus. En 24 casos se trataba del OC43 (50%), en 14 del NL63 (29%) y en 10 del 229E (21%). La edad media fue de 54,5 a\u00f1os, con un ligero predominio de varones. Las presentaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes fueron el cuadro gripal inespec\u00edfico (43,7%), la neumon\u00eda (29,2%) y la agudizaci\u00f3n de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (8,3%). El 52% de los pacientes precisaron ingreso hospitalario, en 2 ocasiones en cuidados intensivos. No se produjo ning\u00fan fallecimiento. Conclusi\u00f3n: Las infecciones respiratorias agudas causadas por coronavirus inciden preferentemente en varones fumadores en la edad media de la vida, frecuentemente afectados de enfermedades previas. La sintomatolog\u00eda cl\u00ednica mas frecuente ha sido el cuadro gripal inespec\u00edfico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Background and objectives: Acute respiratory infection is a very common condition in the general population. The majority of these infections are due to viruses. This study attempted to * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: jorge.reina@ssib.es (J. Reina).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "determine the clinical and epidemiological characteristics of adult patients with respiratory infection by the coronavirus OC43, NL63 and 229E. Patients and methods: Between January 2013 and February 2014, we prospectively studied all patients with suspected clinical respiratory infection by taking throat swabs and performing a reverse transcription polymerase chain reaction in search of coronavirus. Results: In 48 cases (7.0% of the 686 enrolled patients; 12.6% of the 381 in whom a virus was detected) the presence of a coronavirus demonstrated. In 24 cases, the virus was OC43 (50%); in 14 cases, the virus was NL63 (29%); and in 10 cases, the virus was 229E (21%). The mean age was 54.5 years, with a slight predominance of men. The most common clinical presentations were nonspecific influenza symptoms (43.7%), pneumonia (29.2%) and chronic obstructive pulmonary disease exacerbation (8.3%). Fifty-two percent of the patients required hospitalization, and 2 patients required intensive care. There were no deaths. Conclusion: Acute respiratory infections caused by coronavirus mainly affect middle-aged male smokers, who are often affected by previous diseases. The most common clinical picture has been nonspecific influenza symptoms. \u00a9 2014 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las infecciones agudas del tracto respiratorio afectan a la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, presentan una mayor incidencia en las edades extremas de la vida y en los pacientes inmunodeprimidos, en los cuales pueden ser m\u00e1s graves 1 . Estas infecciones respiratorias con frecuencia son causadas por virus, destacando el virus respiratorio sincitial (VRS) en los ni\u00f1os, y los virus de la influenza y los adenovirus en los adultos 2 . Sin embargo, la creciente utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas moleculares ha permitido ampliar el espectro de los virus implicados 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus humanos son virus ARN que pertenecen taxon\u00f3micamente a la subfamilia Coronavirinae y se clasifican en 3 g\u00e9neros distintos. El g\u00e9nero Alphacoronavirus incluye a los coronavirus 229E y NL63, mientras que el g\u00e9nero Betacoronavirus contiene a los coronavirus OC43 y HKU1 1 . Este \u00faltimo g\u00e9nero incluye tambi\u00e9n al coronavirus causante del s\u00edndrome respiratorio agudo grave 4 y al recientemente descrito MERS-CoV, causante del s\u00edndrome respiratorio grave del Oriente Medio, aunque su posici\u00f3n taxon\u00f3mica definitiva todav\u00eda no esta establecida 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Disponemos de pocos estudios centrados en precisar el papel de los virus en las infecciones respiratorias agudas en adultos, siendo a\u00fan m\u00e1s escasos los que analizan el papel de los coronavirus 2,6 . Por ello, hemos cre\u00eddo interesante presentar nuestra experiencia en este tipo de infecci\u00f3n respiratoria viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Serie de casos prospectiva realizada entre enero del 2013 y febrero del 2014 en el que se incluy\u00f3 a todos los pacientes con infecciones respiratorias agudas causadas por coronavirus en poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 18 a\u00f1os de edad. Se tomaron frotis far\u00edngeos en los que se evalu\u00f3 la presencia de los coronavirus OC43, NL63 y 229E, y se utilizaron como \u00fanica muestra respiratoria para evitar posibles dificultades en la interpretaci\u00f3n de los resultados derivadas el tipo de muestra. Los frotis far\u00edngeos fueron enviados al laboratorio en un medio de transporte para virus (MTV, Vircell, Granada, Espa\u00f1a). Solo se consider\u00f3 una muestra por paciente. Las muestras fueron procesadas para la detecci\u00f3n de los diferentes virus respiratorios mediante una t\u00e9cnica de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica en tiempo real, tipo reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en transcripci\u00f3n reversa comercial, que permite la detecci\u00f3n simult\u00e1nea y diferencial de 16 virus respiratorios distintos (Anyplex RV16, Seegen, Corea del Sur). Adem\u00e1s, a los pacientes con sospecha de neumon\u00eda se les tomaron hemocultivos y se efectuaron las determinaciones serol\u00f3gicas frente a Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae. Se revisaron las historias cl\u00ednicas y los datos epidemiol\u00f3gicos de los pacientes con presencia de coronavirus. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se ha realizado utilizando la prueba de la ji al cuadrado y la determinaci\u00f3n de la t de Student para los datos pareados. Se consideraron como significativos los valores de p < 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "El estudio tuvo lugar en la isla de Mallorca, en pacientes sin antecedentes de viajes al extranjero en los \u00faltimos 15 d\u00edas ni contacto conocido con animales de caba\u00f1a o silvestres. Se incluy\u00f3 a 686 pacientes de m\u00e1s de 14 a\u00f1os de edad con sospecha de infecci\u00f3n respiratoria viral. En 381 (55,5%) se detect\u00f3 la presencia de alg\u00fan virus. En 48 casos (7,0% de los 686 pacientes incluidos; 12,6% de los 381 con detecci\u00f3n de alg\u00fan virus) se pudo demostrar la presencia de un coronavirus, correspondiendo al OC43 en 24 ocasiones (50%), al NL63 en 14 (29%) y al 229E en 10 (21%). En estos 48 pacientes, los hemocultivos fueron negativos y las serolog\u00edas no indicaron ning\u00fan otro diagn\u00f3stico alternativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas principales de cada uno de los pacientes con infecci\u00f3n aguda por coronavirus humanos se presentan en la tabla 1 adjunta. La edad media de los pacientes fue de 54,5 a\u00f1os (rango 18-85 a\u00f1os), siendo de 49 \u00bfQu\u00e9 sabemos?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias frecuentemente son causadas por virus. La utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas moleculares permite conocer mejor el espectro etiol\u00f3gico de los virus implicados. Este estudio pretende precisar la implicaci\u00f3n de los coronavirus humanos OC43, NL63 y 2229E en nuestro entorno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Se demostr\u00f3 la presencia de alg\u00fan virus en el 55.5% de los pacientes incluidos, trat\u00e1ndose de coronavirus en el 12.6% de estas ocasiones, afectando preferentemente a personas en edades medias de la vida, fumadoras y con patolog\u00edas de base. Las formas de presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuentes fueron los s\u00edndromes catarrales y las neumon\u00edas. El 52% de los pacientes fueron hospitalizados y siguieron una buena evoluci\u00f3n, sin provocar ning\u00fan fallecimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 aporta este art\u00edculo?"
        },
        {
            "text": "Los ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 aporta este art\u00edculo?"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias agudas causadas por coronavirus en la poblaci\u00f3n general representan entre el 2 y el 18% de los casos, dependiendo de la zona geogr\u00e1fica, del tipo de poblaci\u00f3n estudiada y de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n viral utilizadas 7 . En un amplio estudio de 4 a\u00f1os realizado incidencia de infecciones respiratorias por coronavirus a lo largo de todo el a\u00f1o, aunque la mayor\u00eda (58,3%) se dieron entre los meses de enero y marzo. La edad media de nuestros pacientes fue de 54,5 a\u00f1os, con un rango de 18 a 85 a\u00f1os, afectando preferentemente a personas en la edad media de la vida. Existen pocos estudios que reflejen la edad media de los pacientes adultos, as\u00ed Bastien et al. 12 encontraron una edad media de 72 a\u00f1os para los pacientes infectados por NL63. No hemos observado variaciones significativas en la edad de los pacientes en funci\u00f3n del tipo de coronavirus, aunque la edad media de los pacientes con NL63 fue algo m\u00e1s elevada (63,5 a\u00f1os). Tampoco hemos observado diferencias significativas en lo referente al sexo de los pacientes infectados, aunque Gaunt el al. 13 describ\u00edan un porcentaje algo superior en los varones infectados por OC43 y el NL63.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 690,
                    "end": 692,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1088,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus, al igual que la mayor\u00eda de los restantes virus respiratorios, provocan infecciones agudas tanto del tracto respiratorio superior como inferior, de modo que el espectro cl\u00ednico es dif\u00edcilmente diferenciable de otro virus 2, 8, 13, 17 . En nuestro estudio, al igual que en otros previos, la afecci\u00f3n respiratoria m\u00e1s frecuente fue el s\u00edndrome catarral inespec\u00edfico 3, 8, 13, 16, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 242,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 396,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda constituye otra de las presentaciones cl\u00ednicas t\u00edpicas de los coronavirus; as\u00ed se han comunicado porcentajes del 10-18% 19,20 ; Lepiller et al. 8 encontraron que la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de las infecciones por coronavirus era de neumon\u00eda en el 14% de sus pacientes, con valores del 26% para el 229E, el 25% para el OC43 y el 0% para el NL63. En nuestra serie hay un 29,1% de pacientes diagnosticados de neumon\u00eda, con un mayor porcentaje en las infecciones por el coronavirus 229E (40%).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 157,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El coronavirus 229E se ha descrito como el agente causal predominante en pacientes inmunodeprimidos 21 . Once de los pacientes de nuestro estudio (22,9%) estaban infectados por VIH; el coronavirus 229E estuvo implicado como agente pat\u00f3geno en tan solo 2 ocasiones (18%), mientras que el OC43 lo estuvo en 7 (64%) y el NL63 en 2 (18%). No hemos encontrado datos referentes a las posibles implicaciones de las infecciones por coronavirus en los pacientes con infecci\u00f3n por VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las infecciones por virus respiratorios virus tambi\u00e9n pueden provocar reagudizaciones de la EPOC, aunque parece que los coronavirus tienen una implicaci\u00f3n menor que otros virus 8, 13, 16 . A pesar de ello, el NL63 en nuestro estudio se detect\u00f3 en el 14,2% de los pacientes infectados y Lepiller et al. 8 los han implicado en un 6%. Por lo tanto, deber\u00edan ser considerados como posibles agentes etiol\u00f3gicos en estos procesos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 303,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los pacientes incluidos en nuestra serie presentaban alguna enfermedad de base (43 pacientes, 89,6%), justificando, tal vez, la elevada tasa de tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, utilizada en 38 pacientes (81,2%), a expensas fundamentalmente de amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico (21 ocasiones, 53,8%) o levofloxacino (18 pacientes, 46,1%)). El 66% de los pacientes siguieron recibiendo tratamiento antibi\u00f3tico aun tras detectarse la presencia de coronavirus. En estos momentos, no existe ning\u00fan f\u00e1rmaco antiviral de eficacia demostrada frente a los coronavirus humanos 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 579,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tabaquismo es uno de los principales factores predisponentes de numerosas enfermedades respiratorias y, entre otras, de las infecciones v\u00edricas. Veintitr\u00e9s de nuestros pacientes (47,9%) eran fumadores activos. Tan solo 15 de los pacientes de nuestra serie (31,2%) hab\u00edan sido vacunados frente a la gripe estacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El ingreso hospitalario de los pacientes con infecci\u00f3n respiratoria aguda depende, en muchas ocasiones, de la sintomatolog\u00eda y la gravedad del cuadro respiratorio o de la enfermedad de base del paciente. Veinticinco de los pacientes (52%) de nuestra serie fueron ingresados, pero solo 2 de ellos (4%) lo fueron en la UCI, correspondiendo a un enfermo infectado por el VIH en situaci\u00f3n de distr\u00e9s respiratorio y un enfermo trasplantado renal con neumon\u00eda bilateral; ambos evolucionaron favorablemente. De los 50 casos descritos por Lepiller et al. 8 , tambi\u00e9n el 4% ingres\u00f3 en la UCI, correspondiendo a un NL63 y un 229E; nuestros 2 casos estaban infectados por el coronavirus OC43 (8,3% de todos ellos). Al igual que en el trabajo de Lepiller et al. 8 , ninguno de nuestros pacientes falleci\u00f3 durante el episodio de infecci\u00f3n por coronavirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 547,
                    "end": 548,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 751,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Podemos concluir que las infecciones respiratorias agudas por coronavirus humanos afectan mayoritariamente a varones en edades medias de la vida, fumadores y con enfermedades de base. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica predominante es la de una infecci\u00f3n del tracto respiratorio bajo, con afectaci\u00f3n del estado general, y suelen evolucionar favorablemente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran que no tienen ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "En: Knipe DM, Howley PM, editores. Fields virology",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perlman",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Coronaviridae",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "825--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The diagnosis of viral respiratory disease in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "747--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Frequent detection of human coronaviruses in clinical specimens from patients with respiratory tract infection by use of a novel real-time reverse-transcriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Alphen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "652--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Isolation of a novel coronavirus from a man with pneumonia in Saudi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Besterbroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1814--1834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rhinovirus and coronavirus infection-associated hospitalization among older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1338--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Update on rhinovirus and coronavirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Sem Res Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "433--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "High incidence but low burden of coronaviruses and preferential associations between respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Barth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefebvre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "3039--3085",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Infections with human coronaviruses NL63 and OC43 among hospitalised and outpatient individuals in Sao Paulo",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cabe\u00e7a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carraro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Granato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Brazil. Mem Inst Oswaldo Cruz",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "693--697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Human coronavirus NL63 infection and other coronavirus infections in children hospitalized witg acute respiratory disease in Hong Kong, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1721--1730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Etiology and clinical characterization of respiratory virus infections in adult patients attending an emergency department in Beijing",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Julian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0032174"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human coronavirus NL63 infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Caeseele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Milley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "503--509",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0032174"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Epidemiology and clinical presentations of the four human coronaviruses 229E, HKU1, NL63 and OC43 detected over 3 years using a novel multiplex real-time PCR method",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gaunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ecj",
                    "middle": [],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Simmonds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "2940--2947",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Prevalence of human respiratory viruses in adults with acute respiratory tract infections in Beijing",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1146--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Infecciones respiratorias causadas por el virus respiratorio sincitial en la poblaci\u00f3n adulta: descripci\u00f3n de una serie de 16 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "163--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Human respiratory coronavirus HKU1 versus other coronavirus infections in italian hospitalised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Percivalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Campanini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piralta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "244--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Coronavirus HKU1 and other coronavirus infections in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2063--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Viral etiology of influenza-like illness in Cameroon",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Njouom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yekwa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cappy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boisier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "206",
            "issn": "S1",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Incidence and characteristics of viral communityacquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beynon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Werno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "42--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory viruses in adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemer-Avni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Keren-Naos",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shtainberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "811--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Coronavirus 229E related pneumonia in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merlat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "929--961",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Editoresa\u00f1os para los casos infectados por coronavirus OC43 (rango 18-84), 63,5 a\u00f1os para el NL63 (rango 33-84) y 55,3 a\u00f1os para el 229E (rango 39-85) (p > 0,05). Veintis\u00e9is pacientes (54,1%) eran hombres y 22 (45,9%) mujeres (p > 0,05). Se observ\u00f3 un mayor predominio de varones (60%) en las infecciones por coronavirus 229E. Aunque se detectaron casos de infecci\u00f3n por coronavirus a lo largo de todo el a\u00f1o, el 58,3% de ellos lo hicieron entre enero y marzo. En 36 casos (75%), los coronavirus se detectaron como \u00fanico virus y en 12 casos (25%) en coinfecci\u00f3n con otros virus (7 rinovirus, 3 virus influenza, uno VRS y uno bocavirus). El coronavirus 229E mostr\u00f3 la frecuencia m\u00e1s baja de infecci\u00f3n mixta (10%).Veintitr\u00e9s pacientes (47,9%) eran fumadores. Tan solo 15 (31,2%) hab\u00edan recibido la vacuna de la gripe estacional. Once pacientes (22,9%) estaban infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). Los principales s\u00edndromes respiratorios asociados a los coronavirus fueron los s\u00edndromes catarrales (fiebre, malestar general, faringitis, postraci\u00f3n) (21 pacientes, 43,7%), las neumon\u00edas (14, pacientes, 29,1%) y las reagudizaciones de enfermedad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tabla 1 Caracter\u00edsticas generales de los pacientes con infecciones de tracto respiratorio en los que se detectan coronavirus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}