{
    "paper_id": "c1e30136a93f8a9206a347dd53af20dd91f98e92",
    "metadata": {
        "title": "Relaci\u00f3n entre asma e infecciones virales",
        "authors": [
            {
                "first": "An",
                "middle": [],
                "last": "Pediatr",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "(",
                "middle": [],
                "last": "Barc",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Castro-Rodr\u00edguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "A pesar de que las infecciones respiratorias virales son el factor asociado con m\u00e1s frecuencia con la expresi\u00f3n del asma (independientemente del fenotipo, edad y fase de la historia natural asm\u00e1tica en la cual la infecci\u00f3n ocurre) y de la fuerte asociaci\u00f3n temporal existente entre las infecciones y las crisis obstructivas/asm\u00e1ticas, el rol de los virus en la patog\u00e9nesis del asma no est\u00e1 a\u00fan bien dilucidado. Los factores que explicar\u00edan esta conexi\u00f3n son heterog\u00e9neos y, a veces, contradictorios. Probablemente las alteraciones en la funci\u00f3n y tama\u00f1o de la v\u00eda a\u00e9rea, la desregulaci\u00f3n (cong\u00e9nita y adquirida) del tono de la v\u00eda a\u00e9rea, las alteraciones en la respuesta inmunitaria a las infecciones y las variantes gen\u00e9ticas en dicha respuesta sean los cuatro mecanismos principales implicados en la asociaci\u00f3n entre las infecciones respiratorias virales y el posterior desarrollo del asma o sibilancias en los ni\u00f1os. Futuras estrategias terap\u00e9uticas y de prevenci\u00f3n deber\u00edan considerar estos mecanismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras claves:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infecciones respiratorias virales. Asma. Sibilancias. Funci\u00f3n pulmonar. Ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Viral respiratory infections are the factor most frequently associated with asthma (independently of phenotype, age, and phase of the natural history of asthma during which the infection occurs) and there is a strong temporal association between viral respiratory infections and acute obstructive/asthmatic episodes. Nevertheless, the role of viral infections in the pathogenesis of asthma remains poorly characterized.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The factors that could explain this association are heterogeneous and sometimes contradictory. The four main causative mechanisms implicated in the association between viral respiratory infections and the subsequent development of asthma or wheezing in children are alterations in airway function and size, dysregulation (congenital and acquired) of airway tone, alterations in the immune response to infections, and the genetic variants involved in immune response. These mechanisms should be taken into account in future preventive and therapeutic strategies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones del tracto respiratorio son las infecciones que m\u00e1s com\u00fanmente afectan a los individuos y son responsables de un enorme gasto econ\u00f3mico, \u00e9stas van desde triviales resfriados comunes hasta severas neumon\u00edas 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 223,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Hace mucho tiempo se ha reconocido que, si bien todos los virus respiratorios conocidos pueden causar cuadros cl\u00ednicos semejantes, algunos virus se asocian m\u00e1s frecuentemente con ciertos cuadros espec\u00edficos, por ejemplo: el adenovirus cl\u00e1sicamente es responsable de neumon\u00edas severas, el virus influenza de bronquitis aguda y neumon\u00edas, el virus parainfluenza de laringotraqueobronquitis, el virus respiratorio sincitial (VRS) de bronquiolitis aguda y en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha identificado al rinovirus como el principal causante de los resfriados comunes 1 . Uno de los primeros estudios realizados usando t\u00e9cnicas moleculares sofisticadas (como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa de transcripci\u00f3n reversa) para investigar la etiolog\u00eda de las infecciones respiratorias adquiridas en la comunidad en lactantes, demostr\u00f3 que los picornavirus (rinovirus y enterovirus) fueron los m\u00e1s frecuentes con un 46 %, seguido del VRS con 27 %, parainfluenza 13 % y coronavirus con 9 % 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La inmensa mayor\u00eda de las exacerbaciones o crisis asm\u00e1ticas en ni\u00f1os y entre la mitad a tres cuartos en adultos se asocian a infecciones virales, siendo el rinovirus el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuentemente comunicado en estas crisis [3] [4] [5] . Recientemente, se ha descrito que el metaneumovirus es el causante del 12 % del total de las infecciones respiratorias bajas en ni\u00f1os 6 y tambi\u00e9n se ha comunicado la aso-ciaci\u00f3n de este virus con las crisis obstructivas en los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os 7 y menores de 5 a\u00f1os de edad 8 . As\u00ed mismo, se han aislado virus respiratorios en los cuadros obstructivos severos tanto en ni\u00f1os como en adultos. Por ejemplo, en pacientes hospitalizados por crisis obstructivas se comunic\u00f3 al menos un agente viral en el 89, 76, 50 y 23 % de los pacientes menores de 3, 3-9, 10-18 y 18-50 a\u00f1os, respectivamente; y se identific\u00f3 la presencia de 2 virus o m\u00e1s en el 32 % de los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os 9 . Tambi\u00e9n, se ha detectado la presencia de virus en casi el 60 % de los pacientes con crisis asm\u00e1ticas muy graves que requirieron soporte de cuidados intensivos 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 520,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 925,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1089,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "A pesar de estas evidencias que demuestran una asociaci\u00f3n temporal entre las infecciones virales y las crisis obstructivas o asm\u00e1ticas, el rol de los virus en la patog\u00e9nesis del asma no esta a\u00fan bien dilucidado. Mart\u00ednez 11 ha propuesto tres posibles escenarios: a) que las infecciones virales alteren el desarrollo de la respuesta inmunitaria o interfieran con el patr\u00f3n normal de desarrollo pulmonar y/o la regulaci\u00f3n del tono de la v\u00eda a\u00e9rea. En este escenario los virus pueden ser los responsables de la incepci\u00f3n del asma y por lo tanto el hecho de poder controlar la exposici\u00f3n a ellos o la inmunizaci\u00f3n (activa o pasiva) podr\u00eda disminuir la incidencia del asma; b) la segunda posibilidad es que los virus sean simples desencadenantes de las obstrucciones bronquiales en sujetos que tienen una alteraci\u00f3n funcional o estructural de la v\u00eda a\u00e9rea o en los que son susceptibles a desarrollar respuestas inmunitarias que predispongan a la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea. En este contexto, el controlar las infecciones virales puede disminuir la morbilidad asociada al asma pero no la incidencia del asma; c) el tercer escenario, propone que la respuesta a diferentes virus asociados con asma dependen del antecedente gen\u00e9tico del sujeto, de la exposici\u00f3n medioambiental concomitante y del momento en que ocurren las infecciones virales, en relaci\u00f3n con el grado de maduraci\u00f3n del sistema inmunitario y de las v\u00edas a\u00e9reas de los individuos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 223,
                    "text": "Mart\u00ednez 11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Cualquiera que sea el mecanismo patog\u00e9nico entre los virus y el asma, hoy en d\u00eda est\u00e1 claro que las infecciones virales son el factor asociado m\u00e1s frecuentemente con la expresi\u00f3n del asma, independientemente del fenotipo, la edad y la fase de la historia natural del asma en la cual la infecci\u00f3n viral ocurra 11 . Y es as\u00ed, por ejemplo, que en casi todos los cuadros de obstrucci\u00f3n bronquial aguda de los primeros a\u00f1os de vida, las infecciones virales est\u00e1n presentes, y si bien es dif\u00edcil el diferenciar qu\u00e9 cuadros obstructivos desencadenados por infecciones virales corresponder\u00e1n a los \"sibilantes transitorios\" y cu\u00e1les pertenecen a los ni\u00f1os futuros asm\u00e1ticos, el uso de herramientas simples como el algoritmo API (Asthma Predictive Index) descrito por Castro-Rodr\u00edguez et al 12 que permite identificar que lactantes con sibilancias recurrentes tendr\u00e1n un mayor riesgo de desarrollar asma, cobra real importancia; m\u00e1s a\u00fan cuando sabemos que los episodios de sibilancias en los lactantes y preescolares son predominantemente causados por infecciones virales y que justamente es \u00e9ste el per\u00edodo donde se localiza la mayor incidencia del asma. El API tiene un valor predictivo positivo de 77 %, valor predictivo negativo de 68 %, sensibilidad de 16 % y especificidad de 97 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 311,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Por todo esto, hoy en d\u00eda existe un enorme inter\u00e9s de investigar el rol de las infecciones virales en la patog\u00e9nesis del asma. Y aunque pr\u00e1cticamente todos los lactantes padecen de infecciones virales, la mayor\u00eda no desarrolla cuadros de sibilancias. Tanto los estudios prospectivos y retrospectivos han establecido que los ni\u00f1os que desarrollan bronquiolitis o sibilancias con cuadros de infecciones respiratorias virales durante los primeros 2 o 3 a\u00f1os de vida, tienen mayor riesgo de continuar sibilando despu\u00e9s 13, 14 . Como es conocido, el virus que m\u00e1s com\u00fanmente causa episodios de bronquiolitis en ni\u00f1os es el VRS 13, 14 . Sin embargo, si consideramos que casi la totalidad de ni\u00f1os experimenta al menos un episodio de infecci\u00f3n por VRS durante los primeros 2 a\u00f1os de vida 15 , es muy probable que la ocurrencia de ciertos factores de riesgo como una funci\u00f3n pulmonar disminuida 16 , exposici\u00f3n al humo de tabaco 17 , prematuridad y otras comorbilidades 18 , polimorfismos gen\u00e9ticos 19-23 o simplemente variaciones en la respuesta inmunol\u00f3gica del hu\u00e9sped, determinen el mayor riesgo de sibilancias. Los cuatro grandes mecanismos etiopatog\u00e9nicos que potencialmente expliquen la asociaci\u00f3n entre infecciones respiratorias virales y las sibilancias/asma infantil son los siguientes:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 521,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 783,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 889,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 921,
                    "end": 923,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Varios estudios demostraron que el tama\u00f1o de la v\u00eda a\u00e9rea (medida por curvas parciales m\u00e1xima de flujo-volumen u otras t\u00e9cnicas) est\u00e1 inversamente relacionado con un mayor riesgo de sibilancias durante las infecciones respiratorias agudas bajas de los primeros a\u00f1os de vida 24-28 . La exposici\u00f3n a tabaquismo materno durante la gestaci\u00f3n es tambi\u00e9n una causa de disminuci\u00f3n en el calibre de la v\u00eda a\u00e9rea, lo que explicar\u00eda la mayor prevalencia de sibilancias en los ni\u00f1os expuestos al humo de tabaco 29 . Si consideramos que la resistencia de la v\u00eda a\u00e9rea es funci\u00f3n del radio del bronquio elevado a la cuarta potencia, entonces cualquier mecanismo que cause disminuci\u00f3n del calibre de la v\u00eda a\u00e9rea, provocar\u00e1 una importante obstrucci\u00f3n bronquial. Sin embargo, sabemos que los flujos m\u00e1ximos van increment\u00e1ndose con la edad debido al mayor tama\u00f1o pulmonar, por lo que es de esperar que este factor causal del menor calibre de la v\u00eda a\u00e9rea sea s\u00f3lo temporal y se vaya resolviendo con el transcurrir de los a\u00f1os. Los estudios longitudinales de Tucson en Estados Unidos 30 y de Perth en Australia 31 comunicaron que el menor calibre de la v\u00eda a\u00e9rea al nacer estaba asociada principalmente con el fenotipo de \"sibilantes tran-sitorios\" y que el mayor efecto del humo de tabaco sobre la prevalencia del asma infantil ocurr\u00eda con el tabaquismo prenatal 32 . Lo que confirma que la alteraci\u00f3n en el calibre de la v\u00eda a\u00e9rea (sean de causa cong\u00e9nita o adquirida) puede ser causa de sibilancias en los primeros a\u00f1os de vida. Los datos de la cohorte de Perth demostraron que aquellos ni\u00f1os que tuvieron al nacer una menor funci\u00f3n pulmonar presentaron una mayor prevalencia de sibilancias hasta los 11 a\u00f1os de vida 33 . Y recientemente Morgan et al 34 comunicaron que aquellos ni\u00f1os de la cohorte de Tucson que nacieron con una v\u00eda a\u00e9rea peque\u00f1a (\"sibilantes transitorios\") van mejorando su funci\u00f3n pulmonar con el transcurrir de los a\u00f1os y aunque \u00e9sta permanece significativamente m\u00e1s baja a los 16 a\u00f1os de vida que los controles, s\u00f3lo un proporci\u00f3n muy peque\u00f1a de ellos present\u00f3 cuadros de sibilancias. Sin embargo es muy probable que la disminuci\u00f3n precoz de la funci\u00f3n pulmonar no sea por s\u00ed sola suficiente para aumentar el riesgo de sibilancias a edades mayores.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 500,
                    "end": 502,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1347,
                    "end": 1349,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1705,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS"
        },
        {
            "text": "Palmer et al 35 en la cohorte de Perth, demostraron que la hiperrespuesta bronquial (HRB) a histamina no se correlacionaba con la funci\u00f3n pulmonar al nacer, lo que sugiere que la HRB y la funci\u00f3n pulmonar miden aspectos diferentes en la fisiolog\u00eda de la v\u00eda a\u00e9rea. Adem\u00e1s, en este estudio aquellos sujetos con HRB al nacer no se correlacionaban con la HRB medida a los 6 a\u00f1os de vida. Sin embargo, la HRB al nacer s\u00ed se asociaba con sibilancias y alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar a los 6 a\u00f1os; y que la HRB a los 6 a\u00f1os era factor de riesgo de sibilancias a esa edad, independiente de la HRB al nacer. En la cohorte de Tucson, se midi\u00f3 la HRB al aire fr\u00edo a los 6 a\u00f1os de vida, la HRB a la metacolina a los 11 a\u00f1os y la respuesta posbroncodilatadora a los 11 a\u00f1os 13,36 ; y se encontr\u00f3 que la HRB a los 6 a\u00f1os se asociaba con sibilancias a los 6 a\u00f1os pero no con las infecciones respiratorias en los primeros a\u00f1os de vida; y que la HRB a metacolina y la respuesta posbroncodilatadora estaba relacionada con sibilancias a los 11 a\u00f1os, pero solamente la respuesta postbroncodilatadora se asoci\u00f3 con la infecci\u00f3n por VRS en los primeros 3 a\u00f1os de vida. Lo anteriormente expuesto significar\u00eda que, tanto las pruebas de provocaci\u00f3n bronquial medidos muy cercanos al nacimiento como la respuesta broncodilatadora medida a edad escolar, detectar\u00edan caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de la v\u00eda a\u00e9rea no relacionadas con la inflamaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea. Este hallazgo va en concordancia con la asociaci\u00f3n comunicada de estas dos medidas de respuesta bronquial con los dos polimorfismos para el gen de los receptores \u2424-adren\u00e9rgicos y por otra parte la falta de asociaci\u00f3n entre estos polimorfismos con marcadores de alergia 37, 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1708,
                    "end": 1711,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1712,
                    "end": 1714,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS"
        },
        {
            "text": "Por lo tanto, es posible que un componente cong\u00e9nito (o intr\u00ednseco) de la regulaci\u00f3n del tono de la v\u00eda a\u00e9rea pueda predisponer a los ni\u00f1os a sibilancias durante las infecciones virales en los primeros a\u00f1os de vida y a continuar sibilando hasta los 11 a\u00f1os en forma independiente de la atopia 13 ; sin que todav\u00eda hayan sido claramente dilucidados qu\u00e9 factores determinan la tendencia a la disminuci\u00f3n de la asociaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n en la infancia por VRS y el riesgo de sibilancias despu\u00e9s de los 11 a\u00f1os de edad. En relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, el estudio longitudinal de Dunedin (Nueva Zelanda) demostr\u00f3 tambi\u00e9n que la HRB a metacolina tiende a disminuir con la edad (entre 9-15 a\u00f1os) pero \u00fanicamente entre los ni\u00f1os no at\u00f3picos 39 . Por lo tanto una explicaci\u00f3n potencial de la disminuci\u00f3n de la asociaci\u00f3n entre las infecciones respiratorias por VRS y el subsecuente desarrollo de sibilancias/asma podr\u00eda deberse a una disminuci\u00f3n de la HRB intr\u00ednseca que ocurre durante la edad escolar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 734,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS"
        },
        {
            "text": "Recientes estudios se\u00f1alan que los asm\u00e1ticos son m\u00e1s susceptibles que los sujetos sanos a desarrollar s\u00edntomas con las infecciones por rinovirus cuando son infectados; y adem\u00e1s los s\u00edntomas de infecci\u00f3n del tracto inferior y los cambios en el pico espiratorio m\u00e1ximo (PEF) son m\u00e1s severos y se prolongan por m\u00e1s tiempo que en los sanos 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El epitelio de la v\u00eda a\u00e9rea se caracteriza por presentar una respuesta antiviral y antiinflamatoria a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de un amplio set de citocinas, chemocinas y otros mediadores de la inflamaci\u00f3n. Los interferones tipo 1 (IFN): IFN-\u2423 (principalmente el 13) y el IFN-\u2424 son inducidos por la infecci\u00f3n viral. Primero se produce el IFN-\u2424, que induce de una manera autocrina y paracrina a m\u00e1s producci\u00f3n de IFN-\u2424 e IFN-\u2423 y se establece de este modo el estado antiviral, que se caracteriza por la expresi\u00f3n y actividad antiviral de los genes IFN estimulados. Adem\u00e1s de la actividad antiviral de los IFN tipo 1, se produce una r\u00e1pida apoptosis de la c\u00e9lula infectada, lo que limita en forma importante la replicaci\u00f3n viral. Estudios recientes, demostraron una asociaci\u00f3n entre la se\u00f1al del IFN-\u2423/\u2424, la trascripci\u00f3n del p53 y la inducci\u00f3n de genes proapoptosis en las c\u00e9lulas infectadas 41 . Esta inducci\u00f3n luego desencadena en una apoptosis que conduce a una muerte celular programada. Ahora bien, si la programaci\u00f3n ocurre dentro de pocas horas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n viral, la c\u00e9lula no estar\u00e1 disponible para la replicaci\u00f3n viral, y la replicaci\u00f3n fracasar\u00e1. Adem\u00e1s, como resultado de la apoptosis, la c\u00e9lula infectada ser\u00e1 fagocitada en lugar que morir por necrosis como en el caso de la replicaci\u00f3n viral. La fagocitosis podr\u00e1 remover las c\u00e9lulas infectadas sin estimular v\u00edas inflamatorias; en cambio en la muerte por necrosis, adem\u00e1s de liberar nuevos virus que infectan c\u00e9lulas vecinas, se producir\u00e1 la liberaci\u00f3n de muchos mediadores que aumentar\u00e1n la respuesta inflamatoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 888,
                    "end": 890,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Wark et al 42 en un reciente estudio in vitro en c\u00e9lulas epiteliales bronquiales de sujetos asm\u00e1ticos at\u00f3picos y sanos no at\u00f3picos demostraron que existe una deficiencia marcada de inducci\u00f3n de IFN-\u2424, una falla de la apoptosis y un aumento en la replicaci\u00f3n viral en los tejidos de los asm\u00e1ticos at\u00f3picos. Este nuevo mecanismo comunicado nos explicar\u00eda, en parte, por que los sujetos asm\u00e1ticos ser\u00edan m\u00e1s susceptibles a las infecciones y sugerir\u00eda que aquellos factores que aumenten la respuesta inmunitaria innata podr\u00edan servir para prevenir las exacerbaciones asm\u00e1ticas desencadenadas por infecciones virales. Recientemente, Contoli et al 43 publicaron que los asm\u00e1ticos presentan una deficiente inducci\u00f3n de IFN-por el rinovirus (en c\u00e9lulas del epitelio bronquial y macr\u00f3fagos alveolares) comparada con controles sanos y adem\u00e1s esta deficiencia se correlaciona con una mayor severidad de la exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica inducida por el rinovirus y una mayor carga viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, es conocido que los lactantes debido a su respuesta inmunitaria inmadura son m\u00e1s susceptibles de involucrar a las v\u00edas respiratorias bajas durante una infecci\u00f3n viral. Brandenburg et al 44 publicaron que los lactantes producen bajos niveles de anticuerpos protectores contra el VRS y que la respuesta de citocinas de tipo T-helper 1 (Th1) y Th2 a est\u00edmulos inespec\u00edficos son m\u00e1s pobres en los lactantes que en los adultos, siendo este d\u00e9ficit m\u00e1s marcado en las respuestas de tipo Th1 45, 46 . Recientemente, un estudio epidemiol\u00f3gico present\u00f3 que aquellos lactantes con niveles bajos de IFN-\u2425 (incubado en c\u00e9lulas mononucleares y medidos en los primeros 3 meses de vida) tuvieron 4,5 veces m\u00e1s riesgo de tener cuadros de sibilancias, generalmente inducidas por infecciones virales, durante el primer a\u00f1o de vida 47 . Este hallazgo, concuerda con estudios anteriores realizados en ni\u00f1os hospitalizados por cuadros severos de VRS, donde aquellos ni\u00f1os que requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica tuvieron tambi\u00e9n significativamente menores niveles de IFN-\u2425 en muestras secreciones nasofar\u00edngeas que aquellos que no fueron sometidos a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 48 . Sin embargo, otro estudio comunic\u00f3, que m\u00e1s bien los ni\u00f1os con VRS que ten\u00edan niveles altos de IFN-\u2425 en muestras de secreci\u00f3n nasofar\u00edngea tuvieron mayor riesgo posterior de desarrollar cuadros obstructivos 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 831,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1163,
                    "end": 1165,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1377,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estos resultados contradictorios pueden explicarse porque las poblaciones de sujetos fueron diferentes o simplemente porque existen mecanismos diferentes para desarrollar sibilancias. Por ejemplo, los niveles bajos de IFN-\u2425 pueden ser un factor de riesgo para sibilancias en aquellos pacientes en quienes la susceptibilidad a las infecciones virales se debe a una demora en el desarrollo de la respuesta del IFN-\u2425, como ocurre en los pacientes al\u00e9rgicos 50 . Y esto concuerda con lo descrito recientemente por Gern et al 51 , en el que investigando prospectivamente a hijos de padres al\u00e9rgicos encontraron que aquellos ni\u00f1os que presentaron cuadros de sibilancias recurrentes durante el primer a\u00f1o de vida tuvieron significativamente menores niveles de IFN-\u2425 en el cord\u00f3n umbilical. Sin embargo, en el otro lado se encuentran los sujetos con niveles elevados de IFN-\u2425 en quienes la patog\u00e9nesis de la infecci\u00f3n por VRS puede ser debido al exceso de respuesta de IFN-\u2425, que causa un mecanismo inmunol\u00f3gico distinto; parad\u00f3jicamente, estos ni\u00f1os tienden a ser menos al\u00e9rgicos. Por otra parte, Juntti et al 52 publicaron que los ni\u00f1os que fueron hospitalizados por VRS durante su primer a\u00f1o de vida tuvieron mayor riesgo de asma a edad escolar pero fueron menos at\u00f3picos que los controles. Y esto podr\u00eda explicar, en parte, por qu\u00e9 hay menos sensibilizaci\u00f3n a al\u00e9rgenos en lugares donde hay mayor probabilidad de adquirir precozmente infecciones virales, como sucede en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, donde la presencia de hermanos o aglomeraci\u00f3n de personas en casas con precarias condiciones socioecon\u00f3micas facilita el contagio de las infecciones 53 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Recientemente, se ha comunicado la persistencia de hasta 8 a\u00f1os de niveles s\u00e9ricos m\u00e1s elevados de citocinas tipo Th1 (IFN-\u2425, ICAM-1) en ni\u00f1os que tuvieron una infecci\u00f3n precoz por VRS comparada con controles 54 . Lo que puede interpretarse que la infecci\u00f3n moderada por VRS puede ser capaz de identificar a los ni\u00f1os que est\u00e1n gen\u00e9ticamente predeterminados a producir grandes cantidades de IFN-\u2425, ICAM-1 y a tener una mayor tendencia a sibilancias durante los cuadros de infecci\u00f3n viral. Sin embargo, no se puede descartar que la infecci\u00f3n precoz por VRS pueda inducir cambios inmunol\u00f3gicos a largo plazo. Otro hecho curioso en ese estudio, fue el que ninguno de los ni\u00f1os con antecedente de VRS y asma a edad escolar que tuvieron niveles elevados de IFN-\u2425 presentaron sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica, lo que refuerza la hip\u00f3tesis de la existencia de otro mecanismo en la patogenia del asma no at\u00f3pico. Sin embargo, lamentablemente no existen estudios donde se hayan medido al mismo sujeto citocinas antes y despu\u00e9s de la infecci\u00f3n por VRS, lo cual sugiere que los hallazgos anteriormente descritos no ser\u00edan totalmente concluyentes. Aberle et al 55 demostraron que la respuesta del IFN-\u2425 var\u00eda seg\u00fan la naturaleza del virus que causa la infecci\u00f3n; as\u00ed en el caso de infecci\u00f3n por VRS y los casos severos por rinovirus hubo una inapropiada pobre respuesta del IFN-\u2425; en contraste en los casos con infecci\u00f3n por adenovirus, parainfluenza y en la mayor\u00eda de infecciones por rinovirus la respuesta del IFN-\u2425 fue mayor. Adem\u00e1s los casos de respuestas bajas de IFN-\u2425 se asociaron a cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s severos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Otro antecedente interesante que hay que considerar en la interpretaci\u00f3n de los estudios inmunol\u00f3gicos en las infecciones respiratorias virales, es que se ha comunicado que existir\u00edan discrepancias en la forma de medici\u00f3n de citocinas, sea \u00e9sta mediante la incubaci\u00f3n de c\u00e9lulas mononucleares en sangre perif\u00e9rica o directamente en las secreciones nasales 56 . Un reciente reporte del Childhood Origins of Asthma Project 51 , demostr\u00f3 que los episodios de sibilancias en una poblaci\u00f3n de 285 ni\u00f1os de alto riesgo para desarrollar asma (alg\u00fan padre asm\u00e1tico y/o al\u00e9rgico) estaban asociados a un curioso patr\u00f3n de desarrollo de interleucina 13 (IL-13) e IFN-\u2425. Donde los valores de IL-13 medidos en dos momentos (al nacer y al a\u00f1o de vida) se manten\u00edan igual en los ni\u00f1os con sibilancias y disminu\u00edan casi en 25 % en los ni\u00f1os sin sibilancias; en cambio los sibilantes recurrentes tuvieron niveles m\u00e1s bajos de IFN-\u2425 bajos al nacer pero que al a\u00f1o de vida se elevaban comparados con los niveles de los ni\u00f1os sin sibilancias o con un \u00fanico cuadro de sibilancias; por lo que los autores postulan la existencia de una bidireccionalidad en la interacci\u00f3n entre la respuesta inmunitaria a edad temprana y el desarrollo posterior de sibilancias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 358,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del IFN-\u2425 e IL-13, se ha investigado la presencia de otras citocinas en las infecciones virales. Por ejemplo, Bont et al 57 publicaron que durante la infecci\u00f3n por VRS existe un aumento significativo de IL-10 en aquellos sujetos que van a desarrollar sibilancias persistentes y que es independiente de la concentraci\u00f3n de IFN-\u2425. Tambi\u00e9n se ha demostrado que la IL-11 puede ser detectada in vitro durante la infecci\u00f3n viral respiratoria y que su presencia guarda estrecha relaci\u00f3n con la intensidad de la obstrucci\u00f3n bronquial, actuando como un potente inductor del HRB 58 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 576,
                    "end": 578,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El rinovirus es otro virus que ha demostrado estar relacionado con cambios en el estado inmunitaria del hu\u00e9sped. Un estudio finland\u00e9s comunic\u00f3 diferencias importantes entre aquellos ni\u00f1os que tuvieron una infecci\u00f3n respiratoria baja por rinovirus asociada a sibilancias frente a aquellos que tuvieron una infecci\u00f3n por VRS. La infecci\u00f3n ocurri\u00f3 a edades m\u00e1s tard\u00edas (13 meses frente a 5 meses de vida), con m\u00e1s eosinofilia y m\u00e1s dermatitis at\u00f3pica en los casos de infecci\u00f3n por rinovirus frente a aquellos casos de infecci\u00f3n por VRS 59 . Otro estudio finland\u00e9s demostr\u00f3 que aquellos ni\u00f1os que tuvieron en la infancia infecci\u00f3n por rinovirus asociada a sibilancias tuvieron una mayor prevalencia de asma a edad escolar que aquellos que tuvieron la infecci\u00f3n por el VRS 60 . Estos autores concluyen que la infecci\u00f3n por rinovirus, pero no la infecci\u00f3n por VRS, est\u00e1 ligada al desarrollo posterior de asma debido a la mayor susceptibilidad de los sujetos at\u00f3picos a la infecci\u00f3n por rinovirus, y en quienes la primera infecci\u00f3n por rinovirus asociada a sibilancias ser\u00eda la primera manifestaci\u00f3n del asma at\u00f3pico. Estos resultados concuerdan con el estudio de Copenhaver et al, que comunicaron que la infecci\u00f3n por rinovirus es causa frecuente de infecci\u00f3n respiratoria en lactantes con historia familiar de alergia/asma 59 . Stein et al 13 , en un estudio longitudinal en Tucson, demostraron que aquellos ni\u00f1os que tuvieron infecci\u00f3n por VRS en los primeros 3 a\u00f1os de vida tuvieron mayor riesgo de sibilancias s\u00f3lo hasta la edad de 11 a\u00f1os, y que esta asociaci\u00f3n era independiente de la atopia. Previamente, Halonen et al 61 en la cohorte de Tucson publicaron que las infecciones respiratorias bajas asociadas a sibilancias que ocurren durante el segundo y tercer a\u00f1o de vida, estuvieron m\u00e1s relacionadas con el desarrollo del asma at\u00f3pico y estas infecciones respiratorias \"tard\u00edas\" generalmente no fueron asociadas al VRS y m\u00e1s bien fueron asociadas a cultivos \"negativos\" (es importante recordar que durante la realizaci\u00f3n de ese estudio no hab\u00edan disponibles estudios virol\u00f3gicos para el rinovirus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Otro marcador inmunol\u00f3gico involucrado en la relaci\u00f3n infecci\u00f3n viral y el asma es la inmunoglobulina E (IgE). Datos de un estudio longitudinal en poblaci\u00f3n general demostraron que aquellos ni\u00f1os que en los primeros a\u00f1os de vida tuvieron infecciones respiratorias asociadas a sibilancias y desarrollaron asma a edad escolar, tuvieron una mayor concentraci\u00f3n s\u00e9rica de IgE y eosinofilia perif\u00e9rica durante la fase aguda de la infecci\u00f3n viral que durante la convalecencia, a diferencia de los sujetos que no desarrollaron asma en quienes no hubo esa diferencia en esos marcadores entre la etapa aguda y la convalecencia 62 . Pero un estudio realizado con otro tipo de pacientes, lactantes hospitalizados por VRS, demostr\u00f3 que estos lactantes ten\u00edan una mayor prevalencia de asma a los 13 a\u00f1os de vida y una mayor sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica que los controles, por lo que los autores planteaban que el mayor riesgo de desarrollar atopia se puede explicar, en parte, por la asociaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por VRS y asma 14 . Sin embargo, Juntti et al 52 , en un dise\u00f1o de estudio semejante al anterior, publicaron que 6 a 10 a\u00f1os despu\u00e9s de la hospitalizaci\u00f3n por una infecci\u00f3n del VRS en la infancia, dichos ni\u00f1os ten\u00edan una mayor prevalencia de asma pero no de sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica. Lo que sugiere, que probablemente varios mecanismos inmunitarios est\u00e1n involucrados en la relaci\u00f3n de infecci\u00f3n por VRS y el desarrollo posterior de sibilancias/asma.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 620,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1014,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Recientemente se comunic\u00f3 que existe una reacci\u00f3n sin\u00e9rgica entre virus y atopia. Murray et al 63 estudiaron 84 ni\u00f1os (3-17 a\u00f1os) hospitalizados por una crisis asm\u00e1tica y los compararon con ni\u00f1os con asma estable y con controles sanos, y demostraron que ni la infecci\u00f3n viral ni la sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica por s\u00ed solos fueron factores de riesgo para la exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica, sin embargo la combinaci\u00f3n de infecci\u00f3n viral y sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica increment\u00f3 enormemente ese riesgo (OR: 18,6; IC: 4,3-81,0; p < 0,001). Es muy probable, que el resultado final de la interacci\u00f3n entre la infecci\u00f3n viral precoz y el desarrollo de sibilancias/asma var\u00ede, entre otros factores, seg\u00fan la naturaleza de la respuesta inmunitaria al virus y el fenotipo at\u00f3pico o no del sujeto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEL HU\u00c9SPED A LA INFECCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Lamentablemente, hay pocos estudios realizados para determinar si ciertas caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas est\u00e1n asociadas a desarrollar asma posterior en sujetos con infecciones virales en la infancia. Hull et al 22 publicaron que el alelo A del polimorfismo del nucle\u00f3tido \u00fanico en la posici\u00f3n-251 del inicio de la regi\u00f3n promotor del IL-8 estaba asociado a infecci\u00f3n severa por VRS 22 . Y este mismo alelo se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de desarrollar asma a edad escolar en aquellos sujetos con infecci\u00f3n severa por VRS 64 . Se sabe que este alelo est\u00e1 asociado a un aumento en la transcripci\u00f3n de IL-8. Pero, contradictoriamente otros investigadores comunicaron que aquellos ni\u00f1os con mayor riesgo de asma estaban asociados al alelo T del mismo nucle\u00f3tido 65 . Estos datos aparentemente contradictorios sugieren que IL-8 puede tener efectos opuestos en la susceptibilidad a desarrollar asma dependiendo del sujeto en el que se expresen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 755,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A LAS INFECCIONES VIRALES"
        },
        {
            "text": "Muchos factores ambientales (dentro de ellos las infecciones virales) y un vasto n\u00famero de polimorfismo gen\u00e9tico (a veces con efectos opuestos) se han comunicado asociados al asma; lo que induce a pensar que el asma es una condici\u00f3n heterog\u00e9nea que resulta de una desregulaci\u00f3n del desarrollo de diversas respuestas inmunitarias y de la v\u00eda a\u00e9rea a una variedad de exposiciones espec\u00edficas y no especificas que ocurr\u00edan en un per\u00edodo ventana clave (primeros a\u00f1os de la vida) y mediado gen\u00e9ticamente. Por lo que se puede postular que la respuesta gen\u00e9tica para el asma sea a trav\u00e9s del medio ambiente y la respuesta del medio ambiente en el asma sea determinada gen\u00e9ticamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A LAS INFECCIONES VIRALES"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, si bien, la inmensa mayor\u00eda (alrededor de 80 %) de las exacerbaciones o crisis asm\u00e1ticas en ni\u00f1os se asocian a infecciones virales (siendo el rinovirus el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente), el rol de los virus en la patog\u00e9nesis del asma no est\u00e1 a\u00fan bien dilucidado. Probablemente el menor calibre de la v\u00eda a\u00e9rea, la desregulaci\u00f3n (cong\u00e9nita y adquirida) del tono de la v\u00eda a\u00e9rea y las alteraciones en la respuesta inmunitaria a las infecciones virales sean los principales responsables implicados en la asociaci\u00f3n entre las infecciones virales a edades tempranas y el posterior desarrollo de asma/sibilancias persistentes en los ni\u00f1os. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A LAS INFECCIONES VIRALES"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Impact of viruses on airway diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir Rev",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "57--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Frequency of detection of picornaviruses and seven other respiratory pathogens in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Legg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "611--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory viruses and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Gibson PG. Neutrophil degranulation and cell lysis is associated with clinical severity in virus-induced asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hensley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "68--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The role of human metapneumovirus in upper respiratory tract infections in children: A 20-year experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "House",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Role of viral infections, atopy and antiviral immunity in the etiology of wheezing exacerbations among children and young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "11",
            "pages": "217--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Epidemiology of respiratory viruses in patients hospitalized with near-fatal asthma, acute exacerbations of asthma, or chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hegele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "272--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Heterogeneity of the association between lower respiratory illness in infancy and subsequent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "157--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A clinical index to define risk of asthma in young children with recurrent wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Castro-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1403--1409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Pathogenesis of respiratory syncytial virus bronchiolitis-related wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "179--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Diminished lung function as a predisposing factor for wheezing respiratory illness in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "319",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Predictors of repeated wheeze in the first year of life: the relative roles of cockroach, birth weight, acute lower respiratory illness, and maternal smoking",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Carey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Milton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "227--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Lung function at one month of age as a risk factor for infant respiratory symptoms in a high risk population",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pipis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcardle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "388--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The effect of parental smoking on lung function and development during infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dezateux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "266--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "and The Group Health Medical Associates. Asthma and wheezing in the first six years of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Infants with flow limitation at 4 weeks: Outcome at 6 and 11 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Judge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1294--1302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The influence of parental smoking on respiratory symptoms in the first decade of life: The Tucson Children's Respiratory Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "1030--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The relationship between infant airway function, childhood airway responsiveness, and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Judge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "921--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Outcome of Asthma and Wheezing in the First 6 Years of Life: Follow-up through Adolescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Airway responsiveness in early infancy predicts asthma, lung function, and respiratory symptoms by school age",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Landau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lesouef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Martinez FD. Cold air challenge at age 6 and subsequent incidence of asthma: a longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lombardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1863--1872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Association between genetic polymorphisms of the beta 2-adrenoceptor and response to albuterol in children with and without a history of wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Graves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Erickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "3184--3192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Beta-2 adrenoceptor Arg16Gly polymorphism, airway responsiveness, lung function and asthma in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Khoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1043--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Relation of the course of bronchial responsiveness from age 9 to age 15 to allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Burrows",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Flannery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Herbison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Holdaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1302--1310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Frequency, severity, and duration of rhinovirus infections in asthmatic and non-asthmatic individuals: A longitudinal cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "831--835",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Integration of interferon-alpha/beta signalling to p53 responses in tumour suppression and antiviral defence",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takaoka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Negishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "424",
            "issn": "",
            "pages": "516--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Asthmatic bronchial epithelial cells have a deficient innate immune response to infection with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucchieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puddicombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "937--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Role of deficient type III interferon-lambda production in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Respiratory syncytial virus specific serum antibodies in infants under six months of age: limited serological response upon infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Steensel-Moll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rothbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Neijens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "97--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Intracellular cytokine profile of cord and adult blood lymphocytes. Blood",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Janossy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarrete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Transplacental priming of the human immune system to environmental allergens: Universal skewing of initial T cell responses toward the Th2 cytokine profile",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Prescott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Macaubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smallacombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Loh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "4730--4737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Reduced interferon gamma production and soluble CD14 levels in early life predict recurrent wheezing by 1 year of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lohman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "70--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Local interferon-gamma levels during respiratory syncytial virus lower respiratory tract infection are associated with disease severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavelaars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Draaisma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "355--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Increased production of IFN-gamma and cysteinyl leukotrienes in virus-induced wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Schaik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tristram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nagpal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "630--636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Decreased interferon-gamma response in respiratory syncytial virus compared to other respiratory viral infections in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rebhandl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pracher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "146--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Discrepancy between cytokine production from peripheral blood mononuclear cells and nasal secretions among infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pitrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Machado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "659--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Monocyte IL-10 production during respiratory syncytial virus bronchiolitis is associated with recurrent wheezing in a one-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavelaars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Draaisma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1518--1541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Interleukin-11: Stimulation in vivo and in vitro by respiratory viruses and induction of airway hyperresponsiveness",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Einarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Geba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Elias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "915--939",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Cytokine response patterns, exposure to viruses, and respiratory infections in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Copenhaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mikus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Rhinovirus-associated wheezing in infancy: Comparison with respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrjanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "995--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Martinez FD. Two subphenotypes of childhood asthma that differ in maternal and paternal influences on asthma risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lohman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "564--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Differential immune responses to acute lower respiratory illness in early life by subsequent development of persistent wheezing and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "915--935",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "A study of modifiable risk factors for asthma exacerbations: virus infection and allergen exposure increase the risk of asthma hospitalization in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jonhston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Genetic predisposition to wheeze following respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Goetghebuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Isles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwiatkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "801--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Association study suggests opposite effects of polymorphisms within IL-8 on bronchial asthma and respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinzmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deichmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "671--677",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Martinez FD, Stern DA, Wright AL, Holberg CJ, Taussig LM, Halonen M. Association of interleukin-2 and interferon-gamma production by blood mononuclear cells in infancy with parental allergy skin tests and with subsequent development of atopy. J Allergy Clin Immunol. 1995;96:652-60. 51. Gern JE, Brooks D, Meyer P, Chang A, Shen K, Evans MD, et al. Bidirectional interactions between viral respiratory illnesses and cytokine responses in the first year of life. J Allergy Clin Immunol. 2006;117:72-8. 52. Juntti H, Kokkonen J, Dunder T, Renko M, Niinimaki A, Uhari M. Association of an early respiratory syncytial virus infection and atopic allergy. Allergy. 2003;58:878-84. 53. Penny ME, Murad S, Madrid SS, Herrera TS, Pi\u00f1eiro A, C\u00e1ceres DE, et al. Respiratory symptoms, asthma, exercise test, spirometry, and atopy in schoolchildren from a Lima shanty town. Thorax. 2001;56:607-12. 54. Juntti H, Kokkonen J, Dunder T, Renko M, Karttunen R, Uhari M. Serum concentration of interferon-\u2425 and intercellular adhesion molecule-1 eight years after an early respiratory syncytial virus infection. Clin Exp Allergy. 2005;35:59-63.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}