{
    "paper_id": "c42c451d6fc4a58b462e81d3cb06b5cd390acde9",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronchite chronique obstructive en p\u00e9diatrie est de diagnostic difficile dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9finition fonctionnelle de l'adulte est difficilement applicable, la toux chronique en est le principal sympt\u00f4me sans \u00eatre sp\u00e9cifique et les pathologies sifflantes de l'enfant les pr\u00e9c\u00e8dent ou se chevauchent. Dans les ann\u00e9es 1990, les \u00e9tudes de la toux montraient une association variable de celle-ci avec la pr\u00e9sence d'une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique [1] consid\u00e9r\u00e9e comme un gold standard de l'asthme, une inflammation cellulaire non sp\u00e9cifique et variable, [2, 3] et s'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme un sympt\u00f4me associ\u00e9e \u00e0 l'asthme [4, 5] . L'asthme \u00e9tant la premi\u00e8re maladie chronique de l'enfant, un traitement d'\u00e9preuve d'asthme en l'absence de diagnostic diff\u00e9rentiel \u00e9vident est propos\u00e9 face \u00e0 une toux chronique. D'autre part, le diagnostic de BPCO a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 partir des suivis longitudinaux des cohortes p\u00e9diatriques, dont le \u00ab wheezing \u00bb \u00e9tait le sympt\u00f4me clef [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] . Tout ceci conduit \u00e0 un syndrome mal d\u00e9fini et peut \u00eatre sous-estim\u00e9 ou diagnostiqu\u00e9 comme asthme quand les cortico\u00efdes inhal\u00e9s (CSI) sont efficaces.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 622,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 625,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 959,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 963,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 967,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 971,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 981,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 986,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 987,
                    "end": 991,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 996,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "atteintes des petites voies a\u00e9riennes, la bronchite chronique et l'emphys\u00e8me. L'obstruction est incompl\u00e8tement r\u00e9versible, et caus\u00e9e par l'association, variable selon les patients, d'une diminution du calibre des bronchioles du fait de modifications anatomiques (remodelage) et d'une destruction des alv\u00e9oles pulmonaires (emphys\u00e8me). Il s'y associe une r\u00e9ponse inflammatoire pulmonaire anormale \u00e0 des toxiques inhal\u00e9s [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9finition de l'obstruction est un VEMS/CVF < 0,7 pour GOLD [15] et dans ce contexte, il s'agit d'une pathologie rare en p\u00e9diatrie. A l'inverse, la notion de VEMS/CVF au-dessous de la limite inf\u00e9rieure \u00e0 la normale (Z-score<1.64 ; z-score <1.96), non r\u00e9versible, comme le recommandent l'ATS et l'ERS \u00e9largit les possibilit\u00e9s diagnostiques [16] . En effet, si on se rapporte aux valeurs attendues chez l'enfant et l'adolescent, ceux-ci n'ont pas atteint la phase plateau qui survient vers 20-25 ans, et une alt\u00e9ration prolong\u00e9e de ces param\u00e8tres devient par cons\u00e9quent anormale (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 67,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 580,
                    "end": 587,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "L'approche fonctionnelle"
        },
        {
            "text": "Les cohortes prospectives n\u00e9onatales se sont attach\u00e9es au wheezing comme sympt\u00f4me singulier. Celles-ci ont \u00e9tudi\u00e9 particuli\u00e8rement la p\u00e9riode de vie de 0 \u00e0 6 ans, et celle tr\u00e8s pr\u00e9coce de 0 \u00e0 3 ans [17] . Environ 50 % ne pr\u00e9sentent aucun \u00e9pisode de sibilants, plusieurs ph\u00e9notypes \u00e9volutifs ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, dont un d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab siffleurs transitoires \u00bb, survenant avant 18 mois et absent apr\u00e8s 6 ans [18] . Ces nourrissons ayant une pathologie transitoire avaient paradoxalement des fonctions respiratoires les plus alt\u00e9r\u00e9es pendant les premiers mois de vie et un syndrome obstructif persistant \u00e0 6 et 10 ans et \u00e0 l'adolescence [17, 19, 20] . Le suivi de ces cohortes a montr\u00e9 la r\u00e9apparition de sympt\u00f4mes \u00e0 l'\u00e2ge adulte parmi les asthmatiques et ceux qui avaient une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique, avec une alt\u00e9ration des fonctions respiratoires persistante chez des jeunes adultes [11] . L'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique constat\u00e9e pr\u00e9cocement \u00e0 1 mois \u00e9tant un facteur de risque ind\u00e9pendant [21] refl\u00e9tant la g\u00e9om\u00e8trie bronchique et celle \u00e0 partir d'un an \u00e9tant pr\u00e9dictive d'un asthme [22] . Par ailleurs, l'atopie a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement identifi\u00e9e comme un facteur associ\u00e9 \u00e0 la persistance d'une alt\u00e9ration pr\u00e9coce des fonctions respiratoires compliquant l'interpr\u00e9tation [23] . Ceci r\u00e9v\u00e9lait que certains enfants alt\u00e9raient pr\u00e9cocement et de fa\u00e7on irr\u00e9versible leurs fonctions respiratoire, et que le constat peut se faire tardivement ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte \u00e0 l'occasion de la r\u00e9apparition de sympt\u00f4mes, sans que le lien soit fait. En effet, la lecture clinique et fonctionnelle de ces cohortes longitudinales montrent que ceux qui gardent des fonctions alt\u00e9r\u00e9es sont plus souvent symptomatiques, mais ils ne le sont pas tous [13] . Il existe des p\u00e9riodes de r\u00e9missions de dur\u00e9e variable et encore insuffisamment \u00e9tudi\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 632,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 636,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 640,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 884,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 990,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1084,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1265,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1711,
                    "end": 1715,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tudes longitudinales ou la preuve de l'obstruction bronchique s\u00e9quelle des pathologies respiratoires de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les premi\u00e8res cohortes ont suivi des enfants asthmatiques d'\u00e2ge scolaire (7-10 ans) jusqu'\u00e0 la cinquantaine actuellement [12, 14] . Les interventions th\u00e9rapeutiques dans l'enfance \u00e9taient tr\u00e8s limit\u00e9es et la corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e non implant\u00e9e. Dans un premier temps, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que les asthmes s\u00e9v\u00e8res avec un VEMS alt\u00e9r\u00e9 ne r\u00e9cup\u00e9raient pas leur fonction respiratoire, d\u00e9veloppant la notion d'irr\u00e9versibilit\u00e9 et de remodelage bronchique par la mesure du VEMS/ CVF post-beta2, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 7 % environ \u00e0 18 ans et \u00e0 26 ans, et 5 % aux deux \u00e2ges, plus souvent chez le gar\u00e7on [24] . Plus r\u00e9cemment, ces cohortes ont \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goris\u00e9es en fonction d'un diagnostic clinique, absence de pathologie obstructive, asthme en r\u00e9mission, asthme actif, BPCO [7, 13, 25] . Les deux premiers groupes ont une conservation de leur fonction respiratoire \u00e9valu\u00e9e par le VEMS/CVF, les groupes asthme [13] [14] [15] 24] en r\u00e9mission et asthme actif une alt\u00e9ration de celle-ci, le groupe BPCO ayant une alt\u00e9ration pr\u00e9coce la plus s\u00e9v\u00e8re ( Fig. 1) . L'asthme et l'asthme s\u00e9v\u00e8re \u00e9tant un facteur de risque associ\u00e9 identifi\u00e9. Dans l'\u00e9tude de Lange et al. [12] , parmi ceux qui avaient un VEMS < 80 % avant 40 ans, 26 % d\u00e9veloppent une BPCO, contre 7 % dans le groupe avec un VEMS > 40 %, confirmant l'impact de pr\u00e9server le capital respiratoire pr\u00e9cocement. Les r\u00e9sultats du suivi longitudinal d'enfants asthmatiques de 5-12 ans (\u00c9tude CAMP) jusqu'\u00e0 23 ans avec une mesure ultime de leurs fonctions respiratoires \u00e0 cet \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9s [8] . Ces enfants \u00e9taient initialement inclus dans une \u00e9tude th\u00e9rapeutique randomis\u00e9e en 3 groupes : CSI vs placebo vs n\u00e9docromil. Seuls 25 % de ces jeunes adultes ont une \u00e9volution du VEMS r\u00e9guli\u00e8re et normale, 25 % ont des fonctions normales avec un d\u00e9clin pr\u00e9coce, et 50 % ont une croissance bronchique diminu\u00e9e dont la moiti\u00e9 (soit 25 %) avec un d\u00e9clin pr\u00e9coce. Sur le plan clinique, 11 % de ces jeunes adultes ont un diagnostic de BPCO pr\u00e9coce, et font partie pr\u00e9f\u00e9rentiellement des groupes avec une croissance bronchique ralentie. Ces auteurs avaient montr\u00e9 dans cette m\u00eame cohorte que tous les enfants n'avaient pas la m\u00eame \u00e9volution fonctionnelle dans les 4 ans, 25 % ayant un d\u00e9clin pr\u00e9coce, plus fr\u00e9quent chez les gar\u00e7ons et les plus jeunes, et ceux dont le VEMS post-beta2 \u00e9tait le plus \u00e9lev\u00e9 [26] . Cette \u00e9tude est la premi\u00e8re avec une \u00e9volution sous traitement, et apporte de nouveaux arguments sur l'impact des pathologies obstructives dans l'enfance, initialement class\u00e9es comme l\u00e9g\u00e8re ou mod\u00e9r\u00e9e, et interroge sur la place tr\u00e8s pr\u00e9coce des interventions pour pr\u00e9server le capital respiratoire et leur efficacit\u00e9 \u00e0 modifier l'\u00e9volution naturelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 757,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 761,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 889,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 894,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 899,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 900,
                    "end": 903,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1135,
                    "end": 1139,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1529,
                    "end": 1532,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2333,
                    "end": 2337,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1029,
                    "text": "Fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Les \u00e9tudes longitudinales ou la preuve de l'obstruction bronchique s\u00e9quelle des pathologies respiratoires de l'enfant"
        },
        {
            "text": "En conclusion, les \u00e9tudes de cohortes ont mis en \u00e9vidence par leur analyse que des enfants ayant des pathologies respiratoires \u00ab sifflantes \u00bb avec une toux \u00e9galement fr\u00e9quente, dont des nourrissons asthmatiques transitoires et des r\u00e9els asthmatiques d\u00e9veloppent ou ont pr\u00e9cocement un tableau de BPCO. Ceci r\u00e9interroge sur la d\u00e9finition nosologique choisie pour nommer ces pathologies respiratoires pr\u00e9coces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tudes longitudinales ou la preuve de l'obstruction bronchique s\u00e9quelle des pathologies respiratoires de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte on retrouve la notion de toux associ\u00e9e \u00e0 une expectoration pendant au moins 3 mois de l'ann\u00e9e deux ann\u00e9es cons\u00e9cutives pour le diagnostic de BPCO. Cette d\u00e9finition clinique n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e chez l'enfant, m\u00eame si la constatation entre bronchite chronique et alt\u00e9ration des fonctions respiratoires a pu \u00eatre rapport\u00e9e. \u00c0 ce jour il n'existe pas de d\u00e9finition p\u00e9diatrique universelle de toux chronique [27] . La dur\u00e9e de 4 semaines est la plus souvent retenue, et la r\u00e9currence mal pr\u00e9cis\u00e9e. R\u00e9cemment, une \u00e9tude ph\u00e9notypique a identifi\u00e9 un groupe d'enfant qui toussait en dehors des \u00e9pisodes de rhumes. La question est pertinente, mais cette m\u00eame \u00e9tude montrait que le groupe \u00e9tait h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et non reproductible dans d'autres cohortes, en particulier \u00e0 cause de l'association avec des sifflements dans au moins un quart des cas [28] . De plus, les \u00e9tiologies sont variables et ont leur signes sp\u00e9cifiques, apparaissant et devenant chroniques au long de l'\u00e9volution et en fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de celle-ci.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 424,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 853,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La d\u00e9finition clinique de l'adulte n'est pas valid\u00e9e chez l'enfant et l'adolescent"
        },
        {
            "text": "Le terme de s\u00e9quelles de virose est fr\u00e9quemment utilis\u00e9 pour interpr\u00e9ter des syndromes obstructifs persistants et qui ne sont pas de l'asthme. Ce terme s'av\u00e8re assez peu pr\u00e9cis sur le plan nosologique. Les pathologies suivantes sont effectivement post virales : les bronchiolites oblit\u00e9rantes, certaines dilatations des bronches, les hyperr\u00e9activit\u00e9s bronchiques r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ou transitoire, et peut \u00eatre le syndrome de Swyer-James-McLeodS petit poumon hypovascularis\u00e9 avec des zones de trappage voire emphys\u00e8me.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une pathologie acquise ou cons\u00e9quence d'anomalies du d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "On peut donc d\u00e9finir trois groupes de bronchite chronique obstructive devant une toux [29, 30] , les maladies cong\u00e9nitales g\u00e9n\u00e9tiques, les pathologies acquises (Tableau 1), les maladies du d\u00e9veloppement pulmonaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 90,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une pathologie acquise ou cons\u00e9quence d'anomalies du d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "La mucoviscidose et les maladies respiratoires li\u00e9es au CFTR et autres canaux ioniques (eNaC) est une bronchopathie chronique obstructive autosomique r\u00e9cessive avec une toux productive associ\u00e9e \u00e0 l'atteinte d'autres organes dans la forme classique. Les infections virales et surtout bact\u00e9riennes sont \u00e0 l'origine des exacerbations, et de la gravit\u00e9 de la maladie. Les bact\u00e9ries ont la particularit\u00e9 d'\u00eatre des ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les bronchopathies obstructives chroniques g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9currence est d\u00e9finie par au moins trois \u00e9pisodes sur deux ans, et d\u00e9finit par la m\u00eame l'asthme du nourrisson, entit\u00e9 qui se r\u00e9v\u00e8le un syndrome avec plusieurs ph\u00e9notypes \u00e9volutifs et de gravit\u00e9 [34] . Cette d\u00e9finition a l'avantage de reconna\u00eetre la survenue d'une pathologie chronique et de parler d'exacerbations au-del\u00e0. La fr\u00e9quence est \u00e9lev\u00e9e. Dans la cohorte n\u00e9onatale de Paris, 21,6 % ont siffl\u00e9 au moins une fois \u00e0 12 mois, et 7 % ont des \u00e9pisodes r\u00e9currents fr\u00e9quents, marqueur de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et de recours aux hospitalisations 5 \u00e0 6 fois plus fr\u00e9quent que l'adulte [35, 36] [37] . Les pneumonies pr\u00e9coces sont \u00e9galement des facteurs possibles d'obstruction bronchique persistante [38] . Dans une \u00e9tude finlandaise, 21 % de ceux qui avaient eu une bronchiolite et 9 % de ceux apr\u00e8s une pneumonie avaient un syndrome obstructif persistant \u00e0 29 ans [39] . Dans les formes s\u00e9v\u00e8res, outre d'assurer l'absence de diagnostic diff\u00e9rentiel en particulier malformatif, la recherche par dosage pond\u00e9ral d'un d\u00e9ficit humoral en IgG, IgA, IgM est syst\u00e9matique, car c'est un facteur favorisant 'infections r\u00e9currentes. Les \u00e9tudes, d\u00e9j\u00e0 anciennes, avaient montr\u00e9 qu'il existait un facteur de pr\u00e9disposition ant\u00e9natale probable mise en \u00e9vidence par un syndrome obstructif fonctionnel pr\u00e9c\u00e9dant la survenue de la premi\u00e8re bronchiolite. Les autres facteurs favorisant sont discut\u00e9s apr\u00e8s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 579,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 583,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 588,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 694,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 860,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pathologies acquises Les infections respiratoires pr\u00e9coces r\u00e9currentes"
        },
        {
            "text": "Dans ce cadre, deux grandes pr\u00e9sentations cliniques sont observ\u00e9es dans notre exp\u00e9rience : La premi\u00e8re est une \u00e9volution transitoirement favorable, avec parfois une p\u00e9riode de transition plus ou moins longue. Les sympt\u00f4mes r\u00e9apparaissent \u00e0 type d'essoufflement \u00e0 l'effort, de fatigue, de baisse de qualit\u00e9 de sommeil. La toux n'est pas au premier plan ou absente, l'auscultation retrouve une diminution du murmure v\u00e9siculaire, et l'alt\u00e9ration des fonctions respiratoires est marqu\u00e9e. La r\u00e9ponse \u00e0 un traitement par CSI et bronchodilatateurs est partielle ou absente. Un exemple est donn\u00e9 dans la figure 2. La seconde pr\u00e9sentation, est celle de toux chronique, souvent par \u00e9pisodes r\u00e9currents, avec troubles du sommeil. Dans une population de 61 enfants, \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 8 ans, la r\u00e9ponse au traitement par CSI et bronchodilatateurs \u00e9tait partielle ou absente (Tableau 2). Les fonctions respiratoires sont (encore) normales ou limit\u00e9es \u00e0 une atteinte des petites voies a\u00e9riennes. Il existe une inflammation cellulaire. L'azithromycine avait montr\u00e9 une efficacit\u00e9 clinique dans 80 % des cas \u00e0 12 mois (Fig. 3) . L'analyse plus fine de cette population montre une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans leur pr\u00e9sentation clinique (certains sifflent encore), et l\u00e9sionnelle (at\u00e9lectasie chronique), et inflammatoire. Ces jeunes enfants cependant ont toutes les caract\u00e9ristiques de pr\u00e9disposition \u00e0 une BPCO d\u00e9butante ou future, correspondant au ph\u00e9notype d'asthme non atopique s\u00e9v\u00e8re [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1456,
                    "end": 1460,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1103,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Les pathologies acquises Les infections respiratoires pr\u00e9coces r\u00e9currentes"
        },
        {
            "text": "Diagnostic clinique, elles se traduisent par une atteinte des petites voies a\u00e9riennes suffisamment cons\u00e9quentes pour provoquer des sympt\u00f4mes quotidiens associant polypn\u00e9e, d\u00e9tresse respiratoire, sibilants, toux et alt\u00e9ration \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Les l\u00e9sions au TDM sont les plages de verre d\u00e9poli, les l\u00e9sions distales bronchiolaires, l'\u00e9paississement bronchique, des zones de trappage. Celles-ci sont variables et inconstantes. Le point de d\u00e9part est une infection virale, et les nourrissons sont les plus vuln\u00e9rables. A moyen terme, ces patients gardent une alt\u00e9ration de leur fonction respiratoire avec un syndrome obstructif sur les petites voies a\u00e9riennes, une distension thoracique parfois importante, des anomalies de ventilation sans anomalies de perfusion, et une r\u00e9ponse aux beta-2 variable [41, 42] . Certains restent symptomatiques et entrent dans la d\u00e9finition de la BPCO de l'adulte avec une \u00e9volution vers l'insuffisance respiratoire chronique. D'autres \u00e9tiologies de bronchiolite oblit\u00e9rante sont d\u00e9crites : toxiques en particulier dans le cadre des prises en charges h\u00e9mato-oncologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 802,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les bronchiolites oblit\u00e9rantes post-virales"
        },
        {
            "text": "Elles se r\u00e9v\u00e8lent souvent apr\u00e8s une infection s\u00e9v\u00e8re qui ne gu\u00e9rit pas : persistance d'une toux chronique, productive, pouvant s'accompagner de pics f\u00e9briles inexpliqu\u00e9s, et de sympt\u00f4mes variables. Le propos n'est pas d'\u00e9num\u00e9rer toutes de la VNI. Ainsi, les premi\u00e8res descriptions associaient fibrose, l\u00e9sions vasculaires et remodelage bronchique, avec des l\u00e9sions d'emphys\u00e8me persistantes. Ce tableau fix\u00e9 peut \u00e9voluer vers une BPCO tr\u00e8s pr\u00e9coce. Les formes actuelles, parfois tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, retrouvent un d\u00e9faut du d\u00e9veloppement alv\u00e9olaire, de la microvascularisation et peu d'atteinte du d\u00e9veloppement bronchique. La survenue de cette complication est favoris\u00e9e par un retard de croissance intra-ut\u00e9rine, les agressions p\u00e9rinatales : chorioamniotite, persistance d'un canal art\u00e9riel favorisant une augmentation du d\u00e9bit pulmonaire, ent\u00e9rocolite, ventilation invasive, maladie des membranes hyalines s\u00e9v\u00e8re [33, 44] . Il existerait une susceptibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 d\u00e9velopper cette complication, avec la persistance d'un stress oxydatif et un vieillissement pulmonaire pr\u00e9coce identifi\u00e9e par un raccourcissement des t\u00e9lom\u00e8res [45] . Mais les causes sont \u00e9videmment multifactorielles pour ces pr\u00e9matur\u00e9s. L'\u00e9volution montre qu'ils sont plus souvent hospitalis\u00e9s pour probl\u00e8mes respiratoires (25 %) que les nouveau-n\u00e9s \u00e0 terme, et pr\u00e9sentent des infections virales r\u00e9currentes. La persistance d'un syndrome obstructif marqu\u00e9 (VEMS/CVF ; z score < 1,64) est constat\u00e9e chez 13 % et une diminution du DEM25-75 % chez 18 % des grands pr\u00e9matur\u00e9s (24-32SA), et atteint 23 % et 18 % pour un z-score < 1,96, soulignant l'atteinte des petites voies a\u00e9riennes [45, 46] . Les alt\u00e9rations des fonctions respiratoires sont plus les causes. Comme pour les infections virales r\u00e9currentes une pathologie associ\u00e9e favorisante doit \u00eatre recherch\u00e9e, en particulier un d\u00e9ficit humoral en Immunoglobulines IgG, IgA, IgM. Les \u00e9tudes fonctionnelles \u00e0 moyen terme chez l'enfant sont rares, mais sont en faveur de la survenue possible d'un syndrome obstructif bronchique fix\u00e9 [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 916,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1129,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1647,
                    "end": 1651,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1652,
                    "end": 1655,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 2048,
                    "end": 2052,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les dilatations des bronches non li\u00e9es au CFTR"
        },
        {
            "text": "Il est acquis que la pr\u00e9maturit\u00e9 est une cause interrompant le d\u00e9veloppement pulmonaire et s'accompagne de s\u00e9quelles fonctionnelles respiratoires. La bronchodysplasie, d\u00e9finie par une oxyg\u00e9nod\u00e9pendance de plus de 28 jours et jusqu'\u00e0 36SA chez le grand pr\u00e9matur\u00e9. La gravit\u00e9 est \u00e9valu\u00e9e selon les besoins en oxyg\u00e8ne, et paradoxalement peu sur la symptomatologie. Le poumon du pr\u00e9matur\u00e9 se caract\u00e9rise par une diminution de la surface d'\u00e9change avec un d\u00e9faut d'alv\u00e9olisation, une diminution du calibre bronchique, et une compliance thoracique augment\u00e9e. La bronchodysplasie a chang\u00e9 de forme depuis les prises en charges ant\u00e9natales par une corticoth\u00e9rapie administr\u00e9e \u00e0 la m\u00e8re pour favoriser la maturation pulmonaire et l'administration du surfactant \u00e0 la naissance (d\u00e9but\u00e9e d\u00e8s 1992) et une large utilisation marqu\u00e9es chez les bronchodysplasiques [47] , et persistent \u00e0 l'\u00e2ge adulte pour les plus grands pr\u00e9matur\u00e9s [48] . Aux alt\u00e9rations fonctionnelles s'ajoutent les l\u00e9sions qui sont par ordre d\u00e9croissant : les opacit\u00e9s lin\u00e9aires ou triangulaires sous pleurales, soient distales, les aspects en mosa\u00efque et les zone de trappage (hypoperfusion), les bronchiectasies par traction [49] . L'\u00e9paississement bronchique, marqueur d'inflammation persistante n'\u00e9tait pr\u00e9sente que chez 5 % de ces patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 849,
                    "end": 853,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 921,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1182,
                    "end": 1186,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pathologies du d\u00e9veloppement pulmonaire Pr\u00e9maturit\u00e9 et bronchodysplasie"
        },
        {
            "text": "Certaines ont \u00e9t\u00e9 argument\u00e9es sur le plan fonctionnelle, telles atr\u00e9sie de l'oesophage avec fistule trach\u00e9o-oesophagienne (1/3 000 naissances), hernie diaphragmatique (1-5/10 000 naissances), retour veineux pulmonaires anormaux sont des maladies rares. Toutes peuvent se compliquer d'un syndrome obstructif persistant [50] [51] [52] . L'atr\u00e9sie de l'oesophage avec fistule est associ\u00e9e \u00e0 une trach\u00e9omalacie quasi constante, de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 variable. Dans une \u00e9tude cas t\u00e9moins [51] , les anomalies des fonctions respiratoires \u00e0 moyen terme sont retrouv\u00e9es dans la moiti\u00e9 des cas, avec soit un syndrome restrictif ou obstructif avec une atteinte associ\u00e9e des petites voies a\u00e9riennes. On retrouve les facteurs associ\u00e9s comme les infections, une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique dans presque la moiti\u00e9 des cas et l'asthme appara\u00eet plus fr\u00e9quent que dans la population g\u00e9n\u00e9rale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies de la croissance pulmonaires li\u00e9es \u00e0 des causes malformatives"
        },
        {
            "text": "Elles sont associ\u00e9es \u00e0 plus d'infections virales, les communications auriculaires sont associ\u00e9es \u00e0 plus de sympt\u00f4mes (ce qui avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 dans la BPCO avec la persistance d'un foramen ovale). Paradoxalement, ces enfants ont une comorbidit\u00e9 respiratoire et les fonctions respiratoires peu \u00e9tudi\u00e9es. Une large \u00e9tude chez l'adulte [53] montre une \u00e9volution vers des syndromes restrictifs, pr\u00e9sent dans 47 % des cas, s\u00e9v\u00e8re dans 30 %. L'atteinte s\u00e9v\u00e8re rapport\u00e9e des d\u00e9bits (VEMS% = 57 % n'\u00e9liminent pas des formes combin\u00e9es. Les m\u00e9canismes sont mal d\u00e9finis, mais il existe une alt\u00e9ration des bronches initiales soient par compression extrins\u00e8que, soit intrins\u00e8ques, par des m\u00e9canismes d'hyperd\u00e9bit pulmonaires au niveau des capillaires favorisant une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cardiopathies cong\u00e9nitales complexes, avec shunt Gauche-Droit"
        },
        {
            "text": "Les facteurs associ\u00e9s \u00e0 une modification de la croissance pulmonaire, favorisant la morbidit\u00e9 respiratoire (Tableau 3)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cardiopathies cong\u00e9nitales complexes, avec shunt Gauche-Droit"
        },
        {
            "text": "Les effets des \u00e9v\u00e8nements des p\u00e9riodes ant\u00e9natales et n\u00e9onatales sur le devenir respiratoire chez l'enfant et \u00e0 l'\u00e2ge adulte sont de mieux en mieux argument\u00e9s. Dans une \u00e9tude de 24,938 enfants de 24 cohortes de nouveau-n\u00e9s, Les CVF, VEMS et DEM 75% ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s \u00e0 un \u00e2ge moyen de 8,5 ans en fonction du terme de naissance, du poids et de la taille de naissance (rapport\u00e9s au terme), et de la croissance pond\u00e9rale pendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es [54] . La pr\u00e9maturit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 une diminution de ces trois param\u00e8tres en accord avec l'atteinte de la croissance et une r\u00e9duction du calibre bronchique, qui se retrouve \u00e9galement \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Le petit poids de naissance est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 une r\u00e9duction du calibre bronchique mais uniquement apr\u00e8s 32 SA. \u00c0 l'oppos\u00e9, un plus gros poids de naissance est associ\u00e9 \u00e0 un VEMS plus bas et \u00e0 une CVF plus grande en accord avec un m\u00e9canisme de dysanapsis, soit un d\u00e9calage entre une croissance pulmonaire plus rapide que celle bronchique. L'atteinte des petites bronches (refl\u00e9t\u00e9e par le DEM 75% ) est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 un plus gros poids, uniquement chez les nouveau-n\u00e9s \u00e0 terme, sugg\u00e9rant un m\u00e9canisme diff\u00e9rent. Celui-ci pourrait se rapporter aux hypoth\u00e8ses li\u00e9es \u00e0 l'adiposit\u00e9 et l'inflammation associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cardiopathies cong\u00e9nitales complexes, avec shunt Gauche-Droit"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude confirme que la pr\u00e9maturit\u00e9, le petit poids de naissance chez le nouveau-n\u00e9 \u00e0 terme et une croissance pond\u00e9rale excessive pr\u00e9coce [55] marqu\u00e9e sont des facteurs de risque associ\u00e9 \u00e0 la survenue de sifflement pendant l'enfance. L'atteinte pr\u00e9coce des petites bronches appara\u00eet comme le facteur de risque physiopathologique le plus important, rappelant que la majorit\u00e9 des maladies bronchiques obstructives chez l'enfant sont des atteintes des petites voies a\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cardiopathies cong\u00e9nitales complexes, avec shunt Gauche-Droit"
        },
        {
            "text": "Le tabagisme pr\u00e9f\u00e9rentiellement lors du premier trimestre est un facteur bien \u00e9tudi\u00e9 [56, 57] . Il existe un effet direct sur la croissance pulmonaire de la nicotine, avec une r\u00e9duction du volume pulmonaire, moins d'alv\u00e9oles mais plus large et une rar\u00e9faction de la vascularisation. Il existe \u00e9galement un effet indirect en favorisant un petit poids de naissance. Les effets sont pr\u00e9coces avec une r\u00e9duction des d\u00e9bits et des volumes, qui persistent \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans et \u00e0 l'adolescence [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tabagisme pendant la grossesse et ses effets in utero"
        },
        {
            "text": "Une revue r\u00e9cente fait le point sur les principales \u00e9tudes qui concordent pour la plupart pour constater une association avec une alt\u00e9ration des d\u00e9bits et volume respiratoires, et l'augmentation des sympt\u00f4mes respiratoires, ce de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9coce d\u00e8s l'\u00e2ge de 5 semaines, le nourrisson et la petite enfance, ind\u00e9pendamment du tabagisme pendant la grossesse. Le NO 2 , les PM 2,5 et PM 10 , les hydrocarbures aromatiques polycycliques, le SO 2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. Les polluants agissent par leur passage syst\u00e9mique via l'alv\u00e9ole et l'endoth\u00e9lium. Ces r\u00e9sultats ne sont que les pr\u00e9mices d'une approche qui n\u00e9cessite des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires, au regard des difficult\u00e9s m\u00e9thodologiques complexes de ces \u00e9tudes qui limitent leur comparaison entre elles : mesure \u00e0 la maison, distance des zones pollu\u00e9es, mesure de la pollution atmosph\u00e9rique, diff\u00e9rence entre pollution pr\u00e9 et postnatale et facteurs de comorbidit\u00e9s. La pollution est un facteur associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9maturit\u00e9 et \u00e0 un petit poids de naissance, eux-m\u00eames facteurs associ\u00e9s \u00e0 des modifications de la croissance pulmonaire [59] . On peut \u00e9galement citer, les antibiotiques, le paracetamol.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1079,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Les hypoth\u00e8ses m\u00e9canistiques [60] de ces agressions toxiques sont chez la m\u00e8re, une augmentation du stress oxydatif, une perturbation des fonctions placentaires, immunologique et nutritionnelle et un effet direct de ces nanoparticules. Ceci provoquerait chez certains foetus, un petit poids de naissance, des perturbations immunitaires, une action directe sur la croissance bronchique majorant la morbidit\u00e9 respiratoire. Une des autres hypoth\u00e8ses sont les modifications \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques provoqu\u00e9es par ces conditions environnementales, via les miRNA. En effet, les \u00e9tudes g\u00e9nomiques ont mod\u00e9lis\u00e9 le contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9tique par exemple des fonctions respiratoires [61] , o\u00f9 l'on retrouve les g\u00e8nes de la matrice extracellulaire qui jouent \u00e9galement un r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement pulmonaire [62, 63] . D'autres facteurs Tableau 3. Les facteurs associ\u00e9s \u00e0 une modification pr\u00e9coce des d\u00e9bits bronchiques La pr\u00e9maturit\u00e9 Le petit poids de naissance (terme > 32 SA) Un gros poids de naissance ou une croissance pond\u00e9rale excessive pr\u00e9coce Un tabagisme maternel pendant la grossesse La pollution atmosph\u00e9rique (NO\u00b2, PM 2.5, PM10, SO\u00b2, hydrocarbures aromatiques polycycliques) Les antibiotiques, parac\u00e9tamol L'ob\u00e9sit\u00e9 maternelle La di\u00e9t\u00e9tique maternelle : carence en acides gras polyinsatur\u00e9s, vit D, vit E L'alt\u00e9ration du microbiome digestif, respiratoire ( ?) influen\u00e7ant le devenir respiratoire comme l'ob\u00e9sit\u00e9 maternelle, la croissance pond\u00e9rale excessive des nouveau-n\u00e9s, nourrissons, [55] dont une hypoth\u00e8se serait le r\u00f4le inflammatoire de l'adiponectine ; la di\u00e9t\u00e9tique maternelle (carences en acides gras polyinsatur\u00e9s, vit D, Vit E), ou le microbiome digestif ou respiratoire [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 33,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 659,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 785,
                    "text": "[62,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 789,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1474,
                    "end": 1478,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1669,
                    "end": 1673,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Cependant, cette pr\u00e9disposition \u00e0 une alt\u00e9ration des fonctions respiratoires et une augmentation de la morbidit\u00e9 clinique respiratoire n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 une \u00e9volution vers la BPCO, la majeure partie de ces \u00e9tudes ayant pr\u00e9f\u00e9rentiellement \u00e9tudi\u00e9 l'asthme ou le wheezing. Le chevauchement ou l'apparition successive d'asthme et de tableau \u00e9vocateur de BPCO rend difficile le diagnostic chez l'enfant et l'adolescent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Les progr\u00e8s dans l'asthme de l'enfant et l'am\u00e9lioration des connaissances physiopathologiques permettent une approche diagnostique de la BPCO de l'enfant et de l'adolescent. Les ant\u00e9c\u00e9dents et la r\u00e9ponse au traitement de l'asthme sont primordiaux dans le raisonnement, et doivent \u00eatre cherch\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Cette approche suit un raisonnement similaire \u00e0 celui de la toux chronique [64] . Cette d\u00e9marche est propos\u00e9e dans la figure 4.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proposition d'une d\u00e9marche diagnostique de la BPCO de l'enfant et de l'adolescent"
        },
        {
            "text": "L'approche th\u00e9rapeutique est plus complexe. Il n'existe aucune recommandation et les traitements \u00e9tudi\u00e9s chez l'adulte ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 chez l'enfant. Il s'agit de maladies orphelines. La mucoviscidose, la dyskin\u00e9sie ciliaire primitive ont fait l'objet de recommandations ou de revue d'experts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proposition d'une d\u00e9marche diagnostique de la BPCO de l'enfant et de l'adolescent"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude a montr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de l'ipratropium chez des enfants ayant une obstruction bronchique post bronchiolite oblit\u00e9rante [65] . L'azithromycine est (trop) largement utilis\u00e9e sans \u00e9tude randomis\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proposition d'une d\u00e9marche diagnostique de la BPCO de l'enfant et de l'adolescent"
        },
        {
            "text": "Il est maintenant bien \u00e9tabli que les pathologies bronchiques pr\u00e9coces de l'enfant sont une \u00e9tiologie des BPCO du jeune adulte, hors tabac. Les tableaux de bronchite chronique obstructive existent chez l'enfant, la pr\u00e9valence est mal connue, les \u00e9tiologies \u00e9tant multiples et le diagnostic souvent non fait. La probl\u00e9matique reste la d\u00e9finition clinique et/ou fonctionnelle. Celle-ci est d'autant plus complexe que les facteurs de risque initiaux sont communs \u00e0 l'asthme et \u00e0 une future BPCO, et que l'asthme s\u00e9v\u00e8re peut \u00e9galement \u00e9voluer vers une BPCO. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Airway hyperresponsiveness and coughreceptor sensitivity in children with recurrent cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "1935--1944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Bronchoalveolar cell profiles in children with asthma, infantile wheeze, chronic cough, or cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1533--1573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Chronic cough in children: bronchoalveolar lavage findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1109--1123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Episodes of respiratory morbidity in children with cough and wheeze",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Clough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Stability of respiratory symptoms in unlabelled wheezy illness and nocturnal cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Primhak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "385--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Lung function decline in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "411--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Outcomes of Childhood Asthma and Wheezy Bronchitis. A 50-Year Cohort Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagiyeva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Patterns of Growth and Decline in Lung Function in Persistent Childhood Asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgeachie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "1842--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Childhood wheezing phenotypes influence asthma, lung function and exhaled nitric oxide fraction in adolescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duijts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "510--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Wheezing and bronchial hyper-responsiveness in early childhood as predictors of newly diagnosed asthma in early adulthood: a longitudinal birth-cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1058--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Poor airway function in early infancy and lung function by age 22 years: a non-selective longitudinal cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "758--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Lung-Function Trajectories Leading to Chronic Obstructive Pulmonary Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "373",
            "issn": "",
            "pages": "111--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The Melbourne Asthma Study: 1964-1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "189--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The association between childhood asthma and adult chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "805--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Risk factors and early origins of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "385",
            "issn": "",
            "pages": "899--909",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Implications of adopting the Global Lungs Initiative 2012 all-age reference equations for spirometry",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Quanjer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1046--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Asthma and wheezing in the first six years of life. The Group Health Medical Associates",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Comparison of childhood wheezing phenotypes in 2 birth cohorts: ALSPAC and PIAMA",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Savenije",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "1505--1517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Interaction between asthma and lung function growth in early life",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnelykke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1183--1192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Outcome of asthma and wheezing in the first 6 years of life: follow-up through adolescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The relationship between infant airway function, childhood airway responsiveness, and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "921--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Longitudinal assessment of airway responsiveness from 1 month to 18 years in the PIAF birth cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1654--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Lung function trajectories from birth through puberty reflect asthma phenotypes with allergic comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lodrup Carlsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "917--923",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Risk factors for airway remodeling in asthma manifested by a low postbronchodilator FEV1/vital capacity ratio: a longitudinal population study from childhood to adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1480--1488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Childhood asthma and chronic obstructive pulmonary disease: outcomes until the age of 50",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "169--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Progression of asthma measured by lung function in the childhood asthma management program",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Covar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "234--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Use of management pathways or algorithms in children with chronic cough: CHEST Guideline and Expert Panel Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.chest.2016.12.025"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Phenotypes of childhood asthma: are they real?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Spycher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kuehni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Chronic cough and wheeze in children: do they all have asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wensley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "342--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Utility of signs and symptoms of chronic cough in predicting specific cause in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "694--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Reduced survival in adult cystic fibrosis despite attenuated lung function decline",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Keating",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Cyst Fibros",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "78--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Lung function decline from adolescence to young adulthood in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vandenbranden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "135--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Lung function in patients with primary ciliary dyskinesia: a cross-sectional and 3-decade longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marthin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1262--1270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Asthme de l'enfant de moins de 36 mois : diagnostic, prise en charge et traitement en dehors des \u00e9pisodes aigus. www.sp2a.fr",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Allergologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Bronchial obstructive phenotypes in the first year of life among Paris birth cohort infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarisse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "126--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Les hospitalisations pour asthme chez l'enfant en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "739--786",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Symptom-pattern phenotype and pulmonary function in preschool wheezers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnappa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "519--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Pneumonia in childhood and impaired lung function in adults: a longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "607--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Irreversible airway obstruction in adulthood after bronchiolitis in infancy: evidence from a 30-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Backman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "218--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Two novel, severe asthma phenotypes identified during childhood using a clustering approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Just",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Follow-up on pediatric patients with bronchiolitis obliterans treated with corticosteroid pulse therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Tomikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Orphanet J Rare Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Long-term lung function in postinfectious bronchiolitis obliterans",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosewich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Non-cystic fibrosis bronchiectasis in childhood: longitudinal growth and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bastardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "246--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "High-resolution CT of the chest in children and young adults who were born prematurely: findings in a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aukland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1012--1020",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Salivary Telomere Length and Lung Function in Adolescents Born Very Preterm: A Prospective Multicenter Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadchouel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Lung function and respiratory symptoms at 11 years in children born extremely preterm: the EPICure study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fawke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "237--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Effect of late preterm birth on longitudinal lung spirometry in school age children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kotecha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "54--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Lung function in adult survivors of very low birth weight, with and without bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "987--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Chest computed tomography findings in bronchopulmonary dysplasia and correlation with lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Dis Child Fetal Neonatal Ed",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "459--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Lung function in young adults with congenital diaphragmatic hernia; a longitudinal evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Spoel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "130--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Long-term pulmonary function in esophageal atresia-A case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "98--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Relationship between bronchial hyperresponsiveness and impaired lung function after infantile asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Abnormal lung function in adults with congenital heart disease: prevalence, relation to cardiac anatomy, and association with survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "882--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Tobacco Smoke Exposure, Airway Resistance, and Asthma in School-age Children: The Generation R Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Den Dekker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Chest",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "607--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Growing large and fast: is infant growth relevant for the early origins of childhood asthma? Thorax",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duijts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/thoraxjnl-2016-209061"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Maternal smoking in prenatal and early postnatal life and the risk of respiratory tract infections in infancy. The Generation R study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duijts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "547--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Maternal smoking in pregnancy and its influence on childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zacharasiewicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "ERJ Open Res",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Persistent effects of maternal smoking during pregnancy on lung function and asthma in adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hollams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "401--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Air pollution during pregnancy and lung development in the child",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Korten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Latzin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "38--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Early-life origins of chronic respiratory diseases: understanding and promoting healthy ageing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carraro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1682--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Prenatal and postnatal genetic influence on lung function development",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiner-Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnelykke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1036--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Molecular mechanisms underlying variations in lung function: a systems genetics analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Obeidat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "782--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Integrative pathway genomics of lung function and airflow obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gharib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "6836--6884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Acute bronchodilator responsiveness to tiotropium in postinfectious bronchiolitis obliterans in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Teixeira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chest",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "974--80",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Cas clinique d'un enfant ayant eu des bronchiolites, puis un asthme du nourrisson s\u00e9v\u00e8re, contr\u00f4l\u00e9, avec apparition progressive d'une fatigue inexpliqu\u00e9e et d'une dyspn\u00e9e d'effort sans aucun autre sympt\u00f4me. D\u00e9couverte d'un syndrome obstructif s\u00e9v\u00e8re, avec recours \u00e0 une corticoth\u00e9rapie orale progressivement efficace. Trait\u00e9 actuellement par azithromycine, ipratropium, CSI d\u00e9pendant. CSI : corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e, AZT : azithromycine.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Caract\u00e9ristiques",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "\u00c9fficacit\u00e9 de l'azithromycine en alternance chez 61 enfants tousseurs chroniques (toux non productive). Une am\u00e9lioration compl\u00e8te ou significative (partielle) est obtenue dans 2/3 des cas.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Proposition d'arbre diagnostique d'une BPCO chez l'enfant et l'adolescent.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Figure 1. Repr\u00e9sentation sch\u00e9matique des trajectoires fonctionnelles respiratoires en fonction des facteurs de risques ant\u00e9nataux et des \u00e9v\u00e8nements de la jeune enfance d'apr\u00e8s",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Classification de causes identifi\u00e9es de BPCO en p\u00e9diatrie Le diagnostic repose sur le test de la sueur (chlorurom\u00e8trie) et la g\u00e9n\u00e9tique. En effet, il existe des mutations associ\u00e9es \u00e0 des expressions cliniques mod\u00e9r\u00e9es ne mettant pas en jeu le pronostic vital. Le d\u00e9clin des fonctions respiratoires est in\u00e9luctable, progressif et variable selon les patients[31,32].Les dyskin\u00e9sies ciliaires primitives s'expriment \u00e9galement par une toux chronique productive, des dilatations des bronches et une polypose nasale et otitique. Il existe fr\u00e9quemment une malformation cardiaque associ\u00e9e. Son d\u00e9pistage se fait sur le NO nasal, le diagnostic sur un recueil des cils, une \u00e9tude de leur mobilit\u00e9 et une analyse morphologique en microscopie \u00e9lectronique. Le diagnostic g\u00e9n\u00e9tique est complexe, et se fait au cas par cas. D'expression variable, le diagnostic peut se faire \u00e0 tout \u00e2ge. Sa prise en charge est mal codifi\u00e9e, calqu\u00e9e sur celle de la mucoviscidose, avec une attention particuli\u00e8re aux surinfections bact\u00e9riennes, dont pseudomonas aeruginosa. Le d\u00e9clin du VEMS et de la CVF est r\u00e9gulier avec une atteinte obstructive franche \u00e0 l'\u00e2ge adulte et ind\u00e9pendamment de la prise en charge pr\u00e9coce[33].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". Ces infections sont essentiellement virales et tous les virus respiratoires, VRS, rhinovirus/enterovirus, m\u00e9tapneumovirus, parainfluenzae, adenovirus, coronavirus sont mis en cause, le VRS reste le virus le plus agressif au regard de sa responsabilit\u00e9 dans les hospitalisations. Si on reprend les cohortes, le nombre d'exacerbations (donc d'infections virales) chez l'enfant appara\u00eet comme un facteur de gravit\u00e9 clinique et de risque pertinent d'alt\u00e9ration persistante des fonctions respiratoires [9,13] et ont effectivement une atteinte pr\u00e9coce des petites voies a\u00e9riennes plus importante",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tableau de BPCO pr\u00e9coceInvestigations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es : IgE 99KUI/L, pas d'allergie, TDM normal, IgG N",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "\u2022 Toux chronique ou r\u00e9currente \u2022 Dyspn\u00e9e d'effort \u2022 Asthme r\u00e9sistant au traitement",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "C. Marguet : non transmis. H. Petat : non transmis. I. Michelet : non transmis. M. Lubrano : non transmis. L. Couderc : non transmis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}