{
    "paper_id": "c9033c0190ae092912182dd24b6ca960fc2f95da",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Burgard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Grall",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Descamps",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-R",
                "middle": [],
                "last": "Zahar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Numerosas son las particularidades de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica que deben intervenir, en nuestra opini\u00f3n, en el control de las infecciones nosocomiales. Los riesgos y los agentes pat\u00f3genos responsables son diferentes en funci\u00f3n del tipo de poblaci\u00f3n (prematuros, reci\u00e9n nacidos, otros). Adem\u00e1s, esta poblaci\u00f3n, que comparte los mismos factores de riesgo de infecciones nosocomiales que la poblaci\u00f3n adulta (hospitalizaci\u00f3n en reanimaci\u00f3n, cateterismos, etc.), se distingue no s\u00f3lo por la inmadurez del sistema inmunitario de los reci\u00e9n nacidos, sino tambi\u00e9n por la multiplicidad de los participantes, desde los sanitarios hasta los padres, pasando por los educadores y los acompa\u00f1antes (visitantes de todo tipo, etc.) necesarios para el desarrollo conductual y emocional del ni\u00f1o. Adem\u00e1s, es importante subrayar el aumento del riesgo ligado a los contactos frecuentes, cercanos e \u00edntimos que est\u00e1n parcial e incluso totalmente ausentes en el \u00e1mbito hospitalario \u00abadulto\u00bb. As\u00ed como existen riesgos de transmisi\u00f3n cruzada a trav\u00e9s del principal vector constituido por los sanitarios, el control del riesgo no puede excluir a los educadores, a los acompa\u00f1antes, a los padres y a los mismos ni\u00f1os. Si el riesgo en la esfera adulta est\u00e1 limitado a las actividades m\u00e9dicas, en la esfera pedi\u00e1trica se comparte con las dem\u00e1s actividades (juegos, ense\u00f1anza, etc.), que con frecuencia son comunes. Todos estos riesgos son todav\u00eda mayores debido a la prevalencia de los agentes pat\u00f3genos como los virus (respiratorios y digestivos), la frecuencia de las antibioticoterapias y la dificultad de los diagn\u00f3sticos etiol\u00f3gicos, dada la inespecificidad de los signos cl\u00ednicos y la actitud diagn\u00f3stica poco o nada invasiva. De esta manera, el control del riesgo infeccioso nosocomial se resume en los siguientes elementos: un reservorio importante y dif\u00edcilmente identificable, numerosos vectores potenciales, una poblaci\u00f3n expuesta de manera variable al riesgo, todo ello sin olvidar las necesidades emocionales de los ni\u00f1os y los comportamientos \u00abculturales\u00bb. \u00a9 2013 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados. Palabras clave: Infecciones v\u00edricas; Reci\u00e9n nacido; Vacunaci\u00f3n Plan \u25a0 Introducci\u00f3n 2 EMC -Pediatr\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u25a0 Principios generales del control del riesgo en medio hospitalario 2 \u25a0 Precauciones est\u00e1ndar 2 Precauciones en relaci\u00f3n con el contacto 2 Precauciones en relaci\u00f3n con las gotitas 2 Precauciones en relaci\u00f3n con el aire 2 Aislamiento de tipo protector 3 \u25a0 M\u00e9todos e importancia del control 3 \u25a0 Particularidades pedi\u00e1tricas 3 Diferentes riesgos en funci\u00f3n de la edad y del terreno 3 Diferentes riesgos seg\u00fan el servicio de ingreso 3 Algunas enfermedades predominan, mientras que otras son mucho m\u00e1s raras 3 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La higiene hospitalaria es una disciplina que emplea los datos epidemiol\u00f3gicos y los principios cient\u00edficos de control del riesgo, con el fin de reducir la tasa de infecciones nosocomiales y prevenir la aparici\u00f3n de epidemias [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para responder a su misi\u00f3n principal de prevenci\u00f3n del riesgo infeccioso y de reducci\u00f3n de la tasa de infecciones nosocomiales, los equipos de higiene ponen en marcha un programa que incluye varias facetas, desde la vigilancia hasta la intervenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los campos de aplicaci\u00f3n de este tipo de programa de control son amplios e incluyen todas las especialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas y las diferentes profesiones hospitalarias. Requiere una colaboraci\u00f3n del cuerpo m\u00e9dico y dem\u00e1s personal sanitario, de la administraci\u00f3n y la participaci\u00f3n de la microbiolog\u00eda y la farmacia hospitalaria, as\u00ed como del servicio de salud laboral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este programa incluye un ep\u00edgrafe sobre el control de las principales infecciones nosocomiales, una parte de formaci\u00f3n continuada, un plan de intervenci\u00f3n en caso de epidemia y un control del consumo de antibi\u00f3ticos y el seguimiento de las resistencias. Adem\u00e1s, es importante subrayar la necesidad de establecer recomendaciones basadas en los datos de la literatura y adaptadas a los problemas espec\u00edficos de cada especialidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se debe subrayar aqu\u00ed la importancia del programa de control en la lucha contra las infecciones nosocomiales. Este ep\u00edgrafe, a menudo olvidado, subestimado por el cuerpo m\u00e9dico, desempe\u00f1a un importante y primordial papel en el control del riesgo infeccioso. Los objetivos del control son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 informar al cl\u00ednico de la aparici\u00f3n de episodios infecciosos poco comunes, por su frecuencia, su naturaleza o incluso su gravedad; \u2022 permitir establecer comparativas a largo plazo en el servicio y con otras unidades con la misma actividad. Se trata probablemente de un buen indicador (entre otros) de la implicaci\u00f3n de los sanitarios en el control del riesgo infeccioso. Para empezar, se revisar\u00e1n los principales campos de acci\u00f3n de la higiene hospitalaria y se abordar\u00e1n despu\u00e9s algunas especificidades de la pediatr\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El control del riesgo infeccioso y las medidas de prevenci\u00f3n est\u00e1n dictadas por los modos de transmisi\u00f3n de los agentes pat\u00f3genos, los cuales se distribuyen en tres categor\u00edas: transmisi\u00f3n por contacto manual, transmisi\u00f3n a\u00e9rea o transmisi\u00f3n por gotitas [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales del control del riesgo en medio hospitalario"
        },
        {
            "text": "Las medidas para limitar la transmisi\u00f3n cruzada son de intensidad creciente. El elemento b\u00e1sico sigue siendo las precauciones est\u00e1ndar, que consisten en respetar: \u2022 la higiene de las manos antes del contacto con el paciente o su entorno inmediato; \u2022 el uso de guantes cuando haya contacto con l\u00edquidos biol\u00f3gicos; \u2022 el uso de mascarilla y/o blusa en caso de curaciones contaminantes. A las precauciones est\u00e1ndar se a\u00f1aden las precauciones complementarias, que tienen como objetivo mejorar el comportamiento de los sanitarios. Se establecen tras identificar a los pacientes portadores de agentes pat\u00f3genos particulares (por ejemplo, las bacterias multirresistentes).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales del control del riesgo en medio hospitalario"
        },
        {
            "text": "Todos los agentes pat\u00f3genos son transmisibles, independientemente de su naturaleza (v\u00edrica, f\u00fangica o bacteriana, etc.), su virulencia o su resistencia a los antiinfecciosos. Este riesgo de transmisi\u00f3n interhumana, ambiental y a trav\u00e9s de las manos del personal, justifica la instauraci\u00f3n y la incitaci\u00f3n al respeto de las precauciones est\u00e1ndar. Cada paciente y sanitario, ya sea portador o est\u00e9 infectado por una bacteria sensible o resistente, es un reservorio potencial y cada paciente es un receptor potencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones est\u00e1ndar"
        },
        {
            "text": "Las precauciones est\u00e1ndar corresponden, por lo tanto, a las precauciones que hay que respetar en cada momento y en todas las situaciones. Se basan en: \u2022 la higiene de las manos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones est\u00e1ndar"
        },
        {
            "text": "\u2022 antes de cualquier contacto con el paciente y con lo m\u00e1s cercano a \u00e9l y despu\u00e9s de todo contacto con el paciente o su entorno, \u2022 antes de cualquier curaci\u00f3n limpia o acto invasivo, \u2022 entre una curaci\u00f3n contaminante y una cura limpia o acto invasivo, \u2022 despu\u00e9s de cualquier contacto con l\u00edquidos biol\u00f3gicos, \u2022 antes de usar los guantes para una curaci\u00f3n, \u2022 inmediatamente despu\u00e9s de desechar los guantes, \u2022 debe recomendarse el uso de soluciones hidroalcoh\u00f3licas en todos estos casos. El lavado de manos con agua y jab\u00f3n debe limitarse a las situaciones en las que las manos est\u00e1n macrosc\u00f3picamente sucias. El uso de soluciones hidroalcoh\u00f3licas permite un mejor cumplimiento de la higiene de las manos [3] y, en algunos estudios, una disminuci\u00f3n de la incidencia de las infecciones nosocomiales [4] ; \u2022 el uso de guantes cuando se est\u00e1 en contacto con l\u00edquidos biol\u00f3gicos. El riesgo de exposici\u00f3n a la sangre y el contacto con la orina y las heces requiere como complemento de la higiene de las manos, dada la importancia del in\u00f3culo bacteriano, el uso de guantes no est\u00e9riles. Es importante subrayar que el uso de guantes no reemplaza ni sustituye en ning\u00fan caso a la higiene de las manos [5] ; \u2022 el uso de blusa en caso de curaciones contaminantes o h\u00famedas; \u2022 el uso de la mascarilla y/o de gafas en caso de riesgo de proyecci\u00f3n de sangre o de l\u00edquidos biol\u00f3gicos. Al igual que los sanitarios, las visitas tienen que llevar tambi\u00e9n una mascarilla en caso de riesgo de exposici\u00f3n a algunos microorganismos transmisibles por v\u00eda a\u00e9rea [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 703,
                    "end": 706,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 799,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1194,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1537,
                    "end": 1540,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones est\u00e1ndar"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n de algunos agentes pat\u00f3genos que se realiza a trav\u00e9s de las manos del personal sanitario a partir del paciente o de su entorno, sobre todo en caso de situaciones particulares, justifica la aplicaci\u00f3n de recomendaciones complementarias de tipo \u00abcontacto\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones en relaci\u00f3n con el contacto"
        },
        {
            "text": "Estas precauciones se a\u00f1aden a las precauciones est\u00e1ndar, afectan a los agentes pat\u00f3genos de alto potencial de transmisi\u00f3n como el Staphylococcus aureus resistente a meticilina (SARM), el enterococo resistente a la vancomicina (ERV), las enterobacterias secretoras de betalactamasa de amplio espectro y Clostridium difficile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones en relaci\u00f3n con el contacto"
        },
        {
            "text": "Implican: \u2022 un aislamiento geogr\u00e1fico o, cuando sea posible, un aislamiento de tipo t\u00e9cnico; \u2022 el uso sistem\u00e1tico de una bata independientemente del tipo de cura; \u2022 la individualizaci\u00f3n del material m\u00e9dico y de las curas [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones en relaci\u00f3n con el contacto"
        },
        {
            "text": "Se recomiendan las precauciones de tipo gotitas cuando el agente pat\u00f3geno es de tama\u00f1o superior a 5 m. En estas condiciones, a los riesgos ligados al entorno y a las manos del personal m\u00e9dico se a\u00f1ade el riesgo ligado a las gotitas respiratorias. El agente pat\u00f3geno puede transmitirse, por lo tanto, por las expectoraciones a una distancia de 1,5-3 m del reservorio, por lo que en la zona de riesgo se recomienda, como complemento a las precauciones est\u00e1ndar, el uso de mascarilla quir\u00fargica. Estas precauciones afectan a los siguientes agentes pat\u00f3genos: Neisseria meningitidis, Bordetella pertussis, virus de la gripe, adenovirus, Haemophilus influenzae, Mycoplasma pneumoniae, virus de la rub\u00e9ola y virus respiratorio sincitial (VRS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones en relaci\u00f3n con las gotitas"
        },
        {
            "text": "Se recomiendan las precauciones referentes al aire cuando el agente pat\u00f3geno es de tama\u00f1o inferior a 5 m. En estas condiciones, se recomienda aislar al paciente en una habitaci\u00f3n con un tratamiento de aire con una presi\u00f3n negativa y un nivel de renovaci\u00f3n del aire del orden de 6-12 vol\u00famenes por hora. La habitaci\u00f3n tiene que disponer de una c\u00e1mara de entrada. Se recomienda el uso de la mascarilla de tipo FFP2 (mascarilla de protecci\u00f3n respiratoria) para el personal m\u00e9dico y las visitas. Estas precauciones afectan a la tuberculosis [8] , el sarampi\u00f3n, la varicela y la gripe. Todo el personal m\u00e9dico debe llevar la mascarilla, independientemente de su estado inmunitario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones en relaci\u00f3n con el aire"
        },
        {
            "text": "Este aislamiento se dirige a los pacientes inmunodeprimidos y principalmente a los pacientes neutrop\u00e9nicos. Consiste en proteger a los ni\u00f1os de los riesgos de transmisi\u00f3n procedentes de los sanitarios y de las visitas y el entorno. A los riesgos habituales se a\u00f1ade el riesgo de infecciones f\u00fangicas y, sobre todo, aspergilares [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento de tipo protector"
        },
        {
            "text": "En este caso, se recomienda hospitalizar al paciente en habitaci\u00f3n individual, implantar las precauciones complementarias y el uso sistem\u00e1tico de la mascarilla. Algunas situaciones (neutropenia intensa, riesgo aspergilar) justifican la hospitalizaci\u00f3n en habitaci\u00f3n individual con c\u00e1mara de entrada y tratamiento de aire. El nivel de tratamiento de aire en esta situaci\u00f3n espec\u00edfica incluye un filtrado particular (filtro de alta eficacia), una presi\u00f3n positiva y una renovaci\u00f3n del aire de un volumen equivalente a 20 vol\u00famenes por hora [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aislamiento de tipo protector"
        },
        {
            "text": "La vigilancia es la piedra angular del control del riesgo infeccioso. Esta vigilancia efectuada en tiempo real permite al equipo de prevenci\u00f3n del riesgo infeccioso seguir la evoluci\u00f3n del control del riesgo y detectar posibles epidemias. Consiste en el c\u00e1lculo de la relaci\u00f3n de un numerador representado por las infecciones y un denominador representado por la poblaci\u00f3n expuesta al riesgo. Una pol\u00edtica de vigilancia y de retroinformaci\u00f3n regular parece ser un importante elemento de \u00e9xito de un programa de control del riesgo infeccioso [11] [12] [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 541,
                    "end": 545,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos e importancia del control"
        },
        {
            "text": "Antes de describir los problemas y los medios espec\u00edficos de lucha contra las infecciones nosocomiales, es importante subrayar algunos puntos relativos a la pr\u00e1ctica de la prevenci\u00f3n del riesgo infeccioso en pediatr\u00eda [14, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularidades pedi\u00e1tricas"
        },
        {
            "text": "El ni\u00f1o est\u00e1 expuesto a diferentes riesgos infecciosos en funci\u00f3n de la edad. No se puede hablar de control del riesgo en pediatr\u00eda sin mencionar las especificidades en funci\u00f3n de la edad. La pediatr\u00eda no es por s\u00ed misma una especialidad, sino la suma de varias especialidades. As\u00ed como el ni\u00f1o mayor est\u00e1 expuesto a los mismos riesgos que el adulto, el lactante est\u00e1 m\u00e1s expuesto al riesgo viral, sobre todo en el per\u00edodo invernal, mientras que el reci\u00e9n nacido, cuyo riesgo es variable en funci\u00f3n de su peso al nacimiento, est\u00e1 m\u00e1s expuesto a los riesgos ambientales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferentes riesgos en funci\u00f3n de la edad y del terreno"
        },
        {
            "text": "El riesgo de aparici\u00f3n de infecciones nosocomiales en el ni\u00f1o depende no s\u00f3lo de la exposici\u00f3n a un reservorio determinado (riesgo existente a cualquier edad), sino tambi\u00e9n de la madurez del sistema inmunitario y de la existencia o no de una protecci\u00f3n materna residual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferentes riesgos en funci\u00f3n de la edad y del terreno"
        },
        {
            "text": "Al contrario que el adulto, el ni\u00f1o presenta con menor frecuencia comorbilidades. La ausencia de estas comorbilidades le protege de la aparici\u00f3n y de la intensidad de algunas infecciones nosocomiales. Las consecuencias en t\u00e9rminos de mortalidad y morbilidad suelen ser menos importantes que en el adulto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferentes riesgos en funci\u00f3n de la edad y del terreno"
        },
        {
            "text": "Como en el adulto, el riesgo de infecci\u00f3n nosocomial aumenta con las \u00abrupturas de barreras naturales\u00bb; este riesgo es por lo tanto mucho mayor en las unidades de cuidados intensivos y en cirug\u00eda que en el servicio de pediatr\u00eda general. No obstante, una de las especificidades del mundo pedi\u00e1trico es la presencia de otras fuentes de infecciones nosocomiales representadas por las personas llamadas \u00abexternas\u00bb que son los padres, los hermanos y los acompa\u00f1antes, como los profesores, los payasos y otros animadores. Estas diferentes personas aumentan el riesgo de transmisi\u00f3n intrahospitalaria, sobre todo durante los per\u00edodos estacionales en los cuales estas personas pueden transportar agentes pat\u00f3genos circulantes comunitarios hacia el hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferentes riesgos seg\u00fan el servicio de ingreso"
        },
        {
            "text": "La particularidad del mundo pedi\u00e1trico y fundamentalmente la del reci\u00e9n nacido es el predominio de las infecciones v\u00edricas en per\u00edodo epid\u00e9mico o no. Dada la diversidad y las m\u00faltiples situaciones de intercambios, los ni\u00f1os hospitalizados est\u00e1n m\u00e1s expuestos a los riesgos de infecci\u00f3n v\u00edrica. As\u00ed mismo, algunas enfermedades parecen ser menos frecuentes que en el adulto. Mientras que los ni\u00f1os, como los adultos, est\u00e1n expuestos al reservorio h\u00eddrico y al riesgo de legionelosis, esta enfermedad es muy rara en el ni\u00f1o. Estas nociones no carecen de consecuencias y se piensa que deber\u00edan tenerse en cuenta en el control del riesgo infeccioso en pediatr\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algunas enfermedades predominan, mientras que otras son mucho m\u00e1s raras"
        },
        {
            "text": "Es indispensable subrayar, independientemente de la gravedad de la enfermedad por la que el ni\u00f1o est\u00e1 hospitalizado, la necesidad de mantener la relaci\u00f3n social, de estimularlo y garantizar su desarrollo socioafectivo. Esta necesidad expone al ni\u00f1o a numerosas personas y situaciones que es indispensable controlar con el fin de no reemplazar un riesgo por otro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algunas enfermedades predominan, mientras que otras son mucho m\u00e1s raras"
        },
        {
            "text": "La encuesta de prevalencia de 2001 en Francia que incluy\u00f3 21.596 ni\u00f1os hospitalizados demostr\u00f3 que el 2,4% de los ni\u00f1os hospitalizados presentaba al menos una infecci\u00f3n activa. Esta prevalencia fue del 1,3% en los reci\u00e9n nacidos, mientras que el 3,5% de los ni\u00f1os o adolescentes estaba infectado [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "As\u00ed mismo, la prevalencia variaba en funci\u00f3n del tipo de servicio. En este estudio, fue del 13,2% en hematolog\u00eda, variable en reanimaci\u00f3n: 7,8% en neonatolog\u00eda, 16,2% en los ni\u00f1os y 30,8% en reanimaci\u00f3n card\u00edaca. Igualmente, el 1,9% de los ni\u00f1os hospitalizados en cirug\u00eda estaba infectado, de ellos el 2,4% estaba hospitalizado en ortopedia, el 0,7% en cirug\u00eda infantil y el 8,1% en neurocirug\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "La prevalencia en neonatolog\u00eda depend\u00eda en este estudio del tipo de servicio de ingreso: el 0,2, 5,5 y 7,7% de los reci\u00e9n nacidos de maternidad, cirug\u00eda y reanimaci\u00f3n, respectivamente, fueron considerados como infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "En pediatr\u00eda, la tasa global de incidencia de infecciones nosocomiales es de 8,8-17,5 infecciones por 1.000 d\u00edas-pacientes [15] ; no obstante, estas tasas por foco de infecci\u00f3n, exceptuadas las infecciones ligadas a los cat\u00e9teres, siguen siendo inferiores a las de los adultos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es importante mencionar la relaci\u00f3n entre incidencia y peso del reci\u00e9n nacido. En una revisi\u00f3n general de 2008, los autores subrayaron las variaciones de incidencia, en funci\u00f3n de la edad, de las neumon\u00edas adquiridas bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y de las infecciones ligadas al cat\u00e9ter [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "Reglas que hay que establecer en el medio pedi\u00e1trico \u2022 Los infectados sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos son reservorios potenciales; la excreci\u00f3n viral en el ni\u00f1o es prolongada \u2022 El respeto de las precauciones est\u00e1ndar es indispensable. Esta necesidad es a\u00fan mayor en el per\u00edodo invernal, cuando la prevalencia de estado de portador y de infecciones v\u00edricas es muy elevada \u2022 Aislamiento geogr\u00e1fico: esta noci\u00f3n, admitida en algunas unidades (reanimaci\u00f3n), resulta indispensable en pediatr\u00eda, sobre todo porque los vectores de infecciones v\u00edricas no son s\u00f3lo los ni\u00f1os infectados sintom\u00e1ticos, sino tambi\u00e9n los infectados en per\u00edodo de incubaci\u00f3n, as\u00ed como los portadores llamados sanos \u2022 Vacunaci\u00f3n: en pediatr\u00eda, las vacunas deben ser obligatorias para todo el personal m\u00e9dico (gripe, sarampi\u00f3n, varicela, tos ferina). Tambi\u00e9n deben administrarse a los padres j\u00f3venes a la salida de la maternidad si no se ha hecho antes \u2022 Las visitas, sean quienes sean (familia, acompa\u00f1antes, etc.) deben ser imperativamente integradas en esta pol\u00edtica. Es fundamental informar a los padres (sobre todo en el per\u00edodo invernal) acerca de los riesgos de transmisi\u00f3n v\u00edrica. Debe prohibirse a los miembros de la familia (padres o hermanos) cualquier visita en caso de que presenten una sintomatolog\u00eda de aspecto infeccioso. Adem\u00e1s, el respeto de las precauciones est\u00e1ndar debe ser una regla absoluta \u2022 Las actividades comunes deben estar reguladas y condicionadas por los riesgos no s\u00f3lo de transmisi\u00f3n sino tambi\u00e9n de adquisici\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto fundamental"
        },
        {
            "text": "En reanimaci\u00f3n predominan dos puertas de entrada: pulmonar e infecci\u00f3n ligada al cat\u00e9ter. En ambos casos, la incidencia var\u00eda en funci\u00f3n del peso del reci\u00e9n nacido y de su t\u00e9rmino. En el estudio N\u00e9ocat del Comit\u00e9 Local de Lutte Contre les Infections Nosocomiales (CLLIN) de Par\u00eds Norte, la incidencia de las infecciones ligadas a los cat\u00e9teres era superior a 30 casos/1.000 d\u00edas-cat\u00e9teres en los reci\u00e9n nacidos con peso inferior a 750 g, mientras que s\u00f3lo era de 14 casos/1.000 d\u00edas-cat\u00e9teres para aqu\u00e9llos con un peso entre 750 y 1.000 g. En general e independientemente de los estudios realizados en Europa o en Norteam\u00e9rica, la incidencia global de las infecciones nosocomiales en reanimaci\u00f3n pedi\u00e1trica oscila entre 9 y 12 infecciones/1.000 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 769,
                    "end": 773,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La incidencia de las infecciones nosocomiales en cirug\u00eda var\u00eda en funci\u00f3n de la especialidad quir\u00fargica. En el estudio de Onen et al [18] , los autores demostraron una incidencia del 2,6% en caso de cirug\u00eda del p\u00edloro, del 7,3% en caso de cirug\u00eda de gastrostom\u00eda y del 50% en caso de cirug\u00eda oncol\u00f3gica. En relaci\u00f3n con la neurocirug\u00eda, la incidencia de las meningitis nosocomiales es variable seg\u00fan el tipo de cirug\u00eda, entre el 0,8 y el 1,5% poscraneotom\u00eda, mientras que puede alcanzar el 17% en caso de cirug\u00eda lumbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia en cirug\u00eda"
        },
        {
            "text": "En un estudio de Raymond et al [19] , los autores subrayaban la heterogeneidad de las puertas de entrada en funci\u00f3n del tipo de servicio de ingreso. As\u00ed, en este trabajo, en pediatr\u00eda general, la puerta de entrada m\u00e1s frecuentemente observada fue intestinal, en el 76% de los casos, mientras que en reanimaci\u00f3n, las infecciones pulmonares representaron m\u00e1s del 50% de las infecciones nosocomiales. En hematolog\u00eda oncol\u00f3gica y neonatolog\u00eda predominaron las bacteriemias primarias, que supusieron el 50-71% de las infecciones nosocomiales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 35,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Focos y agentes pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "En la encuesta de prevalencia de 2001 [16] , se demostr\u00f3 el predominio de las infecciones oculares, las bacteriemias y las infecciones respiratorias en el reci\u00e9n nacido, que representaron, respectivamente, el 19, 19 y 14% del conjunto de las infecciones. En el ni\u00f1o y el adolescente, las tres puertas de entrada m\u00e1s frecuentes fueron la respiratoria, la urinaria, y la digestiva en, respectivamente, el 19, 13 y 11% de los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 42,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Focos y agentes pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n con los agentes pat\u00f3genos, la encuesta de prevalencia de 2001 demostr\u00f3 el predominio de los grampositivos, que representaron el 50,4% de los pat\u00f3genos, con un predominio de los estafilococos coagulasa-negativos (21,9% de los agentes pat\u00f3genos aislados). Es importante observar que Staphylococcus aureus supuso el 18,6% de las infecciones por grampositivos y que el 26,7% de ellos eran SARM. En nuestra reciente experiencia (datos personales no publicados), los SARM representaban el 10% de los S. aureus aislados de bacteriemias nosocomiales aparecidas entre 2007 y diciembre 2010 en el centro hospitalario universitario (CHU) Necker-Enfants Malades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Focos y agentes pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Entre las enterobacterias (que representaban el 22% de los agentes pat\u00f3genos aislados), predominaba la especie Escherichia coli. Pseudomonas aeruginosa, Candida albicans y rotavirus se aislaron respectivamente en el 10, 4 y 4% de las infecciones nosocomiales [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Focos y agentes pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Es importante observar el aumento de las infecciones ligadas a Candida albicans y C. parapsilosis en el ni\u00f1o. Candida es el segundo agente pat\u00f3geno aislado de los hemocultivos en Estados Unidos y el 50% de las candidiasis se diagnostica en el ni\u00f1o. Su incidencia en el ni\u00f1o es de 50 casos por cada 100.000 ingresos. Este aumento en el ni\u00f1o est\u00e1 ligado a la difusi\u00f3n de C. parapsilosis en hematolog\u00eda y neonatolog\u00eda [20] [21] [22] [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 424,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 434,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Focos y agentes pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Las bacteriemias representan en total el 20% de las infecciones asociadas a la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica, pero pueden alcanzar la cifra del 36% en pediatr\u00eda y del 45% en neonatolog\u00eda [15] . La incidencia es de 1,1 casos/1.000 pacientes ingresados en pediatr\u00eda general y oscila entre 2 y 15 casos/1.000 d\u00edas-cat\u00e9ter en reanimaci\u00f3n. Esta incidencia var\u00eda en funci\u00f3n del tipo de cat\u00e9ter (m\u00e1s frecuente en caso de cat\u00e9ter de Hickman en comparaci\u00f3n con las c\u00e1maras implantables) [24, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemias"
        },
        {
            "text": "Entre las bacterias detectadas en las infecciones ligadas a los cat\u00e9teres, es importante subrayar el predominio de los cocos grampositivos y, entre ellos, Staphylococcus coagulasa-negativos, que representan hasta el 58% de las septicemias nosocomiales en reanimaci\u00f3n pedi\u00e1trica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemias"
        },
        {
            "text": "Las neumon\u00edas adquiridas bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica representan entre 2,5 y 9 casos/1.000 d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Su incidencia es variable y en neonatolog\u00eda depende no s\u00f3lo del peso del reci\u00e9n nacido, sino tambi\u00e9n de su t\u00e9rmino. Es importante observar que el m\u00e9todo diagn\u00f3stico utilizado en pediatr\u00eda es variable de un centro a otro, lo que dificulta la comparaci\u00f3n entre diferentes unidades [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas adquiridas bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "Los agentes pat\u00f3genos detectados con m\u00e1s frecuencia son S. aureus, P. aeruginosa y enterobacterias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas adquiridas bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "Las infecciones urinarias representan el 6-18% de las infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda general, con una incidencia de 6-7,8 casos/1.000 ingresos. Los principales pat\u00f3genos responsables son E. coli (39% de los casos), P. aeruginosa (12%) y Enterococcus spp. (12%). Estas infecciones est\u00e1n relacionadas con el sondeo urinario y su duraci\u00f3n [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 347,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "Las gastroenteritis v\u00edricas representan, en funci\u00f3n de los per\u00edodos del a\u00f1o, hasta el 76% de las infecciones asociadas a la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica. El agente pat\u00f3geno aislado con m\u00e1s frecuencia es el rotavirus, sobre todo en invierno. No obstante, se observan nuevas epidemias de adenovirus y de norovirus [26] [27] [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastroenteritis v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de los virus en las infecciones nosocomiales no est\u00e1 suficientemente estudiada. Parece estar en crecimiento y afecta a muchas poblaciones de pacientes hospitalizados. As\u00ed como en la mayor\u00eda de los casos su sintomatolog\u00eda es benigna, las infecciones v\u00edricas pueden ser responsables de sobremortalidad y sobremorbilidad, sobre todo en los pacientes m\u00e1s fr\u00e1giles (ni\u00f1os, inmunodeprimidos). Adem\u00e1s, son responsables de grandes epidemias hospitalarias que originan, en algunas situaciones, una interrupci\u00f3n de la actividad [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "La incidencia y la prevalencia hospitalarias son el reflejo de la actividad v\u00edrica comunitaria. Est\u00e1n estimadas en el 5-35% del conjunto de las infecciones asociadas a los cuidados y la prevalencia var\u00eda en funci\u00f3n de la estaci\u00f3n del a\u00f1o: pueden alcanzar dos tercios de las infecciones asociadas a los cuidados en el per\u00edodo invernal [29] . Se estima que son cinco veces m\u00e1s frecuentes que en el adulto. No obstante, estas cifras son ampliamente inferiores a la realidad. Estos datos se basan en la definici\u00f3n habitual de las infecciones nosocomiales (aparecidas a partir de 48 horas de hospitalizaci\u00f3n), lo que no corresponde con la realidad de las duraciones de incubaci\u00f3n de las principales infecciones v\u00edricas. Adem\u00e1s, a diferencia de las infecciones bacterianas, existen muchas formas latentes y los pacientes infectados asintom\u00e1ticos representan un reservorio potencial que contribuye a la diseminaci\u00f3n de la epidemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 338,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "Estas infecciones afectan no s\u00f3lo a los reci\u00e9n nacidos y a los lactantes, sino tambi\u00e9n a los ni\u00f1os portadores de una enfermedad cr\u00f3nica como la mucoviscidosis o el asma y a los ni\u00f1os inmunodeprimidos [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "Los virus responsables de las infecciones comunitarias y nosocomiales son numerosos. Si el control de la difusi\u00f3n en la ciudad es dif\u00edcil, incluso imposible (excepto en caso de vacunaci\u00f3n masiva), el control de las epidemias en medio hospitalario es posible y se basa en algunas reglas fundamentales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "Ante cualquier riesgo sanitario es indispensable identificar el reservorio potencial, el vector o vectores posibles y la poblaci\u00f3n receptiva al riesgo. Estos tres factores permiten responder a las siguientes preguntas: \u2022 \u00bfa qui\u00e9n debo aislar?; \u2022 \u00bfqu\u00e9 medidas hay que poner en marcha?; \u2022 \u00bfqui\u00e9nes son los pacientes de riesgo?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "Los virus son m\u00faltiples y sus modos de transmisi\u00f3n, diferentes y variados. La elevada infectividad de los virus contribuye a la diseminaci\u00f3n r\u00e1pida de las infecciones en los servicios donde los pacientes receptivos est\u00e1n hospitalizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "Las unidades pedi\u00e1tricas est\u00e1n particularmente expuestas al riesgo de epidemia v\u00edrica, sobre todo en per\u00edodo estacional. En pediatr\u00eda, las infecciones v\u00edricas representan hasta m\u00e1s del 30% de las infecciones nosocomiales y el VRS sigue siendo el m\u00e1s frecuente responsable de epidemias intrahospitalarias. Hay que recordar que las epidemias hospitalarias son concomitantes con la difusi\u00f3n en la comunidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "Al contrario que en las infecciones bacterianas o f\u00fangicas, el personal m\u00e9dico y sanitario est\u00e1 particularmente expuesto al riesgo de infecci\u00f3n v\u00edrica. Pueden ser los vectores no s\u00f3lo dentro de la estructura hospitalaria, sino tambi\u00e9n en su c\u00edrculo familiar. Adem\u00e1s, en el mundo pedi\u00e1trico es importante subrayar el riesgo antes citado que representan los padres y las visitas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algunas nociones"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n es la consecuencia de un portador transitorio (ropa, manos) o cr\u00f3nico; puede estar provocada por portadores sintom\u00e1ticos o no. De hecho y como ejemplo, la excreci\u00f3n viral del VRS aparece como media durante 6,7 d\u00edas y puede llegar hasta 21 d\u00edas, lo que explica por qu\u00e9 ni\u00f1os asintom\u00e1ticos o curados pueden ser contaminantes [31] . La excreci\u00f3n v\u00edrica parece ser m\u00e1s larga en los ni\u00f1os inmunodeprimidos. As\u00ed mismo, en el per\u00edodo epid\u00e9mico del VRS, hasta el 60% de los sanitarios pueden ser portadores [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algunas nociones"
        },
        {
            "text": "Dado el n\u00famero de contactos repetidos con los pacientes, el \u00fanico modo de prevenci\u00f3n es respetar escrupulosamente las precauciones est\u00e1ndar. La medida principal sigue siendo el respeto de la higiene de las manos realizando una fricci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica lo m\u00e1s cerca posible del paciente y en caso de contacto con su entorno. Es obligatorio el uso de una mascarilla en caso de contacto con un paciente sintom\u00e1tico. El aislamiento geogr\u00e1fico (habitaci\u00f3n individual) es necesario en caso de riesgo de transmisi\u00f3n a\u00e9rea. La vacunaci\u00f3n es la \u00fanica medida (cuando est\u00e1 disponible) que permite evitar la enfermedad en el paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales de lucha contra el riesgo viral nosocomial"
        },
        {
            "text": "El control de algunas epidemias requiere en ocasiones una reagrupaci\u00f3n (cohorting) de pacientes sintom\u00e1ticos para aislar geogr\u00e1ficamente a los pacientes sintom\u00e1ticos y sus cuidadores de los pacientes asintom\u00e1ticos. Esta medida, cuyo objetivo es reducir al m\u00e1ximo el riesgo de transmisi\u00f3n, requiere en ocasiones la habilitaci\u00f3n de una tercera zona de aislamiento que consiste en aislar a los pacientes contactos asintom\u00e1ticos durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n, dif\u00edcil de llevar a cabo y costosa, requiere un rigor extremo en el respeto de las precauciones est\u00e1ndar. Sin embargo, esta pr\u00e1ctica ha demostrado ser eficaz en la lucha contra las epidemias por VRS y se lleva a cabo habitualmente en los hospitales pedi\u00e1tricos [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 736,
                    "end": 740,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas excepcionales de lucha contra el riesgo viral nosocomial"
        },
        {
            "text": "Son posibles varios vectores en funci\u00f3n del tipo de infecci\u00f3n. Como en las infecciones bacterianas, los modos de transmisi\u00f3n pueden ser: a\u00e9reo (varicela, sarampi\u00f3n), por gotitas (VRS, gripe) o por contacto (todos los virus) a trav\u00e9s de las manos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vectores de las infecciones nosocomiales v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "Independientemente del tipo de transmisi\u00f3n te\u00f3rica, es importante precisar que la transmisi\u00f3n se incrementa si no se respeta la higiene de manos y por el riesgo ambiental (superficie inerte).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vectores de las infecciones nosocomiales v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "El personal m\u00e9dico, debido a la multiplicidad de los contactos y a la variabilidad de los pacientes hospitalizados, son los principales vectores de las infecciones v\u00edricas. Sin embargo, el paciente (sintom\u00e1tico o no) puede tambi\u00e9n ser el origen de una transmisi\u00f3n, que es directa en caso de una hospitalizaci\u00f3n en la que se comparte habitaci\u00f3n con un paciente sano. As\u00ed mismo, el entorno puede ser origen de una transmisi\u00f3n indirecta. Un paciente o el personal m\u00e9dico pueden infectarse o transmitir el virus a partir de una superficie inerte con part\u00edculas virales, depositadas por un paciente o por el personal m\u00e9dico sintom\u00e1tico. Las actividades comunes (colegio, sala de juegos, etc.) participan activamente en la transmisi\u00f3n e incrementan el riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vectores de las infecciones nosocomiales v\u00edricas"
        },
        {
            "text": "Cualquier persona no inmunizada est\u00e1 expuesta al riesgo de infecci\u00f3n v\u00edrica. Dos poblaciones est\u00e1n particularmente expuestas al riesgo:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poblaciones expuestas al riesgo"
        },
        {
            "text": "\u2022 los pacientes no inmunes, poblaci\u00f3n frecuente en pediatr\u00eda; \u2022 los pacientes que han perdido su inmunidad debido a la presencia de una inmunosupresi\u00f3n ligada a su enfermedad o por los tratamientos empleados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMC -Pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "El modo de transmisi\u00f3n de estos virus es respiratorio; se produce mediante las gotitas de Pfl\u00fcgge, de tama\u00f1o superior a 5 m. Estas gotitas, presentes en las v\u00edas respiratorias superiores y en la orofaringe de las personas infectadas (sintom\u00e1ticas o no), se transmiten durante el esfuerzo de la tos o el estornudo y dispersan las part\u00edculas infectantes. El tama\u00f1o de este tipo de gotitas explica el modo de transmisi\u00f3n y las medidas necesarias para controlar este riesgo. Las gotitas infectantes se dispersan en un per\u00edmetro cercano al paciente que no supera un radio de 3 m.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones v\u00edricas de transmisi\u00f3n por gotitas"
        },
        {
            "text": "Los principales virus que presentan esta clase de riesgo son los adenovirus, el VRS, el virus de la gripe y de la parainfluenza, los rinovirus y los coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones v\u00edricas de transmisi\u00f3n por gotitas"
        },
        {
            "text": "Los virus de la gripe A y B son responsable de grandes epidemias comunitarias y susceptibles de diseminarse en la poblaci\u00f3n hospitalaria. Las poblaciones expuestas al riesgo son las personas no inmunizadas, aunque con frecuencia los s\u00edntomas son benignos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "Destacan dos poblaciones de riesgo: \u2022 los pacientes con riesgo de padecer una enfermedad grave, como los inmunodeprimidos y los pacientes con insuficiencias card\u00edaca y respiratoria; \u2022 las personas expuestas a un mayor riesgo de adquisici\u00f3n por la multiplicidad de los posibles contactos, como los sanitarios hospitalarios y las personas que viven en comunidad (guarder\u00edas). La prevenci\u00f3n incluye esencialmente la vacunaci\u00f3n de las poblaciones de riesgo y, en caso de epidemia, la implantaci\u00f3n de medidas protectoras que permitan respetar las precauciones est\u00e1ndar (uso de mascarilla, higiene de las manos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "En un reciente estudio efectuado durante la epidemia de gripe H1N1, los autores destacaban que s\u00f3lo el 50% de los hospitales pedi\u00e1tricos intentaba identificar a los ni\u00f1os de riesgo que requirieran vacunaci\u00f3n [32] . As\u00ed mismo, un estudio m\u00e1s antiguo demostr\u00f3 que el 25% de los ni\u00f1os que contrajeron una gripe nosocomial hab\u00edan sido hospitalizados el mes anterior al episodio y podr\u00edan haberse beneficiado de una vacunaci\u00f3n previa [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "En el origen de las epidemias invernales, los pacientes m\u00e1s expuestos siguen siendo los ni\u00f1os. En el per\u00edodo invernal, esta enfermedad puede ser responsable del 45% de los ingresos por insuficiencia respiratoria en pediatr\u00eda. Esta infecci\u00f3n es estacional y aparece generalmente de noviembre a marzo. Se transmite por v\u00eda directa o indirecta a trav\u00e9s de las superficies contaminadas. Los portadores asintom\u00e1ticos (40% de los sanitarios durante el per\u00edodo de riesgo) pueden ser tambi\u00e9n el origen de la transmisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Las medidas de prevenci\u00f3n se basan en el aislamiento de los pacientes (ni\u00f1os) sintom\u00e1ticos y en la limitaci\u00f3n de las visitas durante el per\u00edodo de riesgo. La piedra angular de la prevenci\u00f3n sigue siendo el respeto de las medidas de precauci\u00f3n est\u00e1ndar (uso de mascarilla, higiene de las manos, uso de guantes). Se debe administrar un anticuerpo monoclonal por v\u00eda intramuscular a los prematuros y a pacientes con insuficiencia card\u00edaca. Para esta indicaci\u00f3n y en per\u00edodo epid\u00e9mico, algunos autores han subrayado la importancia de proceder sistem\u00e1ticamente al reagrupamiento (cohorting). Consiste en aislar a los pacientes sintom\u00e1ticos en una unidad con personal dedicado. En este contexto, destacan dos limitaciones: organizativa, debida a la falta de una suficiente zona geogr\u00e1fica, y humana, por falta de personal. Como el riesgo de transmisi\u00f3n se debe no s\u00f3lo a los pacientes sintom\u00e1ticos sino tambi\u00e9n a los pacientes asintom\u00e1ticos, cabe la posibilidad, en per\u00edodo epid\u00e9mico, de que las medidas fracasen [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1007,
                    "end": 1011,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "A diferencia de los dem\u00e1s virus de transmisi\u00f3n respiratoria y orofecal, la aparici\u00f3n de un caso de infecci\u00f3n por adenovirus no es obligatoriamente secundaria a una transmisi\u00f3n ex\u00f3gena. Con frecuencia, la aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n est\u00e1 ligada a una reactivaci\u00f3n de origen end\u00f3geno. Existen 40 serotipos diferentes que pueden ser responsables de neumon\u00edas, queratoconjuntivitis y diarreas. Pueden aparecer infecciones graves en los pacientes trasplantados de un \u00f3rgano s\u00f3lido o de m\u00e9dula [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 491,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "La particularidad (en relaci\u00f3n con la higiene) del adenovirus es su resistencia a los detergentes desinfectantes disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "Otros virus de transmisi\u00f3n por gotitas son los rinovirus y coronavirus, responsables del catarro simple, cuyo modo de transmisi\u00f3n justifica el uso de mascarilla en caso de s\u00edntomas o en caso de contacto con un paciente sintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "La particularidad de los virus que pertenecen a esta clase de riesgo proviene del hecho de que el tama\u00f1o de las gotitas es inferior a 5 m, lo que permite, al emitirse, que se dispersen a distancias mucho mayores que en el caso de los descritos previamente. En este grupo, es indispensable el aislamiento geogr\u00e1fico y todo paciente infectado debe ser aislado en una habitaci\u00f3n con la puerta cerrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de transmisi\u00f3n \u00aba\u00e9rea\u00bb"
        },
        {
            "text": "A esta clase de riesgo pertenecen dos virus: el virus de la varicelaz\u00f3ster y el virus del sarampi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de transmisi\u00f3n \u00aba\u00e9rea\u00bb"
        },
        {
            "text": "Este virus es responsable de manifestaciones que raramente se complican en el ni\u00f1o. La incidencia de neumon\u00edas, encefalitis y fallecimientos es mucho mayor en la poblaci\u00f3n adulta en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Otras poblaciones est\u00e1n expuestas a manifestaciones graves, como las mujeres embarazadas y los pacientes inmunodeprimidos. La contagiosidad de este virus es extremadamente elevada, con una tasa de ataque del 80% en los miembros de una misma familia. En medio hospitalario, el riesgo de transmisi\u00f3n cruzada parece ser menor [35] . Son posibles dos modos de transmisi\u00f3n: a\u00e9rea y cut\u00e1nea. La transmisi\u00f3n a\u00e9rea es peculiar debido a que el per\u00edodo de riesgo comienza 48 horas antes de los primeros signos cut\u00e1neos. Adem\u00e1s, el aislamiento geogr\u00e1fico debe mantenerse hasta la desaparici\u00f3n de las lesiones vesiculosas (y la aparici\u00f3n de lesiones costrosas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la varicela-z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "El control del riesgo incluye el aislamiento de los pacientes sintom\u00e1ticos, mediante la identificaci\u00f3n de los sanitarios no inmunizados con el fin de ofrecerles la vacunaci\u00f3n. La vacuna disponible es una vacuna de virus vivos atenuados, por lo que su uso est\u00e1 contraindicado en inmunodeprimidos [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la varicela-z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "En caso de contacto con un paciente con varicela, se puede recomendar, en las primeras 96 horas tras el contacto, la administraci\u00f3n de una inyecci\u00f3n de inmunoglobulinas espec\u00edficas que permita atenuar la enfermedad. En el ni\u00f1o, la vacunaci\u00f3n postexposici\u00f3n administrada en las 72 horas siguientes al contacto permite obtener cierta protecci\u00f3n, pero en la actualidad el inter\u00e9s de esta vacunaci\u00f3n postexposici\u00f3n no ha sido demostrado. El estudio epidemiol\u00f3gico tras un contacto con un paciente con varicela debe tener en cuenta a los pacientes contactos y a los sanitarios no inmunizados. Durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n, \u00e9stos \u00faltimos deben ser separados de las unidades con pacientes inmunodeprimidos; los pacientes contactos no inmunizados deben mantenerse aislados durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la varicela-z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "El virus del sarampi\u00f3n est\u00e1 en aumento en Francia desde 2008. Los recientes datos epidemiol\u00f3gicos muestran que existen comunidades de ni\u00f1os y adolescentes insuficientemente vacunados propicias a la aparici\u00f3n de focos epid\u00e9micos con posibilidad de transmisi\u00f3n de sarampi\u00f3n grave a personas de riesgo. El sarampi\u00f3n es una enfermedad con un fuerte potencial epid\u00e9mico, ya que es muy contagiosa. Esta enfermedad puede ser grave, responsable de encefalitis (sobre todo en el adulto, 1/1.000), de neumon\u00eda (sobre todo en el ni\u00f1o, del 2-7%) y de fallecimiento. La transmisi\u00f3n se efect\u00faa por v\u00eda a\u00e9rea a partir de secreciones nasofar\u00edngeas. La contagiosidad comienza 5 d\u00edas antes de la erupci\u00f3n cut\u00e1nea y se extiende hasta al menos 5 d\u00edas tras la erupci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El control del riesgo consiste en respetar las precauciones est\u00e1ndar durante el tratamiento de un paciente con sintomatolog\u00eda respiratoria (cf s\u00edntomas durante la fase invasiva) o en caso de erupci\u00f3n cut\u00e1nea en un paciente no vacunado o insuficientemente vacunado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En caso de contactos cercanos a un caso cl\u00ednico o confirmado biol\u00f3gicamente, se recomienda administrar una dosis de vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El modo de transmisi\u00f3n en medio hospitalario es fundamentalmente a trav\u00e9s de las manos, que se contaminan de forma directa a partir de las heces o indirecta por la contaminaci\u00f3n del entorno (objetos o superficies sucias [bateas, term\u00f3metros, mangos de las puertas]). Son posibles otros modos de contaminaci\u00f3n, como el agua y la alimentaci\u00f3n, pero son menos frecuentes en el hospital. La tasa de ataque de estos virus es elevada, sobre todo en las unidades de larga estancia y pedi\u00e1tricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de transmisi\u00f3n orofecal"
        },
        {
            "text": "En los siguientes ep\u00edgrafes se describen los principales virus en medio hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de transmisi\u00f3n orofecal"
        },
        {
            "text": "Es una causa importante de gastroenteritis nosocomial en el ni\u00f1o; la tasa puede alcanzar hasta el 27% de los ni\u00f1os hospitalizados [37] . En este caso particular, el riesgo de transmisi\u00f3n est\u00e1 ligado a los pacientes sintom\u00e1ticos, asintom\u00e1ticos y a los sanitarios, y est\u00e1 debido sobre todo a la duraci\u00f3n de la excreci\u00f3n viral y de la supervivencia en el entorno; este riesgo persiste mucho tiempo tras la curaci\u00f3n cl\u00ednica. En un estudio realizado en pediatr\u00eda, el impacto de la infecci\u00f3n nosocomial por rotavirus estaba estimado en una prolongaci\u00f3n de la duraci\u00f3n de la estancia de 4-9 d\u00edas [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 593,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "Los norovirus son responsables de epidemias hospitalarias cada vez m\u00e1s frecuentes y cuyo modo de transmisi\u00f3n, debido a la frecuencia de los v\u00f3mitos, incluye las manos y una transmisi\u00f3n \u00abpor gotitas\u00bb. Las epidemias nosocomiales son principalmente invernales y presentan una prevalencia aproximada del 10%. En Estados Unidos, el 90% de las epidemias de gastroenteritis cuyo agente infeccioso no se identifica se atribuye a los norovirus. Tras un contacto con un paciente sintom\u00e1tico, el per\u00edodo de incubaci\u00f3n es corto, no superior a 50 horas. La prevenci\u00f3n consiste en identificar y aislar geogr\u00e1ficamente al paciente con una diarrea de caracter\u00edsticas infecciosas sin esperar al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico y respetar las precauciones est\u00e1ndar con el paciente y su entorno. El control de las epidemias resulta m\u00e1s dif\u00edcil, ya que el reagrupamiento geogr\u00e1fico de los pacientes (cohorting) con frecuencia es necesario y se requiere una particular atenci\u00f3n en el mantenimiento del entorno [39, 40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 980,
                    "end": 984,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 988,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Norovirus"
        },
        {
            "text": "Otros virus comparten este modo de transmisi\u00f3n, como los enterovirus y los virus de la hepatitis A y E. Aunque el enterovirus se detecta con frecuencia, la prevalencia de las hepatitis A y E parece menor en los pa\u00edses industrializados. La identificaci\u00f3n de los pacientes sintom\u00e1ticos y el respeto de la higiene de las manos permiten controlar este riesgo (Cuadro 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Norovirus"
        },
        {
            "text": "Como el adulto, el ni\u00f1o representa un reservorio de bacterias multirresistentes. Mientras que en Francia la prevalencia de estado de portador de enterobacterias secretoras de betalactamasa de amplio espectro es del 6%, seg\u00fan la experiencia de estos autores esta prevalencia es del 14% en los ni\u00f1os ingresados en pediatr\u00eda general en el CHU Necker-Enfants Malades (datos personales). La frecuencia de portador en esta poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica no parece sorprendente. Debido a la difusi\u00f3n de las bacterias multirresistentes Cuadro 1. Control del riesgo viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones bacterianas"
        },
        {
            "text": "Vacunaci\u00f3n del personal m\u00e9dico y de los contactos (obligatorios) Vacunaci\u00f3n de los padres de ni\u00f1os de riesgo Vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os de riesgo Informaci\u00f3n a los padres (cribado en admisi\u00f3n) Prohibir las visitas a los hermanos Alejar al personal sintom\u00e1tico o sospechoso",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reducir el reservorio"
        },
        {
            "text": "Informar a las visitas Respetar las precauciones est\u00e1ndar Habitaci\u00f3n individual Cohorting en los per\u00edodos de alta prevalencia Reducir las \u00abactividades comunes\u00bb Limitar las visitas en la ciudad y al papel de la presi\u00f3n de selecci\u00f3n antibi\u00f3tica en la amplificaci\u00f3n del fen\u00f3meno, puede explicarse esta prevalencia en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Controlar la transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El ni\u00f1o y el lactante que viven en grandes comunidades y que toman m\u00faltiples antibi\u00f3ticos, sobre todo en per\u00edodo invernal y en la primera infancia, parecen estar particularmente expuestos a este riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Controlar la transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El control del riesgo de difusi\u00f3n de las bacterias multirresistentes (BMR) en medio hospitalario se basa, como en el adulto, en respetar las precauciones est\u00e1ndar, en mejorar el cumplimiento de la higiene de manos y en la implantaci\u00f3n de medidas complementarias en los ni\u00f1os portadores o infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Controlar la transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el medio pedi\u00e1trico, se plantea un problema ligado al aislamiento. La implantaci\u00f3n de precauciones complementarias no s\u00f3lo consiste en aislar al ni\u00f1o geogr\u00e1ficamente, sino tambi\u00e9n en limitar las actividades comunes, lo que tiene consecuencias en el desarrollo y estimulaci\u00f3n del ni\u00f1o y resulta dif\u00edcilmente valorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Controlar la transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Bordetella pertussis es una bacteria cuya transmisi\u00f3n se realiza por gotitas. Se han descrito en la literatura numerosas epidemias. El lactante y sobre todo el reci\u00e9n nacido representan un riesgo particular. El control del riesgo incluye la generalizaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n de los sanitarios [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tos ferina"
        },
        {
            "text": "El ni\u00f1o, como el adulto, est\u00e1 expuesto al riesgo de tuberculosis. Sin embargo, la aparici\u00f3n de epidemia en medio hospitalario por lo general se debe a la presencia de un paciente adulto contaminante. Habitualmente se considera que los ni\u00f1os son poco tosedores y poco contaminantes. Sin embargo, como en el adulto, se recomienda mantener el aislamiento a\u00e9reo en los ni\u00f1os sintom\u00e1ticos (tosedores), con pruebas de imagen sugestivas o incluso excretores [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Se trata de una poblaci\u00f3n de riesgo particular, debido a la inmadurez del sistema de defensas inmunitario y de las barreras naturales. Debido a su entorno (incubadora, reanimaci\u00f3n), los reci\u00e9n nacidos est\u00e1n frecuentemente expuestos al riesgo de infecci\u00f3n por bacterias ambientales. Dos puertas de entrada son frecuentes: las neumon\u00edas y las bacteriemias, con frecuencia ligadas a los cat\u00e9teres. Staphylococcus coagulasa-negativos son los agentes pat\u00f3genos aislados con m\u00e1s frecuencia en caso de infecciones demostradas [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reci\u00e9n nacido"
        },
        {
            "text": "Debido a la diversidad y densidad de la carga de trabajo, los servicios de urgencias est\u00e1n particularmente expuestos al riesgo de transmisi\u00f3n cruzada, sobre todo viral en per\u00edodo invernal. En este caso, no existen soluciones milagrosas, pero, sin embargo, es imperativo garantizar una cobertura vacunal del personal m\u00e9dico y proponer:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Servicio de ingreso de urgencias"
        },
        {
            "text": "\u2022 la aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de las precauciones est\u00e1ndar, sobre todo en per\u00edodo invernal; \u2022 poner en marcha un cohorting, reagrupando a los ni\u00f1os y padres sintom\u00e1ticos en una zona geogr\u00e1fica determinada [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Servicio de ingreso de urgencias"
        },
        {
            "text": "Juguetes [45] [46] [47] Potencial riesgo infeccioso, el juguete se asemeja al riesgo ambiental. Los juguetes tienen como objetivo \u00abhumanizar\u00bb la hospitalizaci\u00f3n, pero hasta el 98% de ellos est\u00e1 contaminado en neonatolog\u00eda. Su retirada est\u00e1 incluida en el control de las epidemias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 13,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 14,
                    "end": 18,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 19,
                    "end": 23,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Servicio de ingreso de urgencias"
        },
        {
            "text": "La supervivencia de los agentes pat\u00f3genos en las superficies inertes explica el potencial papel de los juguetes en la aparici\u00f3n de las epidemias. El control del riesgo incluye la biolimpieza sistem\u00e1tica de los juguetes s\u00f3lidos. En cuanto a los \u00abpeluches\u00bb, seg\u00fan los autores, excepto los peluches individuales y con la condici\u00f3n de que se laven regularmente en la lavadora, debido al riesgo de contaminaci\u00f3n, deben prohibirse en medio hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Servicio de ingreso de urgencias"
        },
        {
            "text": "En caso de epidemia y con independencia del servicio afectado (reanimaci\u00f3n, medicina, otros), se deben prohibir los juguetes y la sala de juegos hasta controlar la epidemia. [48, 49] Algunas situaciones cl\u00ednicas requieren el inicio de una terapia con la ayuda de animales. Esta actividad, posible en medio hospitalario, debe estar estrechamente regulada. En la medida en que los animales pueden constituir un riesgo de transmisi\u00f3n viral o de mordedura, y por lo tanto de transmisi\u00f3n bacteriana (algunas especies est\u00e1n colonizadas por Staphylococcus aureus sensible a meticilina [SASM]), el control del riesgo consiste en:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Servicio de ingreso de urgencias"
        },
        {
            "text": "\u2022 identificar a los ni\u00f1os de riesgo y prohibirles el contacto con los animales; \u2022 vacunar y realizar un estricto seguimiento veterinario a los animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia con animales"
        },
        {
            "text": "Como se ha comentado previamente, el riesgo de transmisi\u00f3n v\u00edrica y bacteriana ligado a las visitas, debido a la frecuencia y a la duraci\u00f3n de los contactos, es mucho m\u00e1s importante que en el adulto. El control del riesgo consiste en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visitas"
        },
        {
            "text": "\u2022 sensibilizar mediante carteles a los padres en la primera visita sobre el riesgo y las consecuencias de adquirir un agente bacteriano; \u2022 reforzar las medidas, incluso alejar a los padres sintom\u00e1ticos; \u2022 en relaci\u00f3n con los hermanos, es importante subrayar que el riesgo de transmisi\u00f3n es elevado, por lo que no se recomienda su presencia, la cual, en el peor de los casos, debe estar muy controlada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visitas"
        },
        {
            "text": "El control del riesgo infeccioso en pediatr\u00eda, debido a su complejidad y a los m\u00faltiples factores implicados, no puede basarse en recomendaciones adultas, demasiado sencillas y por desgracia poco sensibles. Debe basarse estrictamente en la generalizaci\u00f3n de algunas medidas de prevenci\u00f3n eficaces (como la vacunaci\u00f3n), que deber\u00edan ser obligatorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The efficacy of infection surveillance and control programs in preventing nosocomial infections in US hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Haley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Culver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Emori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Munn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "182--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Recommandation de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re. Surveiller et pr\u00e9venir les infections associ\u00e9es aux soins",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Improving compliance with hand hygiene in hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "381--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Role of hand hygiene in healthcare-associated infection prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Allegranzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "305--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Misuse of gloves: the foundation for poor compliance with hand hygiene and potential for microbial transmission?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cizeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "162--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Guideline for isolation precautions in hospitals. Part I. Evolution of isolation practices, Hospital Infection Control Practices Advisory Committee",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "SHEA guideline for preventing nosocomial transmission of multidrug-resistant strains of Staphylococcus aureus and Enterococcus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Muto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jernigan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ostrowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Richet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "362--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Prevention of nosocomial transmission of Mycobacterium tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cookson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "385--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemiology of invasive aspergillosis and risk factors in non neutropaenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gangneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Philippe",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "34--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Feeding back surveillance data to prevent hospital-acquired infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaynes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Emori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso-Echanove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "295--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Meaningful measure of performance: a foundation built on valid, reproducible findings from surveillance of health care-associated infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Fridkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Olmsted",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "87--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "National Program for Prevention of Healthcare-Associated Infections and Antimicrobial Resistance. French national program for prevention of healthcare-associated infections and antimicrobial resistance, 1992-2008: positive trends, but perseverance needed",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Astagneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Salomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "737--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Controversies in isolation and general infection control practices in pediatrics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Pediatr Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "48--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Infection control in paediatrics",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Posfay-Barbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "19--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Comit\u00e9 technique des infections nosocomiales (CTIN) et le R\u00e9seau d'alerte d'investigation et de surveillance des infections nosocomiales (RAISIN) avec les centres de coordination des comit\u00e9s de lutte contre les infections nosocomiales (CCLIN). 2001 national survey of nosocomial infection prevalence among newborns and under-eighteen children and adolescents in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Branger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1085--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Centre de coordination de lutte contre les infections nosocomiales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Epidemiology and control of nosocomial infections in paediatric surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Onen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cigdem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Geyik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "K\u00f6koglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ot\u00e7u",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozt\u00fcrk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "166--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Nosocomial infections in pediatric patients: a European, multicenter prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "European Study Group. Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "260--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The epidemiology and attributable outcomes of candidemia in adults and children hospitalized in the United States: a propensity analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zaoutis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Argon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feudtner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1232--1241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Incidence and predictors of invasive candidiasis associated with candidaemia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Festekjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mycoses",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "146--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Risk factors and predictors for candidemia in pediatric intensive care unit patients: implications for prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zaoutis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Prasad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Localio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Coffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Epidemiology of candidemia at a Children's hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Neu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Malik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Alba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "806--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Diagnosis and management of central venous catheterrelated bloodstream infections in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Flynn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1016--1023",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Infectious complications of peripherally inserted central venous catheters in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Samra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Shalit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "426--435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Gastroenteritis in childhood: a retrospective study of 650 hospitalized pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiegering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tappe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissbrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Morbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Girschick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "401--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Prevalence of rotavirus, adenovirus, norovirus, and astrovirus infections and coinfections among hospitalized children in northern France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Talmud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejeune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jovenin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Payan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1943--1949",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The percentage of nosocomial-related out of total hospitalizations for rotavirus gastroenteritis and its association with hand hygiene compliance",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Waisbourd-Zinman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Ziony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Solter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Livni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "166--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Nosocomial viral infections in a pediatric service: example of rotaviral gastroenteritis and respiratory syncytial viral bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pinon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Briquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "908--923",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Health care-acquired viral respiratory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Goins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "227--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Control of nosocomial respiratory syncytial viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Douglas",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meagher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "728--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The past, present, and future of healthcare-associated infection prevention in pediatrics: viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Milstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Huskins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bryant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "22--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Modeling nosocomial transmission of rotavirus in pediatric wards",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kribs-Zaleta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jusot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Bull Math Biol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "1413--1455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Adenovirus: an increasingly important pathogen in paediatric bone marrow transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shankar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shingadia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "79--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Variation in risk for nosocomial chickenpox after inadvertent exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanakowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "224--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Contagiousness of varicella in vaccinated cases: a household contact study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Seward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maupin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mascola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jumaan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "292",
            "issn": "",
            "pages": "704--712",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Reported measures of hygiene and incidence rates for hospital-acquired diarrhea in 31 French pediatric wards: is there any relationship?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jusot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benzait",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Patural",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Teyssier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "520--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Economic impact of healthcare-associated rotavirus infection in a paediatric hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piednoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bessaci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bureau-Chalot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabouraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9oletti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "190--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Two nosocomial norovirus outbreaks in the neonatal intensive and intermediate care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Resch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Molecular epidemiology of norovirus gastroenteritis in Soma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Onishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hosoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Imamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Katayose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Outbreaks of pertussis associated with hospitals -Kentucky, Pennsylvania, and Oregon",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC)",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Guidelines for preventing the transmission of Mycobacterium tuberculosis in healthcare settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Iademarco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ridzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "MMWR Recomm Rep",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prevalence of nosocomial infections in neonatal intensive care unit patients: results from the first national pointprevalence survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Garrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sinkowitz-Cochran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Grohskopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "821--828",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Pediatric emergency room visits: a risk factor for acquiring measles",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farizo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stehr-Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "74--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Toys are a potential source of crossinfection in general practitioners' waiting rooms",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Merriman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Corwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "138--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Multiresistant Pseudomonas aeruginosa outbreak in a pediatric oncology ward related to bath toys",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buttery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alabaster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Heine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Crutchfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bigham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "509--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Evidence-based practice: examining the risk of toys in the microenvironment of infants in the neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hanrahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lofgren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Adv Neonatal Care",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "184--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "APIC state-of-the-art report: the implications of service animals in health care settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "170--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Animal-assisted activity and infection control implications in a healthcare setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Clinique des Joncs Marins, Soins de suite",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo: Burgard M, Grall I, Descamps P, Zahar JR. Infecciones nosocomiales en pediatr\u00eda",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "EMC -Pediatr\u00eda",
            "volume": "48",
            "issn": "2",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}