{
    "paper_id": "ced95ff43794329919b7d92e9aaed7ef1ea1c956",
    "metadata": {
        "title": "Exacerbation of asthma and airway infection: is the virus the villain? \u0b1d,\u0b1d\u0b1d PALAVRAS-CHAVE",
        "authors": [
            {
                "first": "Artigo",
                "middle": [],
                "last": "De Revis\u00e3o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lusmaia",
                "middle": [
                    "D C"
                ],
                "last": "Costa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG)",
                    "location": {
                        "settlement": "Goi\u00e2nia",
                        "region": "GO",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": "lusmaiacosta@uol.com.brl.d.c.costa."
            },
            {
                "first": "Paulo",
                "middle": [],
                "last": "Sucasas Costa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG)",
                    "location": {
                        "settlement": "Goi\u00e2nia",
                        "region": "GO",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Paulo",
                "middle": [
                    "A M"
                ],
                "last": "Camargos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG)",
                    "location": {
                        "addrLine": "Belo Horizonte",
                        "region": "MG",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Asma",
                "middle": [
                    ";"
                ],
                "last": "Exacerba\u00e7\u00e3o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Objective: To review the available literature on the association between acute viral respiratory tract infection and the onset of asthma exacerbations, identifying the most prevalent viruses, detection methods, as well as preventive and therapeutic aspects. Sources: A search was conducted in PubMed, Lilacs, and SciELO databases, between the years 2002 and 2013, using the following descriptors: asthma exacerbation, virus, child, and acute respiratory infection. Summary of the findings: A total of 42 original articles addressing the identification of respiratory viruses during episodes of asthma exacerbation were selected, mostly cross-sectional studies. There was a wide variation in the methodology of the assessed studies, particularly in relation to the children's age and methods of collection and viral detection. The results indicate that, in up to 92.2% of exacerbations, a viral agent was potentially the main triggering factor, and human rhinovirus was the most frequently identified factor. The pattern of viral circulation may have been responsible for the seasonality of exacerbations. The association between viral infections and allergic inflammation appears to be crucial for the clinical and functional uncontrolled asthma, but few studies have evaluated other triggering factors in association with viral infection. Conclusions: Respiratory viruses are present in the majority of asthmatic children during episodes of exacerbation. The involved physiopathological mechanisms are yet to be fully established, and the synergism between allergic inflammation and viral infection appears to determine uncontrolled disease. The role of other triggering and protective agents is yet to be clearly determined. V\u00edrus; Crian\u00e7a; Infec\u00e7\u00e3o do trato respirat\u00f3rio",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resumo Objetivo: Rever a literatura dispon\u00edvel sobre a rela\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00e3o viral aguda do trato respirat\u00f3rio e o desencadeamento de exacerba\u00e7\u00f5es da asma, identificando os v\u00edrus mais prevalentes, os m\u00e9todos de detec\u00e7\u00e3o, bem como os aspectos preventivos e terap\u00eauticos. Fonte dos dados: Foi realizada uma busca nas bases de dados PubMed, SciELO e Lilacs utilizando os descritores: asma, exacerba\u00e7\u00e3o, v\u00edrus, crian\u00e7a e infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda, entre os anos de 2002 e 2013. S\u00edntese dos dados: Foram selecionados 42 artigos originais que tratavam da identifica\u00e7\u00e3o de v\u00edrus respirat\u00f3rios durante epis\u00f3dios de exacerba\u00e7\u00e3o da asma, em sua maioria estudos transversais. Houve ampla varia\u00e7\u00e3o na metodologia dos trabalhos avaliados, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade das crian\u00e7as e m\u00e9todos de coleta e detec\u00e7\u00e3o viral. Os resultados apontam que, em at\u00e9 92,2% das exacerba\u00e7\u00f5es, um agente viral foi potencialmente o principal fator desencadeante, sendo o rinov\u00edrus humano o mais identificado. O padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o viral pode ter sido respons\u00e1vel pela sazonalidade das exacerba\u00e7\u00f5es. A associa\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00e3o viral e inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica parece ser determinante para levar ao descontrole cl\u00ednico-funcional da asma, por\u00e9m poucos estudos avaliaram outros fatores desencadeantes em associa\u00e7\u00e3o com a infec\u00e7\u00e3o viral. Conclus\u00f5es: Os v\u00edrus respirat\u00f3rios est\u00e3o presentes na maioria das crian\u00e7as asm\u00e1ticas durante os epis\u00f3dios de exacerba\u00e7\u00e3o. Os mecanismos fisiopatol\u00f3gicos envolvidos ainda n\u00e3o est\u00e3o totalmente estabelecidos e o sinergismo entre a inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica e infec\u00e7\u00e3o viral parece determinar o descontrole da doen\u00e7a. O papel dos outros agentes desencadeantes e protetores n\u00e3o est\u00e3o claramente determinados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "A asma \u00e9 uma doen\u00e7a cr\u00f4nica, geneticamente determinada, cuja preval\u00eancia na faixa et\u00e1ria pedi\u00e1trica varia entre 19,0% e 24,3%, respectivamente, entre adolescentes e escolares brasileiros. 1 Do ponto de vista fisiopatol\u00f3gico, caracteriza--se por uma inflama\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica com envolvimento de v\u00e1rios tipos celulares, associada \u00e0 hiperresponsividade das vias a\u00e9reas, com limita\u00e7\u00e3o revers\u00edvel epis\u00f3dica ao fluxo a\u00e9reo. Clinicamente, manifesta-se por epis\u00f3dios recorrentes de exacerba\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m denominados ''crise asm\u00e1tica'' ou, mais apropriadamente, asma aguda, caracterizadas pelo progressivo agravamento da dispneia, tosse, chiado, sensa\u00e7\u00e3o de aperto no peito ou a combina\u00e7\u00e3o destes. 2 A perda de controle cl\u00ednico-funcional da asma ocorre habitualmente de forma progressiva, mas pode se instalar de forma abrupta em um subgrupo de pacientes. 2 Representa uma das principais causas de consultas em emerg\u00eancia, tendo sido respons\u00e1vel por 195 mortes em menores de 19 anos no ano de 2007, no Brasil. 3 Pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam sido desenvolvidas no sentido de divulgar tanto os conhecimentos cient\u00edficos sobre a doen\u00e7a quanto o seu manejo, e ainda organizar programas de assist\u00eancia em sa\u00fade p\u00fablica, os quais incluem, entre outros, a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos. Entretanto, as exacerba\u00e7\u00f5es continuam ocupando lugar de destaque nas estat\u00edsticas, gerando grande impacto nos sistemas de sa\u00fade p\u00fablico e privado. 2 \u00c9 bem conhecida a origem multicausal do descontrole cl\u00ednico-funcional da doen\u00e7a e, desde o in\u00edcio dos anos 70, os v\u00edrus respirat\u00f3rios v\u00eam sendo relacionados ao desencadeamento das exacerba\u00e7\u00f5es da asma em adultos e crian\u00e7as. 3 Nos anos 90, o desenvolvimento de t\u00e9cnicas moleculares mais sens\u00edveis e espec\u00edficas possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o da detec\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus respirat\u00f3rios, e, portanto, para o melhor esclarecimento dessa associa\u00e7\u00e3o. Pesquisas que utilizam a rea\u00e7\u00e3o em cadeia de polimerase p\u00f3s-transcri\u00e7\u00e3o reversa (reverse transcriptase polymerase chain reaction ---RT--PCR) como t\u00e9cnica de detec\u00e7\u00e3o isolada ou complementar a m\u00e9todos tradicionais demonstraram positividade para v\u00edrus respirat\u00f3rios em at\u00e9 92,2% dos epis\u00f3dios de agudiza\u00e7\u00e3o da asma em crian\u00e7as. 4 Considerando a possibilidade de rela\u00e7\u00e3o causal entre infec\u00e7\u00e3o por v\u00edrus respirat\u00f3rios em crian\u00e7as e desencadeamento de crise asm\u00e1tica e as implica\u00e7\u00f5es dessa associa\u00e7\u00e3o, assim como a possibilidade de profilaxia e terap\u00eautica espec\u00edfica para estes agentes, justifica-se uma aten\u00e7\u00e3o especial a este assunto. Neste intuito, foi concebida esta revis\u00e3o da literatura, que tem como objetivo a an\u00e1lise dos artigos publicados entre os anos de 2002 e 2013 sobre a associa\u00e7\u00e3o entre exacerba\u00e7\u00e3o da asma e infec\u00e7\u00e3o viral aguda das vias a\u00e9reas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 189,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 683,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 841,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 961,
                    "text": "de 19",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 994,
                    "end": 995,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1403,
                    "end": 1404,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1629,
                    "end": 1630,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2163,
                    "end": 2164,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Foi realizada uma busca em bases de dado eletr\u00f4nicas, a saber: PubMed, Lilacs e SciELO. Com a utiliza\u00e7\u00e3o dos descritores: ''Asthma Exacerbation'', ''Viral Infection'' and ''Child'', foi encontrado um total de 283 refer\u00eancias no per\u00edodo acima referido. Ap\u00f3s selecionadas as publica\u00e7\u00f5es de l\u00edngua portuguesa, inglesa, espanhola ou francesa, restaram 195 deles. Mediante leitura dos t\u00edtulos e resumos, foram selecionados 42 artigos originais que avaliaram infec\u00e7\u00e3o viral do trato respirat\u00f3rio em crian\u00e7as asm\u00e1ticas durante a exacerba\u00e7\u00e3o. Alguns artigos de import\u00e2ncia hist\u00f3rica ou de revis\u00e3o que contemplaram os tr\u00eas descritores foram acrescentados para gerar a bibliografia final desta revis\u00e3o. A lista de refer\u00eancias foi inserida no Endnote X6 (Thompson Corp., CA, EUA), software de gerenciamento de cita\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Os v\u00edrus respirat\u00f3rios mais identificados em associa\u00e7\u00e3o com a exacerba\u00e7\u00e3o da asma s\u00e3o o rinov\u00edrus humano (hRV), v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio (VSR), adenov\u00edrus (hAdV), influenza (Flu), parainfluenza (PFlu), metapneumov\u00edrus humano (hMPV) e coronav\u00edrus (hCoV). Dos v\u00edrus listados, a maioria possui RNA como \u00e1cido nucleico e suas caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e taxonomia 5 s\u00e3o descritas na tabela 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados V\u00edrus respirat\u00f3rios e resposta imune"
        },
        {
            "text": "A principal forma de cont\u00e1gio desses v\u00edrus ocorre atrav\u00e9s de f\u00f4mites contaminados, perdigotos, aeross\u00f3is ou de forma direta. Ao infectar as c\u00e9lulas do epit\u00e9lio nasal, esses agentes desencadeiam uma resposta imunol\u00f3gica, que envolve principalmente as c\u00e9lulas dendr\u00edticas, c\u00e9lulas NK (natural killer) e a indu\u00e7\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de citocinas e quimiocinas pr\u00f3-inflamat\u00f3rias pelas c\u00e9lulas epiteliais infectadas, como interferons (IFN-1) e fator de necrose tumoral (TNF\u2423), dentre outras ( fig. 1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 502,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados V\u00edrus respirat\u00f3rios e resposta imune"
        },
        {
            "text": "Nos asm\u00e1ticos, a infec\u00e7\u00e3o viral ocasiona um desequil\u00edbrio na homeostase imunol\u00f3gica do sistema respirat\u00f3rio. V\u00e1rios mecanismos relacionados \u00e0 infec\u00e7\u00e3o viral e \u00e0 inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica, bem como o seu papel no desencadeamento da asma aguda, t\u00eam sido propostos, entre eles a defici\u00eancia na fun\u00e7\u00e3o da barreira epitelial causada pelos v\u00edrus, que tem sido apontada como fator predisponente por alguns. 6 Entretanto, tanto a asma quanto a atopia s\u00e3o associadas a danos epiteliais, o que pode contribuir para maior susceptibilidade a infec\u00e7\u00f5es, inclusive as de etiologia viral, e \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o por aeroal\u00e9rgenos. 7 Outro fator avaliado foi a produ\u00e7\u00e3o de muco como mecanismo de defesa das vias a\u00e9reas, tendo sido demonstrado em estudos utilizando ratos que a inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica e a infec\u00e7\u00e3o viral atuam sinergicamente aumentando a sua produ\u00e7\u00e3o, o que pode levar \u00e0 impacta\u00e7\u00e3o e \u00e0 obstru\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas em asm\u00e1ticos. 8 Altera\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de interferon induzidas por v\u00edrus t\u00eam sido encontradas. Por exemplo, estudos in vivo e in vitro em c\u00e9lulas epiteliais de adultos saud\u00e1veis e asm\u00e1ticos infectadas por hRV demonstraram diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de interferon tipo I (\u2423 e \u2424) em asm\u00e1ticos, tornando-os mais suscept\u00edveis \u00e0 exacerba\u00e7\u00e3o associada \u00e0 infec\u00e7\u00e3o viral. 6, 9 Resultados semelhantes foram obtidos em estudo realizado em crian\u00e7as, onde a produ\u00e7\u00e3o de interferon e citocinas Th2 por c\u00e9lulas do epit\u00e9lio br\u00f4nquico foram avaliadas ap\u00f3s infec\u00e7\u00e3o pelo rinov\u00edrus 16. Foi demonstrada uma menor produ\u00e7\u00e3o de interferon e maiores concentra\u00e7\u00f5es de RNA viral em crian\u00e7as asm\u00e1ticas, independentemente do seu estado at\u00f3pico, e em crian\u00e7as at\u00f3picas n\u00e3o asm\u00e1ticas, sugerindo que a resposta imune deficiente \u00e0 infec\u00e7\u00e3o viral ocorra n\u00e3o apenas em asm\u00e1ticos, mas em crian\u00e7as com outras desordens associadas aos linf\u00f3citos Th2. 10 Entretanto, outros estudos n\u00e3o conseguiram demostrar a mesma redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de interferon e outros ainda encontraram at\u00e9 mesmo aumento em sua produ\u00e7\u00e3o em asm\u00e1ticos exacerbados. 11, 12 O epit\u00e9lio br\u00f4nquico produz algumas citocinas, entre elas as interleucinas 25 e 33, bem como a linfopoeitina t\u00edmica estromal, que promove a diferencia\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas linfoides inatas em padr\u00e3o Th2. Essa \u00faltima pode ser induzida pela infec\u00e7\u00e3o viral, e sua produ\u00e7\u00e3o pode ser aumentada pela interleucina-4 (IL-4), sugerindo que a intera\u00e7\u00e3o entre os v\u00edrus e a inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica das vias a\u00e9reas pode intensificar a resposta inflamat\u00f3ria de padr\u00e3o Th2 e potencialmente reduzir a resposta antiviral. 11, 13 M\u00e9todos de coleta e detec\u00e7\u00e3o viral A detec\u00e7\u00e3o viral \u00e9 altamente dependente da qualidade da amostra coletada, do tempo de in\u00edcio dos sintomas ao momento da coleta (idealmente at\u00e9 72 horas) e do transporte e armazenamento da amostra antes do teste. A pesquisa de v\u00edrus respirat\u00f3rios deve ser feita em material proveniente das vias a\u00e9reas. Na maioria dos casos utiliza--se secre\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas superiores, sendo v\u00e1rios os m\u00e9todos utilizados para esta coleta, como aspirado nasofar\u00edngeo(ANF), swab nasofar\u00edngeo (SNF), lavado nasofar\u00edngeo e o swab nasal-oral combinado, sendo a primeira t\u00e9cnica considerada o padr\u00e3o-ouro. 14 Recentemente foram desenvolvidos novos swabs de material floculado (flocked swabs ---Copan, Brescia, It\u00e1lia) com melhor rendimento durante a coleta. Estudos recentes utilizando este tipo de swab demonstraram sensibilidade comparada ao ANF quando a detec\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por PCR, sugerindo que o swab possa ser utilizado em pesquisas epidemiol\u00f3gicas e estudos de vigil\u00e2ncia, devido \u00e0 maior facilidade t\u00e9cnica para a sua realiza\u00e7\u00e3o. 15, 16 Existem poucos dados que suportem o uso do swab nasal-oral combinado para a detec\u00e7\u00e3o de v\u00edrus, sendo sua sensibilidade inferior ao swab ou aspirado nasofar\u00edngeo, o que pode ser explicado pela menor carga viral na orofaringe do que em nasofaringe. A coleta poder\u00e1 ser realizada tamb\u00e9m de material proveniente de vias a\u00e9reas inferiores, como o escarro induzido e o lavado br\u00f4nquico. 17 Os m\u00e9todos de detec\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus respirat\u00f3rios s\u00e3o variados e compreendem testes r\u00e1pidos para detec\u00e7\u00e3o de ant\u00edgenos, cultura, imunofluoresc\u00eancia direta e indireta e rea\u00e7\u00f5es de amplifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido nucleico, como a RT-PCR, que s\u00e3o capazes de detectar um \u00fanico agente (monoplex) ou realizar m\u00faltiplas detec\u00e7\u00f5es (multiplex). A sensibilidade destes \u00faltimos \u00e9 maior, sendo utilizados na maioria dos estudos recentes. 18 21 No M\u00e9xico, a frequ\u00eancia de positividade viral \u00e0 imunofluoresc\u00eancia foi maior em crian\u00e7as asm\u00e1ticas (75,0%) do que em um grupo controle constitu\u00eddo por sibilantes n\u00e3o asm\u00e1ticos (44,0%). O rinov\u00edrus n\u00e3o foi inclu\u00eddo na pesquisa viral desse estudo e os v\u00edrus influenza, parainfluenza e adenov\u00edrus foram os mais identificados no grupo dos asm\u00e1ticos. 22 No Jap\u00e3o, os v\u00edrus respirat\u00f3rios foram detectados por PCR multiplex em 86,1% de 115 crian\u00e7as asm\u00e1ticas exacerbadas, com idade m\u00e9dia de 20,8 meses. O v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio esteve relacionado a epis\u00f3dio \u00fanico de sibil\u00e2ncia (p < 0,05). 23 O rinov\u00edrus esteve mais presente em pacientes com hist\u00f3ria de asma (p < 0.,05).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 395,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 607,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 913,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1270,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1272,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1819,
                    "end": 1821,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2004,
                    "end": 2007,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2008,
                    "end": 2010,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2506,
                    "end": 2509,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2510,
                    "end": 2512,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3133,
                    "end": 3135,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 3562,
                    "end": 3565,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3566,
                    "end": 3568,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 3950,
                    "end": 3952,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 4366,
                    "end": 4368,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 4369,
                    "end": 4371,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 4718,
                    "end": 4720,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 4961,
                    "end": 4963,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados V\u00edrus respirat\u00f3rios e resposta imune"
        },
        {
            "text": "Um grupo de 82 crian\u00e7as francesas exacerbadas e tratadas em domic\u00edlio foi comparado a 27 crian\u00e7as asm\u00e1ticas est\u00e1veis. A imunofluoresc\u00eancia, PCR, sorologia para v\u00edrus, Mycoplasma pneumoniae e Chlamydophila pneumoniae evidenciaram detec\u00e7\u00e3o de algum pat\u00f3geno em 45,0% das amostras, com frequ\u00eancia significativamente maior nos casos do que nos controles (3,7%). Os testes de detec\u00e7\u00e3o viral foram positivos em 38% dos casos, sendo o rinov\u00edrus o mais frequente (12,0%). Em 10,0% dos casos, os testes sorol\u00f3gicos foram positivos para os dois germes at\u00edpicos. 24 Outra s\u00e9rie de 104 crian\u00e7as exacerbadas comparadas a outras 31 controladas, estudadas por autores turcos, evidenciou positividade de 53,8% nos casos e 22,6% nos controles, mediante rea\u00e7\u00e3o de RT-PCR. O rinov\u00edrus foi o mais encontrado, estando presente em 35,6% das amostras. 25 No Jap\u00e3o, 174 crian\u00e7as com asma aguda foram comparadas a 79 asm\u00e1ticas est\u00e1veis e 14 crian\u00e7as n\u00e3o asm\u00e1ticas. Atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o kit de detec\u00e7\u00e3o de ant\u00edgenos e RT-PCR, detectaram v\u00edrus respirat\u00f3rios em 79,0% das amostras de aspirado nasal das crian\u00e7as asm\u00e1ticas exacerbadas, sendo o rinov\u00edrus o mais frequente (33,9%). Paralelamente, a avalia\u00e7\u00e3o de marcadores inflamat\u00f3rios mostrou eleva\u00e7\u00e3o significativa (p < 0,01) das interleucinas IL-1, 5, 6 e 10 no soro e no aspirado nasal dos pacientes em exacerba\u00e7\u00e3o, bem como eleva\u00e7\u00e3o s\u00e9rica da prote\u00edna cati\u00f4nica eosinof\u00edlica (p < 0,01). 26 O v\u00edrus influenza, embora menos frequentemente associado a estes epis\u00f3dios, parece ser respons\u00e1vel por maior morbidade em pacientes com doen\u00e7a cr\u00f4nica subjacente, aqui inclu\u00edda a asma. De 2.165 crian\u00e7as entre dois a 17 anos internadas com diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus influenza A e B entre 2003 e 2009 nos Estados Unidos, 44,0% eram asm\u00e1ticas, sendo as complica\u00e7\u00f5es significativamente mais associadas ao v\u00edrus A da influenza (p < 0,01). Outros v\u00edrus n\u00e3o foram pesquisados nessa popula\u00e7\u00e3o. 27 Outro estudo comparou crian\u00e7as exacerbadas tratadas em ambiente hospitalar (n = 232) com aquelas tratadas em ambiente domiciliar (n = 107). Foi realizada imunofluoresc\u00eancia para o v\u00edrus influenza, adenov\u00edrus, sincicial respirat\u00f3rio e parainfluenza, bem como PCR para bocav\u00edrus. Obteve-se taxa de 36,0% de detec\u00e7\u00e3o viral, n\u00e3o tendo sido encontrada diferen\u00e7a de perfil viral entre os pacientes internados e os n\u00e3o internados. Os v\u00edrus mais encontrados foram o sincicial respirat\u00f3rio (15,0%) e o bocav\u00edrus (12,0%), mas o rinov\u00edrus n\u00e3o foi inclu\u00eddo no painel viral desse estudo. 20 Um grupo de 179 crian\u00e7as australianas com idade at\u00e9 16 anos teve sua secre\u00e7\u00e3o nasal coletada em tr\u00eas per\u00edodos, entre os anos de 2000 e 2002, tendo sido comparado com grupo controle de crian\u00e7as n\u00e3o asm\u00e1ticas com infec\u00e7\u00e3o do trato respirat\u00f3rio superior (ITRS) no mesmo per\u00edodo e outro grupo de 28 crian\u00e7as com asma controlada, avaliadas em consulta de rotina. O rinov\u00edrus e o metapneumov\u00edrus foram pesquisados por RT-PCR e um painel de sete v\u00edrus (influenza A e B, parainfluenza 1 a 3, adenov\u00edrus e sincicial respirat\u00f3rio) foi pesquisado por rea\u00e7\u00e3o de imunofluoresc\u00eancia. A infec\u00e7\u00e3o por rinov\u00edrus foi respons\u00e1vel por 50,0% das ITRS de crian\u00e7as n\u00e3o asm\u00e1ticas, sendo a coinfec\u00e7\u00e3o comum, principalmente com o v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio, mais frequente em menores de dois anos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 554,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 831,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1413,
                    "end": 1415,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1911,
                    "end": 1913,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2489,
                    "end": 2491,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados V\u00edrus respirat\u00f3rios e resposta imune"
        },
        {
            "text": "Crian\u00e7as com asma sintom\u00e1tica tiveram as maiores taxas de infec\u00e7\u00e3o por rinov\u00edrus (79,0% vs. 52,0% entre todas as crian\u00e7as). Por fim, as crian\u00e7as asm\u00e1ticas controladas tiveram as menores taxas de identifica\u00e7\u00e3o do rinov\u00edrus (17,0% vs. 79,0%). 19 Estudos conduzidos em 2007 28 e 2009, 29 direcionados \u00e0 pesquisa de rinov\u00edrus em asm\u00e1ticos exacerbados atrav\u00e9s da RT-PCR, encontraram frequ\u00eancia global de identifica\u00e7\u00e3o viral de 37,0% e 15,9%, respectivamente. No primeiro estudo foi utilizado grupo de compara\u00e7\u00e3o composto por asm\u00e1ticos est\u00e1veis, nos quais a porcentagem de identifica\u00e7\u00e3o foi menor (18,0%) do que no grupo caso (60,0%). Os dois estudos encontraram maior associa\u00e7\u00e3o entre exacerba\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de rinov\u00edrus C.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 243,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados V\u00edrus respirat\u00f3rios e resposta imune"
        },
        {
            "text": "Outra quest\u00e3o importante na complexa rela\u00e7\u00e3o entre v\u00edrus e asma \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o da intensidade da exacerba\u00e7\u00e3o com a infec\u00e7\u00e3o viral. Nesse sentido, v\u00e1rios estudos 4,30---34 apresentam resultados ainda inconclusivos, apesar de o rinov\u00edrus ter sido relacionado \u00e0 maior gravidade ou pior resposta ao tratamento. 30, 33, 34 A rela\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o viral com a gravidade da asma aguda foi avaliada em 128 crian\u00e7as entre dois e 16 anos. Foi observada uma taxa de 92,2% de positividade para v\u00edrus atrav\u00e9s de imunofluoresc\u00eancia direta (IFD) e PCR multiplex, sendo o rinov\u00edrus detectado em 87,5% dos casos e o tipo C encontrado na metade dos casos e associado \u00e0 maior gravidade. 4 Cinquenta e oito crian\u00e7as asm\u00e1ticas com idade entre seis e oito anos foram monitoradas durante um per\u00edodo de cinco semanas, entre setembro e abril de 2009. Tiveram amostras de lavado nasal coletadas semanalmente para a realiza\u00e7\u00e3o de PCR multiplex, al\u00e9m de di\u00e1rio de sintomas, pico de fluxo expirat\u00f3rio e anota\u00e7\u00f5es sobre uso de medica\u00e7\u00e3o de resgate. Em 36,0 a 50,0% dos esp\u00e9cimes foi detectado algum v\u00edrus, sendo o rinov\u00edrus identificado em 72,0 a 99,0% das amostras positivas e associado \u00e0 maior gravidade dos sintomas. 30 Entretanto, a pesquisa viral por PCR multiplex para 20 pat\u00f3genos em 209 crian\u00e7as asm\u00e1ticas exacerbadas comparadas com 77 asm\u00e1ticas controladas, conduzida em Hong Kong entre os anos de 2007 e 2008, n\u00e3o demonstrou rela\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a do v\u00edrus e a gravidade da exacerba\u00e7\u00e3o. Em 51,0% dos casos algum v\u00edrus foi identificado, e essa detec\u00e7\u00e3o esteve, de forma geral, mais associada \u00e0s exacerba\u00e7\u00f5es (OR 2,77; 95% IC 1,51-5,11; p < 0,01). Quando analisado de forma individual, nenhum v\u00edrus esteve associado \u00e0 exacerba\u00e7\u00e3o, apesar de o rinov\u00edrus ter sido o mais frequente, identificado em 26,2% dos exacerbados e em 13,0% dos asm\u00e1ticos controlados, embora sem diferen\u00e7a significativa (p = 0,27). 31 Amostras de aspirado nasofar\u00edngeo de 201 crian\u00e7as asm\u00e1ticas com idade entre dois e 15 anos coletadas durante epis\u00f3dios de exacerba\u00e7\u00e3o foram encaminhadas para identifica\u00e7\u00e3o viral por PCR. A taxa de positividade foi de 53,8%, sendo rinov\u00edrus o mais frequente (41,0%), seguido pelo sincicial respirat\u00f3rio (9,0%). N\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o com a gravidade da exacerba\u00e7\u00e3o. 32 Um estudo comparou a resposta ao tratamento com broncodilatadores entre crian\u00e7as exacerbadas (n = 168) com sintomas de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria viral e outro grupo sem tais sintomas (n = 50). A m\u00e9dia de idade foi de 6,6 anos e a gravidade da exacerba\u00e7\u00e3o n\u00e3o diferiu entre os grupos. As crian\u00e7as com sintomas virais tiveram pior resposta aos broncodilatadores, necessitando de mais doses dos beta-agonistas em 6, 12 e 24 horas. A pesquisa viral foi feita em 77,0% dos casos e o rinov\u00edrus foi o mais encontrado (61,4%). 33 Em outra investiga\u00e7\u00e3o, 78 crian\u00e7as exacerbadas foram tratadas em ambiente hospitalar e comparadas a 78 adultos assintom\u00e1ticos. As rea\u00e7\u00f5es PCR multiplex para oito v\u00edrus respirat\u00f3rio e monoplex para enterov\u00edrus, bocav\u00edrus e rinov\u00edrus detectaram a presen\u00e7a de v\u00edrus respirat\u00f3rios em 65,4% dos casos, sendo o rinov\u00edrus, novamente, o mais frequente (52,6%). A genotipagem constatou maior frequ\u00eancia (56,0%) do rinov\u00edrus tipo C e associa\u00e7\u00e3o do tipo A com pior evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica. 34",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 328,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 678,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1201,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1892,
                    "end": 1894,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2258,
                    "end": 2260,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2776,
                    "end": 2778,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edrus e gravidade da exacerba\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "As exacerba\u00e7\u00f5es da asma t\u00eam distribui\u00e7\u00e3o sazonal, ocorrendo de forma c\u00edclica tanto em adultos quanto em crian\u00e7as, podendo ser explicada pelo padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o viral ou varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de poluentes e aeroal\u00e9rgenos. Exemplo disso \u00e9 o que ocorre em pa\u00edses de clima temperado, onde \u00e9 previs\u00edvel maior ocorr\u00eancia entre os escolares no outono e na primavera. 35 Na tentativa de explicar esse fen\u00f4meno, h\u00e1 uma conjun\u00e7\u00e3o de fatores, como a maior circula\u00e7\u00e3o de rinov\u00edrus no final do ver\u00e3o e in\u00edcio do outono, maior circula\u00e7\u00e3o de poluentes e aeroal\u00e9rgenos e o retorno \u00e0 escola ap\u00f3s as f\u00e9rias de ver\u00e3o. A influ\u00eancia do retorno \u00e0s atividades escolares pode ser justificada pela menor ades\u00e3o ao tratamento de manuten\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de f\u00e9rias. A circula\u00e7\u00e3o dos outros v\u00edrus foi descrita em pa\u00edses do hemisf\u00e9rio norte, com destaque para o v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio no per\u00edodo de outono-inverno, o influenza no inverno, o parainfluenza 1 e 2 no outono e o para influenza 3 na primavera. 36, 37 No Brasil, dados sobre a circula\u00e7\u00e3o viral foram coletados a partir do sistema brasileiro de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica sobre o v\u00edrus influenza e seus cong\u00eaneres, no per\u00edodo entre 2000 e 2010. Amostras obtidas atrav\u00e9s de swab nasofar\u00edngeo de pacientes em diferentes unidades sentinela distribu\u00eddas em todo o pa\u00eds foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise por imunofluoresc\u00eancia. Estas revelam uma predomin\u00e2ncia dos v\u00edrus influenza e sincicial respirat\u00f3rio, com circula\u00e7\u00e3o ao longo de todo o ano, com picos para este \u00faltimo entre mar\u00e7o e junho, e entre maio e agosto para o v\u00edrus influenza. 38 N\u00e3o foram localizados dados referentes \u00e0 circula\u00e7\u00e3o do rinov\u00edrus no nosso pa\u00eds.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 981,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 984,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1558,
                    "end": 1560,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sazonalidade das exacerba\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "text": "Poucos dados publicados referentes \u00e0 sazonalidade das exacerba\u00e7\u00f5es foram encontrados. Para fazer um paralelo entre a circula\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e a ocorr\u00eancia das exacerba\u00e7\u00f5es, nos voltamos para os dados obtidos em alguns estudos, como o realizado no Distrito Federal, que evidenciou uma maior frequ\u00eancia no m\u00eas de mar\u00e7o. 39 Ainda na regi\u00e3o Centro-Oeste, no estado de Goi\u00e1s foi documentado maior frequ\u00eancia de sintomas respirat\u00f3rios, n\u00e3o especificados como asma, de forma significativa no inverno. 40 Observa\u00e7\u00e3o acerca de distribui\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de asma no estado de Minas Gerais tamb\u00e9m mostrou maior concentra\u00e7\u00e3o no outono-inverno, entre maio e julho, 41 apontando para uma predomin\u00e2ncia de sintomas respirat\u00f3rios e/ou asm\u00e1ticos nas esta\u00e7\u00f5es do outono-inverno brasileiro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 317,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 493,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sazonalidade das exacerba\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "text": "Al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o sazonal dos v\u00edrus, outros fatores envolvidos na g\u00eanese da exacerba\u00e7\u00e3o asm\u00e1tica podem explicar essa oscila\u00e7\u00e3o, como os aeroal\u00e9rgenos e poluentes, que tamb\u00e9m variam ao longo das diferentes esta\u00e7\u00f5es, sendo prov\u00e1vel que a combina\u00e7\u00e3o destes e outros fatores resultem nos picos sazonais observados nas exacerba\u00e7\u00f5es. No m\u00eas de abril dos anos de 2006 e 2008, foi realizado um estudo na Coreia com o intuito de monitorar infec\u00e7\u00e3o viral e identificar sensibiliza\u00e7\u00e3o a aeroal\u00e9rgenos em 58 crian\u00e7as com asma aguda ou com diagn\u00f3stico de resfriado, cuja m\u00e9dia de idade foi de 6,5 anos. As crian\u00e7as com sensibiliza\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica comprovada tiveram o mesmo n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es virais, por\u00e9m com mais sintomas do que as n\u00e3o sensibilizadas. 30 Em outro estudo realizado na Inglaterra, em Manchester, foram avaliadas 84 crian\u00e7as hospitalizadas por exacerba\u00e7\u00e3o que foram comparadas a crian\u00e7as com asma est\u00e1vel e crian\u00e7as internadas por doen\u00e7a n\u00e3o respirat\u00f3ria. Os autores conclu\u00edram que a associa\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00e3o viral e exposi\u00e7\u00e3o alerg\u00eanica aumentou o risco de admiss\u00e3o hospitalar em 19,4 vezes. 42 No Brasil, Camara e col. 43 investigaram o papel das infec\u00e7\u00f5es virais, sensibiliza\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o a aeroal\u00e9rgenos como fatores de risco para chiado em crian\u00e7as com idade at\u00e9 12 anos. Nos menores de dois anos, a frequ\u00eancia de positividade viral foi significativamente maior nos casos (60,8%) do que nos controles (13,3%). J\u00e1 nos maiores n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa, sendo 69,7% dos casos e 43,4% dos controles positivos. Eles conclu\u00edram que, em menores de dois anos, os fatores de risco associados \u00e0 sibil\u00e2ncia foram a infec\u00e7\u00e3o viral e a hist\u00f3ria familiar de atopia, e entre as crian\u00e7as maiores, a sensibiliza\u00e7\u00e3o a al\u00e9rgenos inalantes foi o evento mais importante para desencadeamento das crises.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 738,
                    "end": 740,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1096,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1122,
                    "end": 1124,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infec\u00e7\u00e3o viral e sensibiliza\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "O efeito de poluentes presentes no ar \u00e9 normalmente colocado em segundo plano, diante dos v\u00edrus ou aeroal\u00e9rgenos. Entretanto, existem evid\u00eancias de que a exposi\u00e7\u00e3o aguda a poluentes espec\u00edficos possa contribuir para os sintomas e gravidade das exacerba\u00e7\u00f5es. Por exemplo, a fuma\u00e7a do cigarro induz a um modelo de inflama\u00e7\u00e3o n\u00e3o eosinof\u00edlica com relativa resist\u00eancia aos corticosteroides. 44 O tabagismo passivo \u00e9 bastante frequente em resid\u00eancias de crian\u00e7as asm\u00e1ticas, causando impacto negativo no controle da doen\u00e7a. Na Esc\u00f3cia, legisla\u00e7\u00e3o de 2006 que proibiu o tabagismo em lugares p\u00fablicos teve impacto na redu\u00e7\u00e3o das interna\u00e7\u00f5es por asma em 18,2%. 45 Outros poluentes parecem contribuir para as exacerba\u00e7\u00f5es da asma, como poluentes da combust\u00e3o de g\u00e1s natural e \u00f3leo de motor, como o di\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO2). Crian\u00e7as passam a maior parte do tempo fora de casa e respiram maior quantidade de poluentes por quilograma de peso, comparado aos adultos, e o aumento dos n\u00edveis de NO 2 est\u00e1 associado \u00e0 gravidade das exacerba\u00e7\u00f5es induzidas por v\u00edrus. Isso ressalta um potencial sinergismo entre esses dois est\u00edmulos inflamat\u00f3rios. 44 Al\u00e9m disso, a exposi\u00e7\u00e3o controlada em asm\u00e1ticos demonstrou que o NO 2 aumenta a resposta a al\u00e9rgenos inalados. Uma coorte de 114 crian\u00e7as asm\u00e1ticas com idade entre oito e 11 anos foram monitorizadas quanto aos sintomas, medida do pico de fluxo expirat\u00f3rio, medida da exposi\u00e7\u00e3o ao NO 2 e presen\u00e7a de v\u00edrus na secre\u00e7\u00e3o nasal durante um per\u00edodo de 13 meses. Um ou mais v\u00edrus foram detectados em 78% dos epis\u00f3dios relatados de sintomas respirat\u00f3rios e foi demonstrado que a alta exposi\u00e7\u00e3o ao NO 2 na semana antes do in\u00edcio de uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria viral esteve associada \u00e0 gravidade da exacerba\u00e7\u00e3o. 46 Estudo longitudinal nos Estados Unidos mediu a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fuma\u00e7a de cigarro em 1.444 crian\u00e7as com asma e de NO 2 em um subgrupo de 663 delas, durante um per\u00edodo de nove meses. Houve aumento de sintomas naquelas expostas ao NO2, mas apenas entre crian\u00e7as n\u00e3o at\u00f3picas, com risco relativo 1,8 (IC 95% 1,1 a 2,8) . N\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o entre sintomas e maior exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fuma\u00e7a de cigarro. 47 Dois estudos transversais compararam crian\u00e7as expostas a diferentes \u00edndices de fuma\u00e7a de cigarro, e demostraram que aquelas expostas a elevados \u00edndices apresentavam maiores escores de sintomas (p < 0,01), sintomas noturnos (OR 3,4 (95% IC: 1,3 a 8,8) e necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos de al\u00edvio (p = 0,03) e de controle (p = 0,02). 48 Estudo em que 937 crian\u00e7as com idade entre cinco e 11 anos foram randomizadas para interven\u00e7\u00e3o com orienta\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, objetivando redu\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o, demostrou redu\u00e7\u00e3o na exposi\u00e7\u00e3o no grupo que recebeu as instru\u00e7\u00f5es por um per\u00edodo de 14 meses. O grupo interven\u00e7\u00e3o apresentou menos dias com sintomas (p < 0,01) ao final de um ano de seguimento, al\u00e9m de redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1caros (Dermatophagoides farinae e Dermatophagoides pteronyssinus) e ant\u00edgenos da barata em ambientes da casa. 49 A sensibiliza\u00e7\u00e3o a fungos \u00e9 prevalente em crian\u00e7as asm\u00e1ticas, embora poucos estudos tratem do assunto, comparado aos estudos relacionados aos \u00e1caros. Um estudo demonstrou que crian\u00e7as com teste cut\u00e2neo positivo para fungos tinham mais dias de sintomas comparadas \u00e0quelas com teste negativo (6,3 vs. 5,7 por duas semanas, p = 0,04). Durante o per\u00edodo do estudo foram cultivados fungos do ambiente intra e extradomiciliar, e o aumento da exposi\u00e7\u00e3o aos fungos esteve associado ao aumento de dias de sintomas e de consultas m\u00e9dicas n\u00e3o programadas por asma. 44",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 389,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 654,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1135,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1735,
                    "end": 1737,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 2126,
                    "end": 2128,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 2471,
                    "end": 2473,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 2977,
                    "end": 2979,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2030,
                    "end": 2048,
                    "text": "(IC 95% 1,1 a 2,8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Poluentes e aeroal\u00e9rgenos"
        },
        {
            "text": "A preponder\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus dentre os agentes infecciosos nas exacerba\u00e7\u00f5es torna injustificada a prescri\u00e7\u00e3o indiscriminada de antibi\u00f3ticos nesta situa\u00e7\u00e3o, na grande maioria dos casos. Estudos pr\u00e9vios sugerem que a radiografia de t\u00f3rax \u00e9 utilizada de forma abusiva e desnecess\u00e1ria em crian\u00e7as e adultos com asma aguda atendidos em unidades de emerg\u00eancia. 50 Devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es normalmente encontradas nos pacientes durante as crises, como hiperinsulfla\u00e7\u00e3o, extravasamento de fluido e atelectasias associadas \u00e0 hipoxemia, 51 \u00e9 comum a interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea desses achados como sinal de pneumonia e, consequentemente, uso desnecess\u00e1rio de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 371,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos preventivos e terap\u00eauticos"
        },
        {
            "text": "Estudo multic\u00eantrico com 734 pacientes asm\u00e1ticos atendidos em unidades de emerg\u00eancia avaliou a solicita\u00e7\u00e3o de exames complementares, nesse caso a radiografia de t\u00f3rax e exames de sangue. Foram exclu\u00eddos pacientes muito graves, os menores de um ano e aqueles com alguma comorbidade. Um total de 302 (41,0%) crian\u00e7as foi submetido a testes complementares, como radiografia do t\u00f3rax (27,0%) e exames de sangue (14,0%). Ap\u00f3s a exclus\u00e3o de pacientes febris ou hipox\u00eamicos,32,0% ainda foram submetidos a pelo menos um dos exames complementares. 50 Apesar de n\u00e3o dispormos de dados brasileiros, a rotina dos servi\u00e7os de pronto-atendimento pedi\u00e1trico no pa\u00eds parece n\u00e3o fugir a esta regra.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 541,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos preventivos e terap\u00eauticos"
        },
        {
            "text": "No sentido de prevenir a ampla dissemina\u00e7\u00e3o dos agentes virais, devido \u00e0 alta capacidade de dissemina\u00e7\u00e3o viral atrav\u00e9s de f\u00f4mites e perdigotos, a lavagem das m\u00e3os e o uso de m\u00e1scaras respirat\u00f3rias simples s\u00e3o estrat\u00e9gias que se mostraram eficazes. 52 O afastamento de situa\u00e7\u00f5es que propiciem o aglomerado de pessoas durante os per\u00edodos de maior circula\u00e7\u00e3o viral tem sido recomendado, embora sem estudos que comprovem a efic\u00e1cia dessa estrat\u00e9gia. 52,53 O uso de subst\u00e2ncias como prepara\u00e7\u00f5es da planta equin\u00e1cea e vitamina C tem sido avaliado; por\u00e9m, estudos duplo-cegos, controlados com placebo, n\u00e3o conseguiram documentar seu benef\u00edcio. 54 A preven\u00e7\u00e3o das infec\u00e7\u00f5es virais por meio de vacinas tem sido a maneira mais efetiva de controlar as doen\u00e7as causadas por v\u00edrus. No caso dos v\u00edrus respirat\u00f3rios, com exce\u00e7\u00e3o \u00e0 importante vacina contra o v\u00edrus influenza, n\u00e3o existem outras dispon\u00edveis, embora existam estudos em andamento para o desenvolvimento de vacinas para outros v\u00edrus respirat\u00f3rios, principalmente o rinov\u00edrus. No entanto, sua grande diversidade antig\u00eanica dificulta o sucesso das pesquisas, e estudos recentes tentam estabelecer na estrutura viral um alvo antig\u00eanico mais adequado. 54, 55 A imunoglobulina espec\u00edfica para o v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio tem sido utilizada com sucesso na redu\u00e7\u00e3o das hospitaliza\u00e7\u00f5es por bronquiolite viral, e novas perspectivas para tratamento das exacerba\u00e7\u00f5es desencadeadas por infec\u00e7\u00f5es virais t\u00eam surgido a partir de estudos direcionados para agonistas sint\u00e9ticos do receptor TLR3, agonista IFN-\u2424, antagonistas da IL33 e IL25, entre outros. 56, 57 Para a maioria dos v\u00edrus respirat\u00f3rios n\u00e3o existe tratamento espec\u00edfico. Alguns antivirais t\u00eam sido utilizados com sucesso, como no caso da infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus influenza, como a amantadina, rimantadina, fosfato de oseltamivir e zanamivir, sendo o \u00faltimo n\u00e3o indicado para pacientes asm\u00e1ticos. A ribavirina \u00e9 indicada para o tratamento de infec\u00e7\u00f5es graves causadas pelo v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio. Outros agentes antivirais est\u00e3o sendo estudados e ainda n\u00e3o foram liberados para o uso cl\u00ednico, como o pleconaril, vapendavir, pirodavir e rupintrivir. 54 Os glicocorticoides possuem potente a\u00e7\u00e3o anti--inflamat\u00f3ria e t\u00eam sido utilizados com sucesso no tratamento de manuten\u00e7\u00e3o nos asm\u00e1ticos persistentes, controlando a inflama\u00e7\u00e3o e prevenindo as exacerba\u00e7\u00f5es. Alguns estudos tentam avaliar a sua a\u00e7\u00e3o na asma induzida por v\u00edrus. A supress\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o de mediadores pr\u00f3--inflamat\u00f3rios induzida por infec\u00e7\u00e3o in vitro por rinov\u00edrus em c\u00e9lulas epiteliais br\u00f4nquicas, como CCL5, CCL10, CXCL8 e IL6, bem como a redu\u00e7\u00e3o de fatores associados ao remodelamento foi obtida ap\u00f3s o uso da budesonida. 58 Outros estudos in vitro documentam a a\u00e7\u00e3o de outros corticosteroides isoladamente ou em associa\u00e7\u00e3o a broncodilatadores ou antagonistas dos leucotrienos na redu\u00e7\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias mol\u00e9culas inflamat\u00f3rias, com potencial modula\u00e7\u00e3o dos efeitos delet\u00e9rios dos v\u00edrus na popula\u00e7\u00e3o asm\u00e1tica. 51, 59 Apesar dos benef\u00edcios comprovados dos corticosteroides inalat\u00f3rios no controle da asma desencadeada por m\u00faltiplos fatores, a sua a\u00e7\u00e3o nas exacerba\u00e7\u00f5es induzidas por v\u00edrus n\u00e3o est\u00e1 clara. O uso de baixas a moderadas doses de corticosteroides inalat\u00f3rios como tratamento de manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue prevenir o chiado intermitente induzido por v\u00edrus. 60, 61 Por\u00e9m, melhores resultados t\u00eam sido obtidos com o uso intermitente de corticosteroides inalat\u00f3rios em altas doses. 62",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 639,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1195,
                    "end": 1198,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1201,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1589,
                    "end": 1592,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1593,
                    "end": 1595,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 2147,
                    "end": 2149,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 2687,
                    "end": 2689,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 2981,
                    "end": 2984,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 2985,
                    "end": 2987,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 3335,
                    "end": 3338,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 3339,
                    "end": 3341,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos preventivos e terap\u00eauticos"
        },
        {
            "text": "O emprego de t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o viral de elevadas sensibilidade e especificidade permitiu ampliar a identifica\u00e7\u00e3o de alguns v\u00edrus respirat\u00f3rios em crian\u00e7as com exacerba\u00e7\u00e3o da asma. As rea\u00e7\u00f5es de imunofluoresc\u00eancia direta ou indireta ainda t\u00eam grande import\u00e2ncia pr\u00e1tica, pois conseguem detectar um painel de sete v\u00edrus (influenza A e B, parainfluenza 1 a 3, adenov\u00edrus e v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio), sendo um m\u00e9todo economicamente acess\u00edvel, de r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o e boa sensibilidade, principalmente em crian\u00e7as. 18 Atualmente, \u00e9 utilizado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) na triagem dos v\u00edrus respirat\u00f3rios para o diagn\u00f3stico da s\u00edndrome gripal aguda grave e da s\u00edndrome gripal nas unidades sentinelas. As t\u00e9cnicas de amplifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido nucleico (RT-PCR) s\u00e3o mais dispendiosas, por\u00e9m mais sens\u00edveis, sendo utilizadas em pesquisas e atualmente tamb\u00e9m utilizadas pelo MS para a identifica\u00e7\u00e3o e genotipagem do v\u00edrus influenza. 38 Al\u00e9m disso, permitem identificar alguns v\u00edrus de significativa import\u00e2ncia cl\u00ednica e epidemiol\u00f3gica, como o rinov\u00edrus e o bocav\u00edrus, n\u00e3o identificado por imunofluoresc\u00eancia. 17, 54 Quanto \u00e0 forma de obten\u00e7\u00e3o da amostra, vale ressaltar a quest\u00e3o controversa do swab nasofar\u00edngeo na pesquisa viral. Embora tenha se consolidado na pesquisa de infec\u00e7\u00f5es bacterianas (S. pneumoniae e S. aureus), o seu papel na investiga\u00e7\u00e3o viral ainda merece algumas considera\u00e7\u00f5es. Concordamos que, do ponto de vista pr\u00e1tico, \u00e9 mais fact\u00edvel, dispensando o uso de sistema de aspira\u00e7\u00e3o, sondas e treinamento mais especializado, quando comparado ao aspirado ou lavado; por\u00e9m, somente aqueles com tecnologia mais avan\u00e7ada (swab floculado ---flocked swab), que proporcionam melhor capta\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas e, consequentemente dos v\u00edrus, t\u00eam equival\u00eancia ao aspirado na qualidade da amostra. Entretanto tal swab n\u00e3o \u00e9 rotineiramente utilizado nos servi\u00e7os e nas pesquisas em nosso meio. 38 No que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a infec\u00e7\u00e3o viral e a exacerba\u00e7\u00e3o da asma, observamos ampla varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos dos estudos que realizaram pesquisa de infec\u00e7\u00e3o viral em crian\u00e7as asm\u00e1ticas exacerbadas, por n\u00f3s avaliados. Por exemplo, o tamanho da amostra variou entre os estudos de 58 a 1.052 casos, e a faixa et\u00e1ria, desde zero a 17 anos. Este dado \u00e9 importante dada \u00e0 dificuldade na defini\u00e7\u00e3o de asma em menores de tr\u00eas anos, o que deve ser considerado na sele\u00e7\u00e3o dos casos. 2, 21 Al\u00e9m do mais, sabemos da exist\u00eancia de consider\u00e1vel diferen\u00e7a entre as faixas et\u00e1rias e os v\u00edrus mais prevalentes, como \u00e9 o caso do v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio. 60 Em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos de coleta da secre\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria dentre os estudos citados, n\u00e3o houve uniformidade, sendo que o aspirado foi utilizado em 43,8% dos estudos, o swab em 31,6%, ambos em 25%, e o flocked swab em nenhum deles. Houve ampla varia\u00e7\u00e3o quanto aos m\u00e9todos de detec\u00e7\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o a alguns desfechos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 514,
                    "end": 516,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 928,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1106,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1107,
                    "end": 1109,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1898,
                    "end": 1900,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2389,
                    "end": 2391,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2392,
                    "end": 2394,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2557,
                    "end": 2559,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Al\u00e9m dessas diferen\u00e7as na forma de obten\u00e7\u00e3o das amostras, ressaltamos que todos esses estudos s\u00e3o transversais, n\u00e3o permitindo o estabelecimento de uma associa\u00e7\u00e3o causa--efeito entre a infec\u00e7\u00e3o viral e o desencadeamento da exacerba\u00e7\u00e3o podendo sugerir tal liga\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos outros fatores sabidamente associados ao descontrole da asma, como al\u00e9rgenos e irritantes, a maioria dos estudos n\u00e3o incluiu essas vari\u00e1veis na avalia\u00e7\u00e3o. Quando ao processo inflamat\u00f3rio t\u00edpico da asma associa-se uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria viral, h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 maior gravidade, dura\u00e7\u00e3o e pior resposta ao tratamento convencional do epis\u00f3dio agudo. 32, 33 Os mecanismos envolvidos ainda necessitam de elucida\u00e7\u00e3o definitiva, havendo ind\u00edcios do efeito sin\u00e9rgico entre a infec\u00e7\u00e3o viral e a inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica das vias a\u00e9reas na patog\u00eanese da exacerba\u00e7\u00e3o. 30, 43 Outra quest\u00e3o pertinente \u00e9 o papel dos corticosteroides inalados na atenua\u00e7\u00e3o do quadro inflamat\u00f3rio desencadeado pelos v\u00edrus, tamb\u00e9m pouco mencionada nesses estudos. A sua a\u00e7\u00e3o no controle e redu\u00e7\u00e3o de morbidade associada \u00e0 asma j\u00e1 \u00e9 bem estabelecida, 2 por\u00e9m, na preven\u00e7\u00e3o do chiado induzido por v\u00edrus ainda \u00e9 assunto controverso. Sua efic\u00e1cia no processo inflamat\u00f3rio desencadeado por v\u00edrus tem sido demostrada em estudos in vitro, 51,58,59 entretanto, estudos que avaliam o seu benef\u00edcio cl\u00ednico apresentam resultados ainda n\u00e3o conclusivos. 61, 62 Independentemente da dire\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o v\u00edrus--al\u00e9rgeno, achados atuais sugerem fortemente que uma estrat\u00e9gia adequada para prevenir exacerba\u00e7\u00f5es induzidas por v\u00edrus dever\u00e1 ser focada em duas vias, a saber, a melhora da resposta antiviral e a redu\u00e7\u00e3o da sensibiliza\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica ou inflama\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima pode ser obtida com o tratamento adequado do asm\u00e1tico de risco com medica\u00e7\u00f5es que reduzam a inflama\u00e7\u00e3o da via a\u00e9rea. Por outro lado, as medidas preventivas de aquisi\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o viral e o seu diagn\u00f3stico em tempo h\u00e1bil possibilitam o manejo adequado das exacerba\u00e7\u00f5es e a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es e de exames complementares desnecess\u00e1rios, especialmente naquelas crian\u00e7as que se apresentam febris no momento da avalia\u00e7\u00e3o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 634,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 637,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 839,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 842,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1388,
                    "end": 1391,
                    "text": "61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1392,
                    "end": 1394,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "A rela\u00e7\u00e3o entre a infec\u00e7\u00e3o viral e a asma na inf\u00e2ncia ainda apresenta v\u00e1rios pontos n\u00e3o claramente respondidos, principalmente o real papel dos v\u00edrus no desencadeamento das exacerba\u00e7\u00f5es e dos corticosteroides inalat\u00f3rios na sua atenua\u00e7\u00e3o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Goi\u00e1s (N o 20120267001128).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiamento"
        },
        {
            "text": "Os autores declaram n\u00e3o haver conflitos de interesse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflitos de interesse"
        },
        {
            "text": "Ao Laborat\u00f3rio de Virologia do Instituto de Patologia Tropical e Sa\u00fade P\u00fablica do IPTSP da Universidade Federal de Goi\u00e1s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimentos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Preval\u00eancia de sintomas de asma, rinite e eczema at\u00f3pico entre crian\u00e7as e adolescentes brasileiros identificados pelo International Study of Asthma and Allergies (ISAAC): fase 3",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wandalsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Camelo-Nunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Naspitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Global Strategy for Asthma Management and Prevention. Global Initiative for Asthma (GINA) 2012",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Proceedings: The role of viral infection in asthma and bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Inglis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yealland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Tubercle",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Association between human rhinovirus C and severity of acute asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bizzintino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1037--1079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Microbiologia m\u00e9dica de Jawetz",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Butel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virologia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Butel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mietzner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "373--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Role of deficient type III interferon-lambda production in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Epithelium dysfunction in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1233--1277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Respiratory syncytial virus in allergic lung inflammation increases Muc5ac and Gob-5",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Adler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Olson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "306--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Viruses and bacteria in acute asthma exacerbations-a GA(2) LEN-DARE systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Christodoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Agache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Almqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "458--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Deficient antiviral immune responses in childhood: distinct roles of atopy and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazzan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Padovani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Marku",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1307--1321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Virus/allergen interactions in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bashir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Allergy Asthma Rep",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "298--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Interaction between adaptive and innate immune pathways in the pathogenesis of atopic asthma: operation of a lung/bone marrow axis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chest",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "1165--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Innate type 2 cells and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fallon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Opin Pharmacol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "503--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Comparison of nasopharyngeal flocked swabs and aspirates for rapid diagnosis of respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Comparative study of nasopharyngeal aspirate and nasal swab specimens for diagnosis of acute viral respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ryt",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "3073--3079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Non-invasive sample collection for respiratory virus testing by multiplex PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Blaschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Allison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogatcheva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyrend",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "210--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Current best practices for respiratory virus testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ginocchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcadam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "44--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Performance of diagnostic tests to detect respiratory viruses in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "She",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Polage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Caram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Taggart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hymas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "246--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Asthma exacerbations in children associated with Rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Underestimation of influenza viral infection in childhood asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandelcwajg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Menager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "505--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Viruses and atypical bacteria associated with asthma exacerbations in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Maffey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Venialgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fuse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "619--644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Identification of influenza, parainfluenza, adenovirus and respiratory syncytial virus during rhinopharyngitis in a group of Mexican children with asthma and wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lopez",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morfin",
                    "middle": [],
                    "last": "Maciel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Navarrete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Alerg Mex",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "86--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A molecular epidemiological study of respiratory viruses detected in Japanese children with acute wheezing illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujitsuka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsukagoshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto-Sugai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okayama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Role of viruses and atypical bacteria in exacerbations of asthma in hospitalized children: a prospective study in the Nord-Pas de Calais region (France)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thumerelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouquillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sardet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scalbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Evaluation of respiratory viral pathogens in acute asthma exacerbations during childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozcan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Toyran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Civelek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erko\u00e7oglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Alta\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Albayrak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "888--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Different cytokine profile and eosinophil activation are involved in rhinovirus-and RS virus-induced acute exacerbation of childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsukagoshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshizumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saitoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "87--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Children with asthma hospitalized with seasonal or pandemic Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;mello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reingold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gershman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Meek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "27--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Prevalence of viral respiratory tract infections in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khetsuriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kazerouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "314--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "A novel group of rhinoviruses is associated with asthma hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "98--1040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Weekly monitoring of children with asthma for infections and illness during common cold seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Olenec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Multiplex molecular detection of respiratory pathogens in children with asthma exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Acm",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwk",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "348--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The impact of viral respiratory infection on the severity and recovery from an asthma exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Acworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "290--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Symptomatic viral infection is associated with impaired response to treatment in children with acute asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rueter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bizzintino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Geelhoed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "82--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Newly identified respiratory viruses in children with asthma exacerbation not requiring admission to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "1458--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Understanding the September asthma epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "526--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Seasonality and prevalence of respiratory pathogens detected by multiplex PCR at a tertiary care medical center",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Litwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bosley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Innate immunity in the pathogenesis of virus-induced asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "267--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Sentinel surveillance of influenza and other respiratory viruses, Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "De Mello Freitas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "62--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Varia\u00e7\u00e3o sazonal nos atendimentos de emerg\u00eancia por asma em Gama",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Valen\u00e7a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pcn",
                    "middle": [],
                    "last": "Restivo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nunes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Brasil J Bras Pneumol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "284--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Effect of seasonality on the occurrence of respiratory symptoms in a Brazilian city with a tropical climate",
            "authors": [
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Junior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Padilha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rezende",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rabelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rabahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Bras Pneumol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "759--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Preval\u00eancia dos atendimentos por crises de asma nos servi\u00e7os p\u00fablicos do Munic\u00edpio de Juiz de Fora (MG)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ezequiel",
                    "middle": [],
                    "last": "Oda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Freire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Bras Pneumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Study of modifiable risk factors for asthma exacerbations: virus infection and allergen exposure increase the risk of asthma hospital admissions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Risk factors for wheezing in a subtropical environment: Role of respiratory viruses and allergen sensitization",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vpl",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tobias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Macedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Padovani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "551--558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Associations between environmental exposures and asthma control and exacerbations in young children: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Doust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMJ open",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Smoke-free legislation and hospitalizations for childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Personal exposure to nitrogen dioxide (NO 2 ) and the severity of virus-induced asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chauhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Inskip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Linaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1939--1983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Health effects of indoor nitrogen dioxide and passive smoking on urban asthmatic children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kattan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggleston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Visness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "618--642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Environmental tobacco smoke exposure and nocturnal symptoms among inner-city children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Morkjaroenpong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Butz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Huss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggleston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Malveaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "147--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Results of a home-based environmental intervention among urban children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gruchalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kattan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans R 3rd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "1068--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Guidelines reduce X-ray and blood gas utilization in acute asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ufberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Karras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "451--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Basic Research on virus-induced asthma exacerbation: inhibition of inflammatory chemokine expression by fluticasone propionate",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsukura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurokawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Homma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "84--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Respiratory viral infections in children with asthma: do they matter and can we prevent them?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahanchian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "The impact of infection control upon hospital-acquired influenza and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weedon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Heffron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "297--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Human rhinoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirsten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "135--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Rhinovirus vaccination: the case against",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "5--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Asthma exacerbations: origin, effect, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1165--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Use of toll-like receptor 3 agonists against respiratory viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Christopher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Antiinflamm Antiallergy Agents Med Chem",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "327--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Budesonide and formoterol inhibit inflammatory mediator production by bronchial epithelial cells infected with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Skevaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Christodoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Spyridaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiniakou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Georgiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xepapadaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1700--1710",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Budesonide and formoterol effects on rhinovirus replication and epithelial cell cytokine responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Bochkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockman-Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jarjour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccrae",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Epidemiological and genetic characteristics associated with the severity of acute viral bronchiolitis by respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fal",
                    "middle": [],
                    "last": "Marson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bertuzzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Arns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "531--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Effect of continuous treatment with topical corticosteroid on episodic viral wheeze in preschool children",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sloper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "317--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Preemptive use of high-dose fluticasone for virus-induced wheezing in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ducharme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fjd",
                    "middle": [],
                    "last": "Noya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Alos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "339--53",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ",19 As rea\u00e7\u00f5es de imunofluoresc\u00eancia t\u00eam menor custo e rapidez de execu\u00e7\u00e3o, sendo tamb\u00e9m capazes de detectar m\u00faltiplos v\u00edrus. Em geral, utilizam um painel de sete v\u00edrus (influenza A e B, parainfluenza 1 a 3, adenov\u00edrus e v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio). Alguns v\u00edrus, como o rinov\u00edrus e o bocav\u00edrus, s\u00f3 podem ser pesquisados atrav\u00e9s das rea\u00e7\u00f5es de amplifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido nucleico. 17 V\u00e1rios autores realizaram estudos visando \u00e0 pesquisa de v\u00edrus em secre\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria de asm\u00e1ticos exacerbados, revelando uma preval\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o viral que varia de acordo com alguns fatores, tais como faixa et\u00e1ria dos Tabela 1 Caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e taxonomia dos principais v\u00edrus respirat\u00f3rios ANF, aspirado nasofar\u00edngeo; IFI, imunofluoresc\u00eancia indireta; IFD, imunofluoresc\u00eancia direta; PCR, rea\u00e7\u00e3o de polimerase em cadeia; RT-PCR, rea\u00e7\u00e3o em cadeia de polimerase p\u00f3s-transcri\u00e7\u00e3o reversa; hRV, rinov\u00edrus; hAdV, adenov\u00edrus; hVSR, v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio; FLUV, influenza; FLUVA, influenza A; FLUVB, influenza B; HPIV1, parainfluenza 1; HPIV2, parainfluenza 2; HPIV3, parainfluenza 3; hCoV, coronav\u00edrus; hMPV, metapneumov\u00edrus; hBoV, bocav\u00edrus humano; HEV, v\u00edrus da hepatite E; ECP, prote\u00edna cati\u00f4nica eosinof\u00edlica; URTI, infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio superior.Figura 1 Processo imune envolvido na resposta aos v\u00edrus respirat\u00f3rios e rela\u00e7\u00e3o com a inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica. Os v\u00edrus respirat\u00f3rios infectam as c\u00e9lulas epiteliais br\u00f4nquicas (bronchial epithelial cells, BECs) atrav\u00e9s de receptores (tool-like receptors, TLRs). Durante a replica\u00e7\u00e3o desencadeiam processo inflamat\u00f3rio com indu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de citocinas e quimiocinas pela BECs, dentre elas o INF-1, TNF\u2423, IL33, IL 25 e linfopoetina t\u00edmica estromal (thymic stromal lymphopoietin, TSLP). As c\u00e9lulas dendr\u00edticas (dendritic cells, DC), componentes da imunidade inata, ap\u00f3s capturarem os ant\u00edgenos virais dirigem-se aos \u00f3rg\u00e3os linfoides secund\u00e1rios, e l\u00e1 estimulam as c\u00e9lulas linfoides, protagonistas da resposta imune espec\u00edfica. Nos asm\u00e1ticos, a produ\u00e7\u00e3o de IFNs \u00e9 reduzida, o que permite maior replica\u00e7\u00e3o viral e, com o est\u00edmulo da TSLP, ocorre um desvio do perfil linfoide para linf\u00f3citos tipo 2 (Th2), promovendo menor resposta antiviral e maior inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica, com hiper-reatividade br\u00f4nquica e aumento na produ\u00e7\u00e3o de muco, acarretando obstru\u00e7\u00e3o br\u00f4nquica e exacerba\u00e7\u00e3o da asma.pacientes, per\u00edodo do ano, m\u00e9todo de coleta da amostra e de detec\u00e7\u00e3o viral. A tabela 2 mostra os artigos originais que demostram resultados de pesquisa viral em crian\u00e7as asm\u00e1ticas exacerbadas. A maioria dos trabalhos encontrou preval\u00eancia entre 36,0% 20 e 92,2% 5 e, nestes casos, o v\u00edrus mais frequentemente identificado foi o rinov\u00edrus humano.Pesquisa de v\u00edrus respirat\u00f3rios realizada em 209 crian\u00e7as com idade entre tr\u00eas meses e 16 anos hospitalizadas por exacerba\u00e7\u00e3o da asma foi conduzida em um per\u00edodo de 12 meses, em Buenos Aires, Argentina. Devido \u00e0 possibilidade de outros diagn\u00f3sticos para epis\u00f3dios de sibil\u00e2ncia em lactentes, a defini\u00e7\u00e3o de asma foi baseada nos crit\u00e9rios de Castro-Rodrigues para os menores de tr\u00eas anos, e nos crit\u00e9rios do GINA para os maiores. Foi realizada imunofluoresc\u00eancia e PCR na secre\u00e7\u00e3o nasofar\u00edngea das crian\u00e7as, que obtiveram uma taxa de positividade de 78,0% para os v\u00edrus de uma forma geral, sendo o rinov\u00edrus e o sincicial respirat\u00f3rio os mais identificados. Houve ainda 20,0% de detec\u00e7\u00e3o dupla, com o envolvimento de todos os v\u00edrus pesquisados.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}