{
    "paper_id": "cf6801825e8f933349753bd8c52ec5f40165b14c",
    "metadata": {
        "title": "Relato hist\u00f3rico de la infectolog\u00eda espa\u00f1ola",
        "authors": [
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aguado",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Universitario 12 de Octubre. Madrid. Espa\u00f1a. b Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Donostia. San Sebasti\u00e1n. Guip\u00fazcoa. Espa\u00f1a. c Unidad Cl\u00ednica de Enfermedades Infecciosas. Hospital Universitario de Valme. Sevilla. Espa\u00f1a. d Unidad de Enfermedades Infecciosas y Salud Internacional. Hospital General Universitario de Elche. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez. Alicante. Espa\u00f1a. e Programa de Enfermedades Infecciosas. Corporaci\u00f3 Parc Taul\u00ed. Sabadell. Barcelona. Espa\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Antonio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Iribarren",
                "middle": [],
                "last": "Loyarte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jes\u00fas",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3mez Mateos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F\u00e9lix",
                "middle": [],
                "last": "Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rodero",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Ferr\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Segura",
                "middle": [],
                "last": "Porta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "in the last decades and even today, nosocomial infections have appeared as an alarming problem, needing the presence of specialist physicians in this field. Finally, emigration and international travel require specialists in infectious diseases with specific expertise in international health, once more highlighting the importance of the specialty of Infectious Diseases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Antecedentes hist\u00f3ricos de la asistencia a las enfermedades infecciosas en Espa\u00f1a [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] Desde finales de la Edad Media, la asistencia a los pacientes con enfermedades infecciosas se hizo en las llamadas \"casas de acogidas\" (hospites), el antecedente de los actuales hospitales, cuya estructura f\u00edsica y funcional se remonta a la medicina bizantina e isl\u00e1mica. Tras el estrago continuo de la peste del siglo XIV y de numerosas enfermedades infecciosas de marcado car\u00e1cter contagioso, lleg\u00f3 en la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XV una nueva plaga, muy probablemente una treponematosis, que oblig\u00f3 a adaptar los monasterios, las casas de acogidas y otras primitivas instalaciones para la asistencia de estos enfermos. El fen\u00f3meno epidemiol\u00f3gico de las bubas, novedoso en cuanto a su extensi\u00f3n, difusi\u00f3n y celeridad, apareci\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os del siglo XV (probablemente en 1494-1495) y cobr\u00f3 inmediata naturaleza epid\u00e9mica que ocup\u00f3 todo el siglo XVI. De ah\u00ed que la respuesta hospitalaria siguiera un modelo com\u00fan en todas partes, con diferencias apenas notables entre unas ciudades y otras.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 85,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 97,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 101,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 102,
                    "end": 105,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las enfermedades infecciosas. Historia de una necesidad"
        },
        {
            "text": "Los conocimientos en patolog\u00eda infecciosa han ido avanzando constantemente a lo largo de la historia. A mediados del siglo XX se produce en Espa\u00f1a un cambio cualitativo en la mentalidad de estudio de la patolog\u00eda m\u00e9dica y, en concreto, de las enfermedades infecciosas por la acci\u00f3n de unos cuantos internistas cuyo recuerdo es obligado, como el Prof. Pedro Pons, en Barcelona, y los doctores Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y Carlos Jim\u00e9nez D\u00edaz, en Madrid. Fueron grandes figuras de la medicina espa\u00f1ola de su \u00e9poca. Crearon escuelas de medicina de las cuales surgieron un gran n\u00famero de excelentes profesionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las enfermedades infecciosas. Historia de una necesidad"
        },
        {
            "text": "En este contexto y en el de la enorme evoluci\u00f3n de los conocimientos en patolog\u00eda infecciosa, como en otras ramas de la medicina cl\u00ednica, no es hasta las \u00faltimas d\u00e9cadas del En el presente manuscrito se hace un breve resumen de lo que ha sido la historia de la infectolog\u00eda en Espa\u00f1a. Se consideran cuatro secciones referidas, en primer lugar, a los or\u00edgenes de una especialidad fruto de la necesidad de contar con expertos que dieran soluci\u00f3n de una forma pr\u00e1ctica y moderna a los diferentes problemas planteados por los pacientes con enfermedades infecciosas. En segundo lugar, la aparici\u00f3n del sida al comienzo de los a\u00f1os ochenta dio lugar a un enorme florecimiento en el campo de las enfermedades infecciosas, que trajo consigo la creaci\u00f3n de unidades espec\u00edficas dedicadas no s\u00f3lo al control de los problemas asociados directamente con la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana, sino al tratamiento de las infecciones oportunistas concomitantes. En tercer lugar, en estos \u00faltimos a\u00f1os ha despuntado de forma alarmante el problema de la infecci\u00f3n nosocomial, problema de plena actualidad que obliga a la presencia de infect\u00f3logos expertos en este campo. Finalmente, la emigraci\u00f3n y los viajes han requerido de los especialistas en enfermedades infecciosas una formaci\u00f3n especial en salud internacional, lo que acrecienta la importancia de la disciplina de infectolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las enfermedades infecciosas. Historia de una necesidad"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Infectolog\u00eda. Enfermedades infecciosas. Docencia. Historia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las enfermedades infecciosas. Historia de una necesidad"
        },
        {
            "text": "This paper includes a brief summary of the clinical history of the diagnosis and treatment of infectious diseases in Spain. Firstly, the origins of a specialty arising from the need for specialists to attend to, in a practical and modern form, the different health problems of patients affected by infectious diseases, are described. Secondly, the appearance of AIDS, at the beginning of the 1980's, prompted the creation of specific units dedicated to the care of problems associated with human immunodeficiency virus (HIV) infection and the concomitant opportunistic infections arising from the immunodeficiency arising from the HIV infection. Thirdly, siglo XX cuando se modifica radicalmente el concepto de enfermedad infecciosa. En gran medida este cambio se debe a la aparici\u00f3n de nuevos problemas en la medicina hospitalaria, que cambian la fisonom\u00eda de las enfermedades infecciosas. Entre ellos merecen citarse, a modo de ejemplos, los relacionados con el incremento de las resistencias de determinados microorganismos a los antimicrobianos; el aumento en las tasas de infecci\u00f3n nosocomial; m\u00e1s tarde la pandemia de la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH/sida), que supuso un enorme esfuerzo asistencial y organizativo; las infecciones que aparecen en pacientes inmunodeprimidos y debilitados como consecuencia del progreso de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica y el avance del tratamiento de otras enfermedades graves no infecciosas, especialmente en el campo de los trasplantes y en relaci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas invasoras, diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas; las infecciones ahora denominadas como relacionadas con la atenci\u00f3n sanitaria, y en los \u00faltimos a\u00f1os, la aparici\u00f3n de enfermedades importadas y del viajero, la denominada apropiadamente salud internacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "History of Infectious Diseases in Spain"
        },
        {
            "text": "Esta situaci\u00f3n gener\u00f3 la necesidad de que surgieran expertos que dieran soluci\u00f3n a todos estos nuevos problemas y fue el caldo de cultivo de la moderna infectolog\u00eda espa\u00f1ola cuyo nacimiento podemos datarlo a mediados de los a\u00f1os setenta con la apertura de los primeros servicios que se iban a dedicar monogr\u00e1ficamente al estudio de pacientes con enfermedades infecciosas, utilizando una filosof\u00eda de actuaci\u00f3n completamente nueva, revolucionaria para aquella \u00e9poca y reflejo de lo que se hac\u00eda en otros pa\u00edses, fundamentalmente en Estados Unidos, donde se hab\u00edan formado algunos de nuestros futuros infect\u00f3logos. B\u00e1sicamente, se iniciaba el estudio prospectivo, sistem\u00e1tico y protocolizado de pacientes con graves complicaciones infecciosas, como bacteriemia, neumon\u00eda, meningitis, endocarditis y otras, aportando datos epidemiol\u00f3gicos desconocidos hasta entonces y permitiendo el inicio de diferentes estudios de investigaci\u00f3n cl\u00ednica. El trabajo en colaboraci\u00f3n con nuestros compa\u00f1eros microbi\u00f3logos ha sido siempre, l\u00f3gicamente, imprescindible para realizar este tipo de investigaci\u00f3n. Perm\u00edtasenos recordar aqu\u00ed la labor pionera del Servicio de Enfermedades Infecciosas de Hospital de Bellvitge de Barcelona y, algo m\u00e1s tarde, la del Hospital Ram\u00f3n y Cajal en Madrid, centros que iniciaron y animaron la expansi\u00f3n posterior de los servicios y unidades de enfermedades infecciosas por el resto del pa\u00eds y en el que han sido formados muchos de nuestros mejores profesionales en este campo. Disp\u00e9nsesenos, tambi\u00e9n, de nombrar a todas las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas que surgieron r\u00e1pidamente y que son referencia actual, asistencial e investigadora, en Espa\u00f1a para evitar olvidos no pretendidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "History of Infectious Diseases in Spain"
        },
        {
            "text": "Muy pronto se hizo obvia la necesidad de contar con una sociedad cient\u00edfica que recogiera las necesidades y actividades investigadoras de todos estos grupos hospitalarios, lo cual dio lugar, con el apoyo y la colaboraci\u00f3n imprescindibles de los microbi\u00f3logos cl\u00ednicos espa\u00f1oles, a la creaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas (SEIMC). La SEIMC naci\u00f3 hace 27 a\u00f1os con el objetivo de disponer de un \u00e1mbito en el que los microbi\u00f3logos cl\u00ednicos y los infect\u00f3logos pudieran expresarse y trabajar conjuntamente y dar respuesta a una necesidad sociosanitaria que exig\u00eda contar con m\u00e9dicos expertos en patolog\u00eda infecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "History of Infectious Diseases in Spain"
        },
        {
            "text": "Los cambios anteriores han conducido a la organizaci\u00f3n de servicios/secciones/unidades de enfermedades infecciosas estructurados seg\u00fan diferentes modelos. Su nacimiento ha sido posible gracias al esfuerzo encomiable de unos profesionales (los internistas infect\u00f3logos) que tuvieron que plantar cara a las enfermedades infecciosas, a la rigidez institucional y al recelo infundado y esterilizante de algunos compa\u00f1eros de otras disciplinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estructura de los servicios/secciones/unidades de enfermedades infecciosas en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "Una categor\u00eda legal (por concurso) es la de servicios, secciones o unidades independientes de cualquier otro servicio y con el rango jer\u00e1rquico de la direcci\u00f3n m\u00e9dica, los cuales est\u00e1n presentes en casi todo el Estado. En otros muchos, la unidad de enfermedades infecciosas es una secci\u00f3n dentro de medicina interna. Para no ser repetitivos en este manuscrito, v\u00e9ase el art\u00edculo de Almirante et al en este monogr\u00e1fico, donde se incluye una relaci\u00f3n completa de los servicios/secciones/unidades de enfermedades infecciosas existentes en la actualidad en nuestro pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estructura de los servicios/secciones/unidades de enfermedades infecciosas en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "En ausencia, todav\u00eda y cuando estamos metidos ya de lleno en el siglo XXI, de una especialidad legalmente reconocida (la infectolog\u00eda), disciplina por otra parte existente en la universidad y en los pa\u00edses del \u00e1mbito comunitario europeo y en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, en Australia y en Canad\u00e1, as\u00ed como en numerosos pa\u00edses de Centro y Sudam\u00e9rica, y a pesar de las gestiones de los profesionales implicados y del dinamismo y presi\u00f3n de la SEIMC, se debe aceptar, con la evoluci\u00f3n durante los 30 \u00faltimos a\u00f1os y la realidad actual, que el fen\u00f3meno infectol\u00f3gico resulta imparable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estructura de los servicios/secciones/unidades de enfermedades infecciosas en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "A pesar de la realidad existente, s\u00f3lo una Comunidad Aut\u00f3noma, la de Valencia, ha establecido una regulaci\u00f3n oficial de las estructuras asistenciales de las enfermedades infecciosas. En otras, como las de Catalu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco y Andaluc\u00eda, se han convocado plazas de especialistas en medicina interna con perfil de enfermedades infecciosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica"
        },
        {
            "text": "En 1997, la Comunidad Valenciana sent\u00f3 un importante precedente legal y racional desde nuestro punto de vista, por cuanto estableci\u00f3 las bases para la creaci\u00f3n de las unidades de enfermedades infecciosas en ocho de sus hospitales p\u00fablicos (Orden de 6 de octubre de 1997 de la Conselleria de Sanidad por la que se crean las Unidades de Enfermedades Infecciosas en los hospitales dependientes de la Conselleria de Sanidad). Por tanto, el asunto dej\u00f3 de tener car\u00e1cter local o particular, aunque fuera perfectamente legal la creaci\u00f3n de una unidad por decisi\u00f3n del director gerente, la m\u00e1xima autoridad de un hospital, para ampliar su \u00e1mbito a toda la red p\u00fablica gestionada por un gobierno auton\u00f3mico (la decisi\u00f3n pol\u00edtica del gobierno auton\u00f3mico se vio plasmada en un decreto de su consejero de sanidad). Seg\u00fan lo legislado en Valencia, estas unidades \"tendr\u00e1n car\u00e1cter de unidades especiales\" (art\u00edculo 2) y algunas \"se constituir\u00e1n como unidades de referencia del Plan del Sida de la Comunidad\" (art\u00edculo 3). Por ley, quedaban \"adscritas a la Direcci\u00f3n M\u00e9dica del hospital correspondiente\" y \"En cada caso, la Jefatura de la Unidad de Enfermedades Infecciosas ser\u00e1 desempe\u00f1ada por un facultativo especialista en Medicina Interna...\" (art\u00edculo 7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica"
        },
        {
            "text": "Nos encontramos en una nueva etapa de las enfermedades infecciosas en nuestro pa\u00eds. La moderna infectolog\u00eda espa\u00f1ola ya tiene historia y es una realidad, as\u00ed como se ha consolidado la potencia investigadora de los especialistas en enfermedades infecciosas. Alrededor de una tercera parte de los enfermos ingresados en nuestros hospitales presentan una infecci\u00f3n y m\u00e1s del 40% recibe antibi\u00f3ticos. El manejo actual de estos pacientes es actualmente m\u00e1s complejo y precisa de la colaboraci\u00f3n de profesionales expertos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "Muchos m\u00e9dicos j\u00f3venes se sienten atra\u00eddos por las enfermedades infecciosas. A estos nuevos infect\u00f3logos se les debe proporcionar los conocimientos y los instrumentos necesarios para desarrollar su labor, mientras se logra que las autoridades sanitarias reconozcan una especialidad de enfermedades infecciosas ya existente de hecho, aunque sin reconocimiento oficial, que tenga como objetivo formar regladamente a los futuros infect\u00f3logos a trav\u00e9s de un programa tan prestigiado como el sistema de m\u00e9dicos residentes (MIR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "Lo que sigue en este manuscrito es s\u00f3lo una muestra del panorama nacional en cuanto a reconocimiento de esta realidad asistencial, docente y de investigaci\u00f3n, considerado en el contexto hist\u00f3rico que se pretende. A modo de ejemplos, a continuaci\u00f3n se aborda el desarrollo de la atenci\u00f3n sanitaria, en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, de tres problemas representativos incluidos en las carteras de servicios de los servicios/secciones/unidades de enfermedades infecciosas, como son la infecci\u00f3n por el VIH/sida, las infecciones nosocomiales y la salud internacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "El impulso ejemplar del sida [8] [9] [10] En 1981, los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) publicaron un peque\u00f1o informe de Gottlieb con 5 casos de neumon\u00eda por Pneumocystis carinii (ahora jirovecii) en pacientes cuya caracter\u00edstica com\u00fan era ser homosexuales. Esta fue la primera descripci\u00f3n de lo que luego se conocer\u00eda como sida. Poco despu\u00e9s, el mismo autor que hab\u00eda diagnosticado a estos pacientes complet\u00f3 la descripci\u00f3n de varios casos de neumon\u00eda por P. carinii y candidiasis mucosas en varones homosexuales, asociada a la evidencia de inmunodeficiencia celular. En los siguientes a\u00f1os, dos grupos de investigadores (en Francia y en EE. UU.) identificaron el virus causante de la inmunodeficiencia que, posteriormente, fue llamado VIH, lo cual ha sido reconocido con el Premio Nobel de Medicina en 2008. Previamente a su identificaci\u00f3n, se hab\u00edan postulado los posibles mecanismos de transmisi\u00f3n del agente etiol\u00f3gico, y al poco tiempo, tras la identificaci\u00f3n del virus, se comercializaron las pruebas para su detecci\u00f3n. nistas. A pesar de que a finales de los a\u00f1os ochenta se descubri\u00f3 la utilidad de la profilaxis primaria de estas infecciones asociadas al VIH con alto grado de inmunosupresi\u00f3n (con linfocitos CD 4 < 200), a duras penas se consegu\u00eda evitar episodios de neumon\u00eda por P. jirovecii y de toxoplasmosis cerebral que, en cualquier caso y ante la ausencia de tratamiento antirretroviral efectivo, no evitaba el desarrollo, en un porcentaje importante, de enfermedad por citomegalovirus (CMV) (especialmente retinitis), tuberculosis, micobacteriosis at\u00edpicas diseminadas, leishmaniasis, parasitosis intestinales oportunistas, infecciones f\u00fangicas mucosas muy dif\u00edciles de erradicar (como la candidiasis oral y esof\u00e1gica con susceptibilidad disminuida a azoles) e infecciones f\u00fangicas diseminadas, como la criptococosis, adem\u00e1s de tumores y de afecciones directamente relacionas con el VIH, como el complejo \"demencia-sida\".",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 32,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 33,
                    "end": 36,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "La morbimortalidad en esa \u00e9poca (principios de los a\u00f1os noventa) era muy elevada: los servicios de enfermedades infecciosas se encontraban absolutamente desbordados en su actividad, con muchos pacientes ingresados fuera del servicio por la incapacidad de \u00e9ste de absorber a todos los pacientes, y la mortalidad en las cohortes se acercaba al 10%/a\u00f1o (en la unidad del hospital de Donosti, por ejemplo, en 1995 fallec\u00edan de alguna complicaci\u00f3n del sida una media de 3 pacientes/semana). El aspecto m\u00e1s positivo de la \u00e9poca de las \"infecciones oportunistas masivas\" fue que permiti\u00f3 una investigaci\u00f3n adecuada de \u00e9stas, con un importante progreso en su conocimiento y el desarrollo de f\u00e1rmacos espec\u00edficos que luego han sido \u00fatiles para otros pacientes con estas infecciones (p. ej, CMV en trasplantados). En este aspecto cabe destacar al menos, y de forma no exhaustiva:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "1. La neumon\u00eda por P. jirovecii era muy poco conocida antes de la existencia de pacientes con infecci\u00f3n por el VIH. Su tratamiento en la \u00e9poca previa era la pentamidina. Durante el \"reinado\" de las infecciones oportunistas en pacientes con sida, se demostr\u00f3 la utilidad del cotrimoxazol (tratamiento de elecci\u00f3n hoy), de la clindamicina asociada a primaquina, y la atovaquona como tratamientos alternativos. Asimismo, se fueron perfeccionando los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, de forma, que, adem\u00e1s de la visualizaci\u00f3n del par\u00e1sito, t\u00e9cnicas basadas en m\u00e9todos moleculares han facilitado su diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "2. La toxoplasmosis cerebral era una entidad infrecuente que ocurr\u00eda en unos pocos pacientes trasplantados. El sida ha permitido conocer mejor la utilidad de las t\u00e9cnicas de imagen para el diagn\u00f3stico, estandarizar el tratamiento de un episodio y encontrar alternativas para pacientes intolerantes al tratamiento cl\u00e1sico basado en pirimetamina y sulfadiazina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "3. El prototipo de enfermedad que ha conseguido grandes avances gracias al sida es la enfermedad por CMV, una de las infecciones m\u00e1s frecuentes en pacientes trasplantados. Se han ido perfeccionando m\u00e9todos diagn\u00f3sticos basados en la detecci\u00f3n de antigenemia de CMV en leucocitos de sangre perif\u00e9rica y en m\u00e9todos moleculares. En cuanto al tratamiento, el aut\u00e9ntico \"banco de pruebas\" para demostrar la utilidad de ganciclovir en condiciones de pr\u00e1ctica cl\u00ednica fue el gran n\u00famero de pacientes con retinitis por CMV. Sucedi\u00f3 lo mismo, en menor medida, con el foscarnet, un f\u00e1rmaco con el que hay muy poca experiencia en pacientes trasplantados. El desarrollo de valganciclovir, un prof\u00e1rmaco oral de ganciclovir fue el \u00faltimo avance significativo de la \u00e9poca. ferente de la infecci\u00f3n por VIH, cuyas caracter\u00edsticas fueron variables en funci\u00f3n de la \"cultura\" de cada hospital concreto. Este mismo cambio implic\u00f3 tambi\u00e9n el desarrollo m\u00e1s generalizado de una actividad consustancial a los servicios de enfermedades infecciosas cl\u00e1sicos anteriores a la \u00e9poca del sida: la interconsulta con otros servicios quir\u00fargicos y m\u00e9dicos, tambi\u00e9n con caracter\u00edsticas espec\u00edficas para cada unidad en funci\u00f3n de la cultura e historia del hospital concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "Los a\u00f1os posteriores (finales de los a\u00f1os noventa y principios del 2000) acarrearon tambi\u00e9n en el \u00e1rea del VIH dos novedades importantes: por un lado, la aparici\u00f3n de nuevas familias de f\u00e1rmacos como los ITINN (de gran utilidad en pacientes que hab\u00edan recibido tratamientos sub\u00f3ptimos o con incumplimiento terap\u00e9utico) y, por otro lado, la emergencia de un nuevo campo: el de las resistencias del VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "Una proporci\u00f3n importante de los pacientes infectados por el VIH a principios de los a\u00f1os ochenta, tambi\u00e9n se infectaron por el VHC. Esto ha supuesto la necesidad de estadificaci\u00f3n y tratamiento de la infecci\u00f3n y, por otro lado, la atenci\u00f3n de un subgrupo de pacientes con hepatopat\u00eda avanzada, tributarios de trasplante hep\u00e1tico, con resultados superponibles al de pacientes no infectados por el VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "El momento actual es muy prometedor en cuanto a tratamientos, con el desarrollo de varios f\u00e1rmacos, dos de ellos de familias nuevas: raltegravir (inhibidor de integrasa) y maraviroc (inhibidor del correceptor CCR5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "El sida, por tanto, ha impulsado el avance en el conocimiento, diagn\u00f3stico y tratamiento de muchas infecciones que afectan tambi\u00e9n a otros subgrupos poblacionales. Adem\u00e1s, ha obligado a una adaptaci\u00f3n continua de los recursos asistenciales (cambios a lo largo de los a\u00f1os en el \u00e9nfasis de la atenci\u00f3n entre hospitalizaci\u00f3n, hospital de d\u00eda, consultas externas) y de la forma de abordar y atender al paciente. Ha favorecido tambi\u00e9n que muchos profesionales de esas unidades se hayan familiarizado con la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, especialmente en dos aspectos: participaci\u00f3n en el desarrollo de ensayos cl\u00ednicos con antirretrovirales, y la generalizada cultura de intentar responder preguntas en la \u00e9poca de las infecciones oportunistas, muchas veces de una forma colaborativa y cooperativa entre muchas unidades del pa\u00eds (GESIDA [Grupo de Estudio del Sida] es, dentro de la SEIMC, uno de los grupos m\u00e1s activos). De una forma quiz\u00e1 m\u00e1s intangible, ha contribuido a desarrollar profesionales con una gran capacidad de empat\u00eda y de adaptaci\u00f3n a nuevas formas asistenciales. En las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas ha sido un aut\u00e9ntico impulsor del desarrollo de las unidades existentes y de creaci\u00f3n y posterior consolidaci\u00f3n de nuevas, con profesionales polivalentes para la atenci\u00f3n de otras \u00e1reas de la especialidad. [11] [12] [13] [14] [15] La asistencia sanitaria de las infecciones nosocomiales (IN) en Espa\u00f1a, como ha ocurrido con otras disciplinas en nuestro pa\u00eds, se ha caracterizado por una gran heterogeneidad entre diversas \u00e1reas y centros. Desde un punto de vista hist\u00f3rico, es muy dif\u00edcil establecer con precisi\u00f3n cu\u00e1l ha sido el origen, desarrollo y estado actual de tal actividad en cada zona. Cada hospital de cada Comunidad tiene su propia historia a este respecto. Las causas precisas de tan marcada biodiversidad son, probablemente, m\u00faltiples y complejas de cuantificar y su posible an\u00e1lisis excede con mucho el objetivo de estas breves l\u00edneas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1333,
                    "end": 1337,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1338,
                    "end": 1342,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1347,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1348,
                    "end": 1352,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1353,
                    "end": 1357,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El servicio de patolog\u00eda infecciosa del siglo XXI"
        },
        {
            "text": "Si bien existen algunos antecedentes previos a 1970, derivados principalmente del campo de la medicina preventiva, no es hasta mediados de la d\u00e9cada de 1970 cuando empieza a perfilarse en algunos hospitales la necesidad de vigilar no s\u00f3lo las infecciones nosocomiales, sino tambi\u00e9n de adoptar medidas cooperativas para minimizar su impacto. Sirva como ejemplo de tales iniciativas la desarrollada en el Hospital de Bellvitge en Barcelona de crear una Comisi\u00f3n de Infecciones ya en 1976, con importante participaci\u00f3n de infect\u00f3logos y de enfermer\u00eda, formando lo que podr\u00eda ser el origen de los ahora denominados Equipos de Control de la Infecci\u00f3n Nosocomial (ECIN).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, han de transcurrir varios a\u00f1os hasta que iniciativas similares se extiendan ampliamente a otros centros y se expanda la conciencia generalizada del problema, muy circunscrita en aquel tiempo al mundo de la medicina preventiva y, en algunos hospitales, de la microbiolog\u00eda. La d\u00e9cada de 1980 estuvo marcada por la epidemia de sida. Como se ha comentado en el apartado anterior, muchos de nuestros hospitales se vieron invadidos por una enfermedad nueva, agresiva, desconocida y con una elevad\u00edsima mortalidad. Los recursos cl\u00ednicos infectol\u00f3gicos hubieron de crearse donde no exist\u00edan y, si exist\u00edan, dedicarse prioritariamente a la guerra contra el sida. Sin duda, en ese escenario, y salvo en lugares con unidades asistenciales de enfermedades infecciosas con tradici\u00f3n previa y recursos, era impensable dedicar esfuerzos reales al control de la infecci\u00f3n nosocomial. A esta circunstancia hist\u00f3rica se a\u00f1adi\u00f3 la carencia de una reglamentaci\u00f3n central o auton\u00f3mica (aun hoy escasa) que regulase n\u00edtidamente la estructura organizativa de la lucha contra las infecciones nosocomiales en los hospitales, especialmente en lo relativo a las actuaciones cl\u00ednicas concretas. Y todo ello en un marco donde a veces primaba m\u00e1s la defensa corporativa de intereses particulares que el esp\u00edritu cooperativo interdisciplinar imprescindible para esta actividad. Un fen\u00f3meno, al menos interesante, es el profundo desconocimiento que tienen los profesionales implicados en luchar contra la IN en Espa\u00f1a de c\u00f3mo est\u00e1 estructurada tal actividad en centros distintos del suyo propio. En una encuesta no cient\u00edfica (y obviamente no publicada) realizada uno de los autores del presente trabajo durante la preparaci\u00f3n de \u00e9ste, es notable la falta de informaci\u00f3n de gran parte de los infect\u00f3logos consultados sobre c\u00f3mo est\u00e1 organizada esta actividad en otros centros, incluso de su entorno geogr\u00e1fico cercano. Este hecho es probablemente indicativo de la carencia de una estructura organizativa central que regule, reglamente y coordine los esfuerzos locales en la lucha contra la IN. Asimismo, es consecuencia de que cada hospital tiene a este respecto una historia propia y diferente, condicionada por los factores antes indicados. No cabe duda de que estamos a a\u00f1os luz de la situaci\u00f3n existente en otros pa\u00edses m\u00e1s avanzados en este terreno y de los que quiz\u00e1s deber\u00edamos tomar ejemplo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "La guerra antisida, que a\u00fan hoy persiste, se estabiliz\u00f3 parcialmente en la segunda mitad de la d\u00e9cada de 1990. Ello permiti\u00f3 plantear otros muchos problemas infectol\u00f3gicos que necesariamente, al menos en muchos hospita-les, hab\u00edan quedado en un segundo plano ante la acuciante prioridad del sida. Entre ellos, surgi\u00f3 la lucha contra la IN como una prioridad urgente y necesaria, y los infect\u00f3logos vieron claro su papel en esta nueva guerra. La aparici\u00f3n y el aumento de incidencia de diversos microorganismos multirresistentes (p. ej., Acinetobacter baumannii y Staphylococcus aureus resistente a meticilina) potenciaron extraordinariamente este nuevo reto asistencial. Muchas miradas se volvieron hacia aquellos hospitales que ten\u00edan mayor experiencia en esta \u00e1rea y se inici\u00f3 un desarrollo local cuyo \u00e9xito dependi\u00f3 de una multitud de factores: existencia de infect\u00f3logos organizados, existencia y actitud de medicina preventiva, papel de microbiolog\u00eda, existencia de enfermer\u00eda especializada, apoyo directivo, medios materiales, tipo de hospital, antecedentes, existencia de l\u00edderes locales, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "No obstante, ya en 1990 se hab\u00edan iniciado actuaciones de gran trascendencia para la vigilancia de la IN en Espa\u00f1a como el primer Estudio de Prevalencia de las Infecciones Nosocomiales en Espa\u00f1a (EPINE), iniciativa pionera en nuestro pa\u00eds, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica e Higiene (SEMPSPH) que, desde entonces, se realiza anualmente y constituye una herramienta de primer orden en el conocimiento de la tendencia de las IN en Espa\u00f1a. El EPINE utiliz\u00f3 como base un protocolo de prevalencia del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, creado en 1985 y 1986 y luego aplicado en 1988 a 33 centros de Catalu\u00f1a. La propia SEMPSPH desarroll\u00f3 en 1993 un programa de vigilancia prospectiva de la IN denominado VICONOS, orientado principalmente a \u00e1reas quir\u00fargicas y UCI. Un estudio parecido al EPINE, pero limitado a las unidades de cuidados intensivos, viene realiz\u00e1ndose desde 1994 en m\u00faltiples hospitales espa\u00f1oles (Estudio Nacional de Vigilancia de Infecci\u00f3n Nosocomial en UCI o ENVIN-UCI), auspiciado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (SEMICYUC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "Un avance significativo y quiz\u00e1s calificable de hist\u00f3rico se produjo en junio de 1999 con la redacci\u00f3n del \"Documento de consenso sobre recomendaciones y recursos necesarios para un programa de control de la infecci\u00f3n nosocomial en los hospitales espa\u00f1oles\", firmado conjuntamente por el Grupo de Estudio de Infecci\u00f3n Hospitalaria (GEIH) de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC), por la SEMPSPH y por el Grupo de Trabajo de Enfermedades Infecciosas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (SEMICYUC). En ese documento, entre otros aspectos de gran trascendencia, se defin\u00edan con claridad los conceptos y funciones de las comisiones de infecciones (CI) y de los ECIN. A diferencia de las CI, los ECIN fueron definidos como un conjunto de profesionales que trabajan diaria e \u00edntegramente en el control de la IN, que han de ser competentes en epidemiolog\u00eda cl\u00ednica y en aspectos cl\u00ednicos, microbiol\u00f3gicos y de prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n hospitalaria. En el documento se concretaba el n\u00famero de profesionales (m\u00e9dicos y enfermeras) que deben dedicarse a esta actividad seg\u00fan el tama\u00f1o de los hospitales. Tambi\u00e9n se especificaba que en hospitales de mediano o gran tama\u00f1o los ECIN deber\u00edan incluir un infect\u00f3logo, un preventivista y un microbi\u00f3logo, as\u00ed como una enfermera con dedicaci\u00f3n exclusiva y formaci\u00f3n espec\u00edfica por cada 250 camas de hospitalizaci\u00f3n. Se recomendaba la participaci\u00f3n o coordi-naci\u00f3n de un intensivista. Sin embargo, en un informe posterior de la SEMPSPH denominado \"Vigilancia, prevenci\u00f3n y control de las infecciones nosocomiales en los hospitales espa\u00f1oles. Situaci\u00f3n actual y perspectivas\" se modifican sensiblemente las conclusiones del documento conjunto de 1999 y no vuelve a hablarse de los ECIN. Parece que el esp\u00edritu de aquel primer documento de 1999, iluminado por el consenso y la cooperaci\u00f3n multidisciplinar, qued\u00f3 tristemente enterrado para el olvido. Sirva como h\u00e1lito de esperanza saber que, a pesar de todo, ese documento sigue estando presente en la p\u00e1gina web oficial de la SEMPSPH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "En 1999 se puso en marcha en los hospitales del Instituto Catal\u00e1n de Salud (ICS) un programa de vigilancia de la IN, denominado VINICS, que posteriormente se ha extendido a casi todos los hospitales de Catalu\u00f1a (aproximadamente 50 actualmente) con el acr\u00f3nimo VINCAT. El modelo organizativo del programa VINCAT toma como referente general al Consejo Asesor en Infecciones Nosocomiales del Departamento de Salud de la Generalidad de Catalu\u00f1a y, a nivel hospitalario, a las CI de cada centro y a su ECIN. Quedan bien definidas las funciones de cada estructura. En particular, el ECIN se considera un componente esencial del modelo organizativo, dependiente funcionalmente de la CI, y sus funciones m\u00e1s importantes son realizar las tareas de vigilancia epidemiol\u00f3gica acordadas por la CI y poner en pr\u00e1ctica las medidas de control adecuadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "En 2001 se constituy\u00f3 en Andaluc\u00eda una Comisi\u00f3n Asesora para la Vigilancia y el Control de la Infecci\u00f3n Nosocomial, promovida por el Servicio Andaluz de Salud (SAS) a trav\u00e9s de su Servicio de Protocolos Asistenciales. En su constituci\u00f3n actuaron como asesores miembros de distintas sociedades cient\u00edficas y profesionales. Esta comisi\u00f3n desarroll\u00f3 el Plan de Vigilancia y Control de las IN del SAS, que incluye la recogida obligatoria de un conjunto m\u00ednimo de datos sobre IN en cada hospital. Desde 2002 se realiza anualmente esa encuesta cuyos resultados, comparados con est\u00e1ndares internacionales si procede, son reenviados a los centros para su evaluaci\u00f3n por las correspondientes CI. En algunos pocos hospitales andaluces se han creado ECIN pero su grado de implantaci\u00f3n y desarrollo es, en general, escaso, salvo muy contadas excepciones. Donde funcionan los ECIN, su dise\u00f1o y funciones son similares a lo propuesto en el documento conjunto de 1999 de GEIH-SEIMC, SEMPSPH y SEMICYUC. En una encuesta realizada por la Sociedad Andaluza de Enfermedades Infecciosas (SAEI) en 2005, en la que participaron 21 hospitales de toda Andaluc\u00eda, un infect\u00f3logo (o internista con dedicaci\u00f3n preferente a enfermedades infecciosas) participaba en las comisiones de infecciones en 19 hospitales y esos profesionales reconoc\u00edan responsabilidad total o parcial en IN en 13 hospitales. El inter\u00e9s que suscita actualmente en Andaluc\u00eda la IN entre los cl\u00ednicos que trabajan en infecciones queda patente en el aumento progresivo del n\u00famero de publicaciones sobre IN en los \u00faltimos a\u00f1os y en el desarrollo de actividades formativas estables y espec\u00edficas en este campo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "La lucha contra las infecciones nosocomiales tiene obviamente diversas vertientes. Las actividades de vigilancia (medici\u00f3n del fen\u00f3meno) y prevenci\u00f3n tienen indiscutiblemente una enorme importancia. Sin embargo, no es menor la trascendencia de las actuaciones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, con frecuencia dif\u00edcilmente deslindables de Enferm Infecc Microbiol Clin. 2008;26 Supl 15:6-14 las anteriores en la pr\u00e1ctica cotidiana. En realidad, como en tantas otras actividades sanitarias, el paciente y la enfermedad son un todo que requiere una aproximaci\u00f3n global. En este sentido, el papel que han desempe\u00f1ado los infect\u00f3logos ha sido y es nuclear. La implicaci\u00f3n de estos especialistas en el proceso asistencial de los pacientes afectados de IN, ya sea de forma directa como m\u00e9dicos responsables o de forma indirecta actuando como consultores de otros especialistas, es fundamental y constituye, sin duda, un aspecto indiscutible y de capital importancia en la cartera de servicios de las unidades de enfermedades infecciosas. La actividad cl\u00ednica diaria a la cabecera de los pacientes que sufren IN posiciona en un lugar de privilegio cl\u00ednico a los infect\u00f3logos, permiti\u00e9ndoles una visi\u00f3n clara de aspectos epidemiol\u00f3gicos y de prevenci\u00f3n. Desde esta \u00f3ptica, nadie cuestionar\u00eda la absoluta necesidad de cooperaci\u00f3n entre infect\u00f3logos, preventivistas y microbi\u00f3logos porque \u00fanicamente de su interacci\u00f3n multidireccional podr\u00e1 obtenerse una asistencia de la m\u00e1xima calidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "Con todo lo dicho, cabe preguntarse cu\u00e1l ser\u00e1 el futuro de la lucha contra las IN en Espa\u00f1a, c\u00f3mo estar\u00e1 organizado y qu\u00e9 grado de efectividad cabe esperar. Desde luego parece evidente c\u00f3mo no deber\u00eda ser ese futuro. No deber\u00eda ser un nuevo territorio profesional de confrontaci\u00f3n o intereses corporativos. No deber\u00eda ser una actividad cuyo \u00e9xito o fracaso dependa de la fuerza o poder de determinados l\u00edderes locales, mejor o peor posicionados. No deber\u00eda ser una actividad desregulada y heterog\u00e9nea a lo largo y ancho del Estado espa\u00f1ol, con un grado de implantaci\u00f3n m\u00e1s dependiente de localismos que de las necesidades reales de la poblaci\u00f3n asistida. La lucha contra el sida en nuestro pa\u00eds fue un buen ejemplo de efectividad colectiva a pesar de las inmensas dificultades de todo tipo en las que a menudo se desarroll\u00f3. Podr\u00edamos todos tomar buen ejemplo de esa lucha. Las IN son un problema de todos y todos hemos de aportar aquello en lo que seamos m\u00e1s h\u00e1biles y expertos. Ninguna especialidad sobra. Lo que quiz\u00e1s sobra es descoordinaci\u00f3n o deseos de protagonismo. Probablemente, ser\u00eda \u00fatil que todos reflexionemos sobre estas cuestiones. Y adem\u00e1s hemos de darnos cierta prisa. Mientras nos organizamos, los pat\u00f3genos multirresistentes ganan terreno cada d\u00eda. No podemos permitirnos darles tregua. Si bien la magnitud del problema es muy diferente entre los distintos hospitales, la tendencia es creciente en el conjunto del pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "Nadie duda de que las IN son un nuevo reto en nuestra actividad profesional. Menos agudo y aparentemente menos dram\u00e1tico que lo fue el sida, pero que afecta a muchos m\u00e1s pacientes cada d\u00eda. Tenemos la obligaci\u00f3n colectiva de dar respuesta adecuada. No podemos embarcarnos en luchas territoriales; hay trabajo para todos. \u00bfC\u00f3mo deber\u00eda ser el siguiente cap\u00edtulo de esta historia? Muchos de los profesionales de todas las especialidades (incluida enfermer\u00eda) consultados para la preparaci\u00f3n de este cap\u00edtulo coinciden en reconocer que el esp\u00edritu que subyace al ya citado documento conjunto de 1999 de GEIH-SEIMC, SEMPSPH y SEMICYUC es, probablemente, la mejor respuesta. El desarrollo espec\u00edfico puede tener diferentes matices seg\u00fan los antecedentes y medios locales (sirva de excelente ejemplo ilustrativo el modelo catal\u00e1n del VIN-CAT), pero parece claro que la filosof\u00eda cooperativa multidisciplinar es el \u00fanico camino viable y, sin duda, el m\u00e1s efectivo. \u00bfQui\u00e9n debe realizar el pr\u00f3ximo movimiento? Di-f\u00edcilmente se consolidar\u00e1n espont\u00e1neamente en el conjunto del Estado espa\u00f1ol modelos homog\u00e9neos a corto plazo. El Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol se merece una regulaci\u00f3n consensuada y moderna de la asistencia a las IN, en sinton\u00eda con los modelos m\u00e1s avanzados del mundo. Tenemos los medios y, en gran medida, las aptitudes necesarias. Lo que seguramente hace falta es poner de acuerdo las actitudes y las voluntades de todos los actores implicados en esta obra.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "La IN es un grave problema de salud p\u00fablica hospitalaria que causa una gran cantidad de enfermedades y de muertes que son, al menos en parte, evitables. Los profesionales sanitarios tenemos el inexcusable deber de se\u00f1alar el problema con la m\u00e1xima intensidad y proponer aquellas soluciones t\u00e9cnicas y metodol\u00f3gicas que consideremos mejores seg\u00fan nuestros conocimientos. La Administraci\u00f3n sanitaria tiene, por su parte, la enorme responsabilidad de reconocer la importancia del problema, haciendo suyas las soluciones que los profesionales propongan, facilitando los recursos necesarios y asignando y exigiendo responsabilidades. Esta es la \u00fanica manera real de terminar con la situaci\u00f3n actual de este grave problema en Espa\u00f1a, donde la IN desafortunadamente est\u00e1 oculta debajo de la alfombra de la sanidad espa\u00f1ola. [16] [17] [18] Los movimientos migratorios han propiciado que ciertas enfermedades infecciosas, en otro tiempo consideradas de distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica limitada, puedan ser importadas en pocas horas de un pa\u00eds a otro por viajeros o inmigrantes. En la actualidad, ning\u00fan punto del planeta dista m\u00e1s de 36 horas de viaje, un tiempo inferior al per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las enfermedades infecciosas, de manera que los s\u00edntomas de la enfermedad que antes se ve\u00edan \"a bordo\", se manifiestan ahora generalmente cuando el viajero est\u00e1 ya en el pa\u00eds de destino. Por tanto, la cuarentena preventiva tradicional ha quedado obsoleta y de alguna manera puede afirmarse que las enfermedades infecciosas ya no conocen fronteras. Numerosos ejemplos recientes, como el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS) producido por un coronavirus y la epidemia de gripe aviaria en el sudeste asi\u00e1tico, que dispararon las alertas a todos los sistemas de vigilancia mundial, han puesto de manifiesto la repercusi\u00f3n de la migraci\u00f3n en la diseminaci\u00f3n de las enfermedades infecciosas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 826,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 827,
                    "end": 831,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los nuevos retos: la infecci\u00f3n nosocomial"
        },
        {
            "text": "La respuesta sanitaria a la problem\u00e1tica de las enfermedades importadas asociadas a los viajes contempor\u00e1neos surge en los EE.UU. y en algunos pa\u00edses del norte de Europa con el desarrollo de la denominada \"medicina del viajero\" o emporiatr\u00eda, que se tradujo al final de los a\u00f1os setenta en la aparici\u00f3n de cl\u00ednicas capaces de prestar atenci\u00f3n al viajero, tanto en sus aspectos preventivos como en los asistenciales despu\u00e9s de un viaje. Los primeros congresos m\u00e9dicos de medicina del viajero tuvieron lugar en Zurich (1989) y en Atlanta (1991).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un mundo en cambio: las enfermedades infecciosas y la salud internacional"
        },
        {
            "text": "La primera referencia a la atenci\u00f3n sanitaria de viajeros en Espa\u00f1a procede del centro de Sant Jaume i Santa Magdalena de Matar\u00f3, un hospital privado del Maresme catal\u00e1n que empez\u00f3 a prestar asistencia sanitaria a inmigrantes, muchos de ellos \"sin papeles\", en la segunda mitad de la d\u00e9cada de los setenta y, como unidad propiamente dicha, en 1980. Durante algunos a\u00f1os, este hospital se convirti\u00f3 en un lugar de peregrinaci\u00f3n para buena parte de los inmigrantes que viv\u00edan en Catalu\u00f1a. Este ser\u00eda el germen de una de las consultas pioneras en atenci\u00f3n al viajero en Espa\u00f1a, que posteriormente se consolidar\u00eda como Unidad de Salud Internacional del Barcelon\u00e9s Nord i Maresme. Esta unidad ha venido ofreciendo cobertura en \"unidades interniveles\", tanto en atenci\u00f3n primaria como en atenci\u00f3n hospitalaria, en Matar\u00f3 y en Santa Coloma de Gramenet desde 1984.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las primeras consultas de atenci\u00f3n al viajero en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "Unos a\u00f1os despu\u00e9s, se crearon otras dos unidades en Barcelona: la Unidad de Enfermedades Tropicales e Importadas del Centro de Asistencia Primaria Drassanes y la Secci\u00f3n de Medicina Tropical del Hospital Cl\u00ednic. La Unidad de Enfermedades Tropicales e Importadas de Drassanes, situada en el puerto de Barcelona, y dependiente del Institut Catal\u00e1 de la Salut, y desde su inicio atend\u00eda a viajeros que retornaban y a inmigrantes, incluidos los solicitantes de asilo pol\u00edtico y refugiados, bien por presentar una patolog\u00eda determinada o por requerir un certificado de salud para legalizar su situaci\u00f3n. La Secci\u00f3n de Medicina Tropical del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona fue fundada dentro del Servicio de Infecciones en 1985. Esta secci\u00f3n se ha dedicado desde entonces a la asistencia de pacientes con enfermedades importadas y a los consejos al viajero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las primeras consultas de atenci\u00f3n al viajero en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "La primera unidad de medicina tropical no catalana se fund\u00f3 en Madrid, en abril de 1989, en el seno del Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Ram\u00f3n y Cajal. Esta unidad ha ofrecido atenci\u00f3n especializada a un n\u00famero creciente de viajeros internacionales e inmigrantes de \u00e1reas tropicales. La Unidad de Medicina Tropical del Hospital Carlos III es tambi\u00e9n una unidad hist\u00f3rica en Madrid, ya que recogi\u00f3 la herencia del antiguo Hospital del Rey, especializado en medicina tropical desde principios del siglo pasado. Integrada en el Servicio de Enfermedades Infecciosas, es una de las primeras que comenzaron a atender inmigrantes sin afiliaci\u00f3n a la Sistema Nacional de Salud, en su mayor\u00eda procedentes de Guinea Ecuatorial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las primeras consultas de atenci\u00f3n al viajero en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "Durante estas dos \u00faltimas d\u00e9cadas, las unidades mencionadas han experimentado un desarrollo progresivo en el campo asistencial, docente e investigador que ha contribuido decisivamente al desarrollo de la medicina tropical en nuestro pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las primeras consultas de atenci\u00f3n al viajero en Espa\u00f1a"
        },
        {
            "text": "Desarrollando el Real Decreto 375/2001, por el que se aprob\u00f3 el Estatuto del Instituto de Salud Carlos III, el Ministerio de Sanidad orden\u00f3 el 27 de diciembre de 2001 la creaci\u00f3n del Centro Nacional de Medicina Tropical (CNMT). El objetivo del CNMT era \"reforzar la asistencia, investigaci\u00f3n y docencia en enfermedades tropicales promoviendo la Red Espa\u00f1ola de Unidades de Medicina Tropical (REUMT) para afrontar debidamente estas patolog\u00edas en el \u00e1mbito de la movilidad internacional y establecer los adecuados mecanismos de prevenci\u00f3n\". Se encomendaron al CNMT las siguientes funciones: a) coordinar las actividades que en medicina tropical y salud en la inmigraci\u00f3n se realizan en los distintos centros y unidades del Instituto de Salud Carlos III; b) apoyar al Sistema Nacional de Salud y a las Comunidades Aut\u00f3nomas en la prevenci\u00f3n y control de patolog\u00edas tropicales; c) realizar programas de intervenci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con laboratorios o centros extramurales dependientes de centros especializados en enfermedades tropicales en terceros pa\u00edses; d) promover la coordinaci\u00f3n de las unidades especializadas en medicina tropical en Espa\u00f1a y establecer convenios de colaboraci\u00f3n con organismos p\u00fablicos y privados, de \u00e1mbito internacional, para promover y apoyar l\u00edneas de actuaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, y e) realizar cuantas acciones y estudios en materia de su competencia sean precisos como apoyo al Ministerio de Sanidad y Consumo y a las Comunidades Aut\u00f3nomas. Con la creaci\u00f3n del CNMT se pretend\u00eda potenciar el nexo de uni\u00f3n entre el Instituto de Salud Carlos III y las estructuras cl\u00ednicas de las distintas instituciones p\u00fablicas espa\u00f1olas, y con ello, favorecer la puesta en marcha de unidades de medicina tropical dentro del Sistema Nacional de Salud, organizadas de una forma horizontal y abierta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La creaci\u00f3n del Centro Nacional de Medicina Tropical"
        },
        {
            "text": "La repercusi\u00f3n de los movimientos migratorios en la diseminaci\u00f3n de las enfermedades infecciosas en la \u00faltima d\u00e9cada ha desplazado el inter\u00e9s de la denominada medicina del viajero hacia la salud internacional. El concepto de salud internacional contempla los aspectos relacionados con la prevenci\u00f3n, el control, el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las enfermedades transmisibles que pueden propagarse entre las distintas regiones geogr\u00e1ficas. De las primeras consultas de atenci\u00f3n al viajero, iniciadas en los a\u00f1os ochenta, se ha pasado a las actuales unidades de medicina tropical y salud internacional distribuidas en diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas espa\u00f1olas, algunas de ellas creadas en el marco del CNMT y la REUMT. Un ejemplo de esta transici\u00f3n es el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, en el que la uni\u00f3n de la cl\u00ednica de atenci\u00f3n al viajero original y el centro de salud internacional, creado en 1996, dio lugar a la actual Unidad de Medicina Tropical y Salud Internacional, cuyo \u00e1mbito de actuaci\u00f3n incluye la direcci\u00f3n cient\u00edfica de un centro de investigaci\u00f3n en salud ubicado en Manhi\u00e7a, Mozambique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De las consultas de atenci\u00f3n al viajero a las unidades de salud internacional"
        },
        {
            "text": "En este momento en Espa\u00f1a conviven modelos asistenciales centrados en las unidades de \u00e1mbito hospitalario con otros que desarrollan su actividad en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria. Algunas creadas recientemente, como la del Hospital de Poniente en Almer\u00eda, orientada principalmente a la atenci\u00f3n al inmigrante, han optado por un modelo multidisciplinar y una coordinaci\u00f3n interniveles asistenciales para facilitar la continuidad asistencial. En general, las unidades de medicina tropical y salud internacional espa\u00f1olas se ocupan preferentemente de la prevenci\u00f3n, asistencia y diagn\u00f3stico de las enfermedades tropicales importadas, con diferente dedicaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n y a la docencia. En la mayor\u00eda de ellas se realiza atenci\u00f3n al viajero, indicando y/o administrando vacunaciones y profilaxis contra la malaria, y consejos previos al viaje. En el plano asistencial, suelen ocuparse preferentemente de los viajeros y/o inmigrantes con procesos infecciosos. Como ya se ha mencionado, algunas han alcanzado un excelente nivel en investigaci\u00f3n y desarrollan diversas acciones y/o programas de cooperaci\u00f3n internacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De las consultas de atenci\u00f3n al viajero a las unidades de salud internacional"
        },
        {
            "text": "Enferm Infecc Microbiol Clin. 2008;26 Supl 15:6-14",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De las consultas de atenci\u00f3n al viajero a las unidades de salud internacional"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido en Espa\u00f1a un crecimiento exponencial en los movimientos migratorios. A los viajes intercontinentales de espa\u00f1oles por ocio, comercio, cooperaci\u00f3n o participaci\u00f3n en actividades militares o deportivas, se ha sumado la inmigraci\u00f3n de personas procedentes de otros continentes, un fen\u00f3meno que ha alcanzado unas dimensiones colosales. En estos a\u00f1os, el n\u00famero de inmigrantes ha aumentado de forma incesante, de manera que en el padr\u00f3n municipal a 1 de enero de 2007, el n\u00famero de extranjeros empadronados se situaba en 4,48 millones, de los cuales 2,78 millones son extracomunitarios. Adem\u00e1s, 12-13 millones de espa\u00f1oles viajan al extranjero cada a\u00f1o, de los que aproximadamente 1 mill\u00f3n lo hacen hacia zonas tropicales: Am\u00e9rica Central-Caribe y Sur, \u00c1frica, Asia y Pac\u00edfico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La integraci\u00f3n de la salud internacional en las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas"
        },
        {
            "text": "La magnitud del fen\u00f3meno migratorio espa\u00f1ol ha hecho que la salud internacional y la atenci\u00f3n sanitaria a emigrantes y viajeros hayan adquirido un protagonismo creciente en los hospitales de nuestro pa\u00eds. Aunque, como ya se ha mencionado, en algunos centros de referencia las unidades de medicina tropical y salud internacional mantienen cierta autonom\u00eda en el seno de los servicios de enfermedades infecciosas, en la mayor\u00eda de los hospitales esta prestaci\u00f3n sanitaria se ha ido incorporando a la cartera de servicios de las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas. La salud internacional ha pasado as\u00ed a representar una parte importante de la carga de trabajo de las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas en muchos centros de diversas Comunidades Aut\u00f3nomas, sobre todo all\u00ed donde el fen\u00f3meno migratorio ha sido m\u00e1s intenso, como en las Islas Canarias, en el Pa\u00eds Vasco, en Madrid o en las regiones mediterr\u00e1neas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La integraci\u00f3n de la salud internacional en las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas"
        },
        {
            "text": "La incorporaci\u00f3n del concepto integrador de salud internacional en el sistema sanitario espa\u00f1ol ha puesto de manifiesto problemas de competencias y coordinaci\u00f3n entre administraciones p\u00fablicas. Mientras que las actividades en materia de vigilancia y control de los riesgos para la salud derivados de la importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n o tr\u00e1nsito de mercanc\u00edas, as\u00ed como del tr\u00e1fico internacional de extranjeros son competencia exclusiva del Estado, la mayor\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas gestionan los servicios sanitarios asistenciales. De esta manera, los centros de vacunaci\u00f3n internacional (CVI), dependientes de sanidad exterior y, generalmente, aislados de los sistemas de salud de las Comunidades Aut\u00f3nomas, son en la mayor\u00eda de las provincias los \u00fanicos acreditados para administrar algunas vacunas, como la de la fiebre amarilla, lo que se traduce, en ocasiones, en duplicidades asistenciales y, en definitiva, en ineficiencia del sistema. Adem\u00e1s, respondiendo a un modelo centralizado provincial, es frecuente que los CVI se encuentren a mucha distancia f\u00edsica de los n\u00facleos de poblaci\u00f3n con mayor n\u00famero de consultas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La integraci\u00f3n de la salud internacional en las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas"
        },
        {
            "text": "En resumen, el esfuerzo continuado de los pioneros en la salud internacional en Espa\u00f1a se ha traducido en avances significativos en la asistencia, en la formaci\u00f3n y en la investigaci\u00f3n de las enfermedades importadas. Sin embargo, el nuevo escenario de los movimientos migratorios y las alertas internacionales de los \u00faltimos a\u00f1os han puesto de manifiesto que existen numerosas carencias y que se necesita mayor coordinaci\u00f3n entre las administraciones p\u00fablicas y m\u00e1s recursos para afrontar con solvencia los retos futuros que la globalizaci\u00f3n plantea en el campo de las enfermedades infecciosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La integraci\u00f3n de la salud internacional en las unidades asistenciales de enfermedades infecciosas"
        },
        {
            "text": "Los autores han declarado no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Historia universal de la medicina. Barcelona: Salvat",
            "authors": [
                {
                    "first": "La\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Entralgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "En: Ordenanzas y costumbres de los Reales Hospitales de Nuestra Se\u00f1ora Santa Mar\u00eda de Guadalupe 1741. Edici\u00f3n facs\u00edmil. Ediciones Guadalupe",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Badajoz: Diputaci\u00f3n Provincial de Badajoz",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "De Arana Y Amurrio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guadalupe",
                    "middle": [],
                    "last": "Medicina En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infi\u00e7ionados\" y de las salas de infecciosos de los siglos pret\u00e9ritos al servicio de patolog\u00eda Infecciosa del siglo xxi. En: Brev\u00edssima relaci\u00f3n de la construyci\u00f3n de la Infectolog\u00eda de Badajoz. Badajoz: Asociaci\u00f3n para el Conocimiento de las Enfermedades Infecciosas (ACEI)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mu\u00f1oz",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "24--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Los hospitales docentes de Guadalupe. La respuesta hospitalaria a la epidemia de bubas del Renacimiento (siglos xv y xvi)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mu\u00f1oz",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Guadalupe A\u00f1o Jubilar",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Infectious diseases: career preparation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Chemother",
            "volume": "13",
            "issn": "1",
            "pages": "50--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Consultations with infectious disease specialists for patients in a teaching hospital: Adherence in 174 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9an",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tudela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dinh-Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mallaret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1461--1467",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "HIV and AIDS: 20 years of science",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "839--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The HIV-AIDS pandemic at 25-the global response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Merson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "2414--2421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "El Paciente con SIDA en los a\u00f1os 90",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Iribarren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arrizabalaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oyarbide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "398--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Prevalencia de las infecciones nosocomiales en los hospitales espa\u00f1oles. Estudio del a\u00f1o 1990. Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Higiene y Medicina Preventiva Hospitalarias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Trabajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Epine",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Grupo de trabajo EpiHos. Ministerio de Sanidad y Consumo. Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n Sanitaria",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "ENVIN-UCI Changes of ICU-Adquired infection rates (1994-1998): A spanish multicenter study. Spanish study group. Intensive Care Med",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De La Cal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Insausti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Salud P\u00fablica e Higiene y Grupo de Trabajo de Enfermedades Infecciosas de la SEMICYUC. Documento de consenso sobre recomendaciones y recursos necesarios para un programa de control de la infecci\u00f3n nosocomial en los hospitales espa\u00f1oles",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Salud P\u00fablica e Higiene (SEMPSPH). Vigilancia, prevenci\u00f3n y control de las infecciones nosocomiales en los hospitales espa\u00f1oles. Situaci\u00f3n actual y perspectivas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Grupo De Trabajo De La Sociedad Espa\u00f1ola De Medicina Preventiva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "International health and emerging infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebomoyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ebomoyi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Health Hum Serv Adm",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "83--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Infectious diseases in immigrants from the perspective of a tropical medicine referral unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Huerga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Turrientes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "115--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Problemas de salud del viajero intercontinental. Experiencia en el Hospital Cl\u00ednic i Provincial de Barcelona",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "750--755",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "A t\u00edtulo de ejemplos representativos en diferentes lugares de Espa\u00f1a, y sin car\u00e1cter exhaustivo, podemos nombrar al Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital de Bellvitge en Barcelona, el Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, el Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Cl\u00ednic y Provincial de Barcelona, el Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital La Fe de Valencia, el Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla, el Servicio de Enfermedades Infecciosas del Complejo Hospitalario de Donostia-San Sebasti\u00e1n, el Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid (aunado con el de Microbiolog\u00eda), la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid, la Unidad de Enfermedades Infecciosas y Medicina Tropical del Hospital Materno-Insular de Las Palmas de Gran Canaria y la Unidad de Patolog\u00eda Infecciosa del Hospital Universitario Infanta Cristina de Badajoz.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}