{
    "paper_id": "d28fe6771927afbbcaad48684cba1e79d2e5312a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La tuberculose pulmonaire est une cause majeure de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 dans le monde. Apr\u00e8s un rebond du nombre de cas au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, l'incidence de la maladie est aujourd'hui en l\u00e9g\u00e8re diminution [34, 75] . Cependant, le contr\u00f4le de la maladie reste un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique, en particulier du chez les patients infect\u00e9s par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) et du fait de l'\u00e9mergence de souches r\u00e9sistantes au traitement antituberculeux dans certains pays [34, 75] . La difficult\u00e9 du contr\u00f4le de la maladie vient de la pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e des cas de tuberculose latente, susceptibles de r\u00e9activation [47] , Les groupes les plus \u00e0 risque sont les migrants, les milieux socio-\u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s et les patients porteurs de maladies chroniques [24, 47] . La tuberculose reste de ce fait une maladie commune, avec un nombre de cas de tuberculose maladie d\u00e9clar\u00e9s en France en 2008 de 5 758 cas, soit 9,0/105 habitants et une forme pulmonaire repr\u00e9sentant 72 % des cas d\u00e9clar\u00e9s [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 644,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 790,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 794,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1022,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TUBERCULOSE PULMONAIRE"
        },
        {
            "text": "Les manifestations radiologiques de la tuberculose pulmonaire peuvent varier selon des facteurs li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4te, en particulier les ant\u00e9c\u00e9dents de tuberculose, l'\u00e2ge et le statut immunitaire du sujet [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TUBERCULOSE PULMONAIRE"
        },
        {
            "text": "La radiographie thoracique reste l'imagerie de premi\u00e8re intention et est toujours utilis\u00e9e, malgr\u00e9 ses insuffi sances, pour le d\u00e9pistage des formes actives chez les patients \u00e0 risque [1] . Des pr\u00e9sentations vari\u00e9es incluant un aspect normal sont observ\u00e9es [115, 125] . La TDM est g\u00e9n\u00e9ralement requise pour d\u00e9tecter des l\u00e9sions de petite taille invisibles sur les radiographies standard, pr\u00e9ciser les aspects \u00e9quivoques ou analyser les complications [9, 45, 60, 141] . La TDM-HR a en outre prouv\u00e9 son effi cacit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de l'activit\u00e9 de la tuberculose [81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 261,
                    "text": "[115,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "125]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 460,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "141]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TUBERCULOSE PULMONAIRE"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s un rappel physiopathologique, nous d\u00e9velopperons les aspects en imagerie et pr\u00e9ciserons le r\u00f4le de la TDM dans le diagnostic et le traitement de la tuberculose pulmonaire. Nous garderons la s\u00e9paration entre les formes primaire et post-primaire (r\u00e9activation d'une infection latente) \u00e0 des fi ns didactiques. Cependant, une distinction formelle entre tuberculose primaire et post-primaire peut \u00eatre impossible \u00e0 effectuer en l'absence d'imagerie ant\u00e9rieure ou d'une histoire r\u00e9cente de contage ou de notion de conversion du test tuberculinique [32, 70] . Certaines formes radiologiques -cavitaire [94] ou miliaire en particulier -sont semblables dans chacun des types et d'impact clinique plus important que le type de la maladie lui-m\u00eame. Par ailleurs, la notion de tuberculose post-primaire fait l'hypoth\u00e8se que la forme tuberculose maladie de l'adulte (forme active) est due \u00e0 une r\u00e9activation d'une forme endog\u00e8ne, contract\u00e9e dans l'enfance et contenue par l'organisme sous forme d'infection latente. Cette th\u00e9orie reste vraie, mais l'\u00e9tude des profi ls g\u00e9nomiques montre qu'une partie des tuberculoses actives de l'adulte sont des (r\u00e9) infections exog\u00e8nes, survenant dans un contexte end\u00e9mique (d'o\u00f9 l'importance de rechercher les sujets contacts).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TUBERCULOSE PULMONAIRE"
        },
        {
            "text": "La tuberculose primaire est habituellement observ\u00e9e chez l'enfant, mais pourrait repr\u00e9senter 20 \u00e0 30 % des cas de tuberculose adulte [98] . Cela est une cons\u00e9quence des mesures sanitaires et de l'effi cacit\u00e9 de la th\u00e9rapeutique antituberculeuse qui C H A P I T R E 8 8 . 1 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 272,
                    "text": "8 . 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel \u00e9pid\u00e9miologique"
        },
        {
            "text": "C. Beigelman, M. Brauner, M. Soussan, P.P. Arrigoni, P.Y. Brillet ont fait diminuer l'incidence de la tuberculose dans la population. Il s'agit le plus souvent d'une maladie bien limit\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TUBERCULOSE PULMONAIRE ET MYCOBACT\u00c9RIOSES ATYPIQUES"
        },
        {
            "text": "De nombreux cas restent non diagnostiqu\u00e9s, d'autant que l'absence de symptomatologie est la r\u00e8gle [125] avec la possibilit\u00e9 de r\u00e9activation ult\u00e9rieure.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 103,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TUBERCULOSE PULMONAIRE ET MYCOBACT\u00c9RIOSES ATYPIQUES"
        },
        {
            "text": "La tuberculose primaire est acquise par l'inhalation de bacilles de Koch par voie a\u00e9rienne. Elle consiste en une pneumonie focale avec n\u00e9crose cas\u00e9euse secondaire. Avant que la r\u00e9ponse immune cellulaire ne se d\u00e9veloppe, l'infection peut progresser localement et aller au-del\u00e0 du foyer primaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Une extension des germes par voie lymphatique aux ganglions hilaires et m\u00e9diastinaux et une diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne, g\u00e9n\u00e9ralement infracliniques, surviennent simultan\u00e9ment. Certains sites sont pr\u00e9f\u00e9rentiellement secondairement infect\u00e9s, en particulier les r\u00e9gions sous-apicales des poumons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Chez 90 \u00e0 95 % des sujets, le d\u00e9veloppement de l'immunit\u00e9 aboutit \u00e0 la cicatrisation des l\u00e9sions, avec formation de granulomes pulmonaires et hilaires. La cicatrisation de l\u00e9sions parenchymateuses plus larges peut laisser des s\u00e9quelles fi breuses ou des nodules persistants connus sous le nom de tuberculomes. Toutes ces l\u00e9sions peuvent se calcifi er [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Les ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales sont un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la tuberculose primaire. Leur pr\u00e9valence d\u00e9cro\u00eet avec l'\u00e2ge des patients [87] . Elles ont une pr\u00e9dilection pour les cha\u00eenes paratrach\u00e9ale droite (fi g. 8-1), trach\u00e9obronchique droite, sous-car\u00e9naire et hilaire. Toutes les combinaisons, incluant des ad\u00e9nopathies hilaires bilat\u00e9rales ou des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales isol\u00e9es, sont n\u00e9anmoins possibles. Des hypodensit\u00e9s centrales avec rehaussement p\u00e9riph\u00e9rique repr\u00e9sentant l'hypervascularisation infl ammatoire du tissu granulomateux sont typiquement observ\u00e9es en TDM avec injection de produit de contraste [54, 67, 83] (fi g. . Les diagnostics diff\u00e9rentiels devant \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s sont une infection fongique, des l\u00e9sions m\u00e9tastatiques, un sarcome de Kaposi , une sarco\u00efdose et un lymphome.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 629,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Les ad\u00e9nopathies sont le plus souvent associ\u00e9es \u00e0 des anomalies parenchymateuses (voir fi g. 8-1). Il s'agit le plus souvent d'un petit infi ltrat ou d'une condensation segmentaire ou sous-segmentaire de topographie sous-pleurale [73] . Il s'agit plus rarement d'une pneumonie lobaire r\u00e9sistante aux antibiotiques conventionnels ou d'une atteinte multifocale. Le lobe moyen et les lobes inf\u00e9rieurs sont les plus fr\u00e9quemment atteints du fait de leur plus grande ventilation et, plus rarement, le segment ant\u00e9rieur d'un lobe sup\u00e9rieur. Tout lobe, tout segment peut n\u00e9anmoins \u00eatre concern\u00e9 lors de la tuberculose primaire [83] et une atteinte non segmentaire ou multifocale est \u00e9galement possible [81] (fi g. 8-3) : -une l\u00e9sion cavitaire dont la paroi peut \u00eatre d'\u00e9paisseur et de r\u00e9gularit\u00e9 variables est not\u00e9e dans 10 % des cas environ [81] ; les cavit\u00e9s sont surtout l'apanage de la tuberculose pulmonaire progressive ou de la tuberculose de r\u00e9activation ; -les \u00e9panchements pleuraux, plus fr\u00e9quents classiquement dans la tuberculose primaire que secondaire (cette notion est aujourd'hui remise en cause [89] , en particulier chez les patients infect\u00e9s pour le VIH), peuvent \u00eatre r\u00e9v\u00e9lateurs (fi g. 8-4) ; -d'autres manifestations de la tuberculose primaire plus rares, telles que la diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne ou la miliaire, sont d\u00e9taill\u00e9es ci-apr\u00e8s ; -les radiographies de thorax restent normales chez plus de 15 % des patients [102] . Coupe TDM en fen\u00eatre m\u00e9diastinale apr\u00e8s injection de produit de contraste. Multiples ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales \u00e0 centre n\u00e9cros\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 698,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 838,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1107,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1408,
                    "end": 1410,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1429,
                    "end": 1434,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9gression du foyer parenchymateux est lente, n\u00e9cessitant de 6 mois \u00e0 2 ans pour une r\u00e9solution compl\u00e8te. La r\u00e9solution des ad\u00e9nopathies est encore plus lente. Le traitement antituberculeux acc\u00e9l\u00e8re la r\u00e9solution des anomalies radiographiques, bien qu'une r\u00e9action paradoxale avec majoration l\u00e9sionnelle au cours des 3 premiers mois ne soit pas rare [87] . Cette notion de r\u00e9action paradoxale est \u00e9galement vraie pour les formes post-primaires et sera rediscut\u00e9e dans le chapitre concernant les patients infect\u00e9s pour le VIH. Dans ce cas, des condensations et du verre d\u00e9poli homo-ou contro-lat\u00e9raux aux l\u00e9sions initiales sont rapport\u00e9s, alors qu'en cas d' aggravation r\u00e9elle d'une tuberculose, des macronodules et des nodules centrolobulaires, avec fr\u00e9quente excavation, sont observ\u00e9s [3] . Une r\u00e9action paradoxale a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en cas de tuberculose pleurale. Cette r\u00e9action consiste en des nodules pulmonaires uniques ou multiples, de si\u00e8ge essentiellement p\u00e9riph\u00e9rique, homolat\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9panchement pleural, survenant dans les 3 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement, avec disparition ou persistance d'opacit\u00e9s r\u00e9siduelles les 3 \u00e0 18 mois suivants sous traitement [21] . Une r\u00e9gression sans s\u00e9quelle radiologique est observ\u00e9e dans deux tiers des cas. Dans un tiers des cas, la cicatrice persiste, parfois calcifi \u00e9e : c'est le complexe de Ghon (fi g. . L'association de ganglions hilaires et d'une cicatrice parenchymateuse calcifi \u00e9s est d\u00e9nomm\u00e9e complexe de Ranke. La cicatrisation de sites secondairement infect\u00e9s peut \u00e9galement \u00eatre responsable de s\u00e9quelles plus ou moins calcifi \u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 792,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1181,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Une maladie parenchymateuse chronique progressive est observ\u00e9e dans 5 \u00e0 10 % des cas de tuberculose primaire. Cette forme concerne des patients dont l'immunit\u00e9 acquise est inad\u00e9quate pour contenir l'infection primaire. Les sujets les plus touch\u00e9s sont les enfants de moins de 2 ans [111] , les patients \u00e2g\u00e9s, avec immunod\u00e9fi cience T ou de race noire. Le test tuberculinique peut rester n\u00e9gatif et donc \u00eatre source d'erreurs diagnostiques [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 287,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose pulmonaire progressive"
        },
        {
            "text": "Les signes radiologiques de tuberculose pulmonaire progressive sont semblables \u00e0 ceux de la tuberculose post- Coupe de 5 mm en fen\u00eatre m\u00e9diastinale. Nodule sous-pleural du lobe sup\u00e9rieur droit associ\u00e9 \u00e0 une ad\u00e9nopathie de la cha\u00eene paratrach\u00e9ale droite. primaire et attribu\u00e9s au m\u00eame m\u00e9canisme. Une atteinte multilobaire avec des l\u00e9sions exsudatives plus extensives [98] et une n\u00e9crose du poumon sont communes [125] (fi g. . Une atteinte des foyers secondaires lobaires sup\u00e9rieurs est fr\u00e9quemment observ\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 415,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose pulmonaire progressive"
        },
        {
            "text": "Une diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne r\u00e9sultant d'une excavation d'une pneumonie tuberculeuse ou d'une rupture de ganglion n\u00e9crotique dans les bronches peut survenir, de m\u00eame qu'une diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne [143] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 204,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose pulmonaire progressive"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement d'une immunit\u00e9 sp\u00e9cifi que r\u00e9sultant en la cicatrisation avec fi brose des granulomes, des organismes viables survivent fr\u00e9quemment au niveau des sites secondairement infect\u00e9s. Cela concerne 5 \u00e0 15 % de tous les patients ayant eu une primo-infection, plus volontiers au cours des 2 premi\u00e8res ann\u00e9es suivant l'\u00e9pisode initial [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Ce m\u00e9canisme de r\u00e9activation repr\u00e9sente la grande majorit\u00e9 des cas de tuberculose post-primaire [115] , avec un taux de d\u00e9veloppement d'environ 1 % par an. Les autres formes de tuberculose maladie sont dues \u00e0 des infections ou r\u00e9infections exog\u00e8nes. La tuberculose post-primaire peut survenir chez des patients pr\u00e9c\u00e9demment immunis\u00e9s par le BCG, celui-ci ayant une effi cacit\u00e9 certaine pour la pr\u00e9vention des formes m\u00e9ning\u00e9es et miliaires de l'enfant [7] . \u00c0 l'inverse de la tuberculose primaire, la tuberculose post-primaire est typiquement chronique, lentement progressive, avec une haute morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9 si elle n'est pas trait\u00e9e de fa\u00e7on ad\u00e9quate [75, 137] . Des localisations syst\u00e9miques extrathoraciques peuvent \u00eatre rencontr\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 101,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[75,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "137]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Les s\u00e9quelles de l'infection primaire sont souvent visualis\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Bien que certains signes radiographiques de tuberculose post-primaire puissent \u00eatre communs avec ceux de la tuberculose primaire, une pr\u00e9dominance lobaire sup\u00e9rieure, une absence d'ad\u00e9nopathie et une tendance \u00e0 l'excavation sont plus volontiers retrouv\u00e9es [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "La tuberculose de r\u00e9activation survient g\u00e9n\u00e9ralement au niveau des foyers secondaires dans les segments apicaux et post\u00e9rieurs des lobes sup\u00e9rieurs, moins fr\u00e9quemment dans le segment sup\u00e9rieur des lobes inf\u00e9rieurs. Cela est attribu\u00e9 \u00e0 l'environnement plus riche en oxyg\u00e8ne et/ou au drainage lymphatique moindre des segments concern\u00e9s. Une localisation lobaire sup\u00e9rieure bilat\u00e9rale est not\u00e9e dans 32 \u00e0 64 % des cas, avec un aspect asym\u00e9trique dans la plupart des cas [98] . Une atteinte multilobaire est commune, une progression vers une atteinte lobaire ou pulmonaire compl\u00e8te avec destruction pouvant \u00eatre rencontr\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Les principales anomalies rencontr\u00e9es sont des infi ltrats ou des condensations qui peuvent \u00eatre minimes ou extensifs, r\u00e9alisant des opacit\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, des cavitations et des nodules. Des nodules acinaires (aspect en rosette) peuvent \u00eatre visualis\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 d'une condensation alv\u00e9olaire, d'une cavit\u00e9 ou si\u00e9ger dans des r\u00e9gions lobaires indemnes [9] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "La cavitation signe la tuberculose post-primaire et est retrouv\u00e9e dans environ 40 % des tuberculoses post-primaires de l'adulte (fi g. 8-7 et 8-8) . La pr\u00e9sence d'une cavit\u00e9 est un signe suggestif d'activit\u00e9 de la maladie. Les cavit\u00e9s sont fr\u00e9quemment multiples et si\u00e8gent typiquement au sein de condensations parenchymateuses. L'excavation d\u00e9bute en regard des portions les plus anciennes des l\u00e9sions, de si\u00e8ge centrolobulaire. La fi stule avec la bronche de drainage est parfois visible [113] . Lorsque la maladie progresse, plusieurs cavit\u00e9s centrolobulaires d'un diam\u00e8tre de 2 \u00e0 4 mm confl uent pour former une cavit\u00e9 plus large [52] . Cette cavitation a pour cons\u00e9quence l'\u00e9vacuation de nombreux bacilles responsable d'une diss\u00e9mination endobronchique avec atteinte de territoires au pr\u00e9alable indemnes. Les cavit\u00e9s ont des parois volontiers \u00e9paisses avec des contours externes indistincts au stade de condensation alv\u00e9olaire cas\u00e9euse active. Apr\u00e8s traitement antituberculeux, l'\u00e9paisseur des cavit\u00e9s diminue et les contours externes sont plus nets. Les remaniements fi breux sont plus marqu\u00e9s que pour les l\u00e9sions non excav\u00e9es. La persistance d'une cavitation st\u00e9rile est rare [35] . Des niveaux hydroa\u00e9riques peuvent t\u00e9moigner d'une surinfection \u00e0 Gram n\u00e9gatif ou \u00e0 ana\u00e9robie surajout\u00e9e [144] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 146,
                    "text": "8-7 et 8-8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 494,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1183,
                    "end": 1187,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1299,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cavitation"
        },
        {
            "text": "La diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne est le mode de diss\u00e9mination le plus caract\u00e9ristique de la tuberculose post-primaire [52] . Elle survient lorsqu'une zone de n\u00e9crose cas\u00e9euse se liqu\u00e9fi e et communique avec l'arbre bronchique [35] , avec constitution d'une cavit\u00e9 (voir plus haut) (voir fi g. . Une telle atteinte peut n\u00e9anmoins survenir en l'absence de cavit\u00e9 visible [143] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 370,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne"
        },
        {
            "text": "En radiographie standard, la diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne s'exprime par des nodules pulmonaires multiples de 5 \u00e0 10 mm de diam\u00e8tre, de limites fl oues et de distribution lobaire ou segmentaire (fi g. [8] [9] . Plusieurs auteurs ont prouv\u00e9 que ces nodules de contours fl ous, initialement d\u00e9crits comme des nodules acinaires, correspondaient en fait \u00e0 des l\u00e9sions p\u00e9ribronchiolaires. En TDM-HR, des nodules centrolobulaires de 2 \u00e0 4 mm de diam\u00e8tre ou des structures lin\u00e9aires branch\u00e9es de contours nets et relativement denses \u00e9taient les signes les plus pr\u00e9coces de diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne dans la s\u00e9rie d'Im et al. (fi g. 8-10) [52] . Ces micronodules t\u00e9moignent d'une maladie active et sont pr\u00e9dictifs de la pr\u00e9sence de bacilles dans les crachats [78, 150] . Il s'agissait, sur le plan histologique, de mat\u00e9riel cas\u00e9eux au sein ou autour des bronchioles terminales ou respiratoires. Un regroupement en amas est \u00e9vocateur et peut faire discuter une sarco\u00efdose [95] . Des structures lin\u00e9aires branch\u00e9es multiples de calibre identique originaires d'un seul tronc -the tree in bud appearance ou \u00ab aspect en arbre bourgeonnant \u00bb -\u00e9taient fr\u00e9quemment visualis\u00e9es chez les patients avec une diss\u00e9mination extensive, le tronc \u00e9tant cens\u00e9 repr\u00e9senter une l\u00e9sion affectant une bronche de dernier ordre au sein du lobule pulmonaire secondaire et les bourgeons des l\u00e9sions dans les bronchioles et les canaux alv\u00e9olaires. Un \u00e9paississement pari\u00e9tal bronchique et des condensations lobulaires \u00e9taient \u00e9galement d\u00e9crits dans la s\u00e9rie d'Im et al. (fi g. [8] [9] [10] [11] . Dans la m\u00eame \u00e9tude, sous traitement adapt\u00e9, une disparition progressive des l\u00e9sions dans l'ordre suivant \u00e9tait not\u00e9e : condensations lobulaires, nodules de contours fl ous, nodules centrolobulaires ou l\u00e9sions lin\u00e9aires branch\u00e9es. Une disparition des nodules centrolobulaires et des opacit\u00e9s lin\u00e9aires branch\u00e9es \u00e9tait not\u00e9e apr\u00e8s 5 \u00e0 12 mois de traitement, laissant des l\u00e9sions fi breuses s\u00e9quellaires de degr\u00e9 variable [52, 81] . Des hyperdensit\u00e9s en verre d\u00e9poli et des lignes septales ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es avant traitement [118] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 631,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 751,
                    "text": "[78,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 752,
                    "end": 756,
                    "text": "150]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 963,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1538,
                    "end": 1541,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1542,
                    "end": 1545,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1546,
                    "end": 1550,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1551,
                    "end": 1555,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1977,
                    "end": 1981,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1982,
                    "end": 1985,
                    "text": "81]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2091,
                    "end": 2096,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne"
        },
        {
            "text": "Une endart\u00e9rite oblit\u00e9rante associ\u00e9e \u00e0 la maladie endobronchique engendre une r\u00e9duction parall\u00e8le de ventilation et de perfusion. Dans la s\u00e9rie de Long et al. [ Aspect radiographique standard centr\u00e9 sur le champ pulmonaire droit. Nodules de contours fl ous de r\u00e9partition h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9dominance sup\u00e9rieure. thorax [30, 124] . La possibilit\u00e9 d'une fi stule bronchopleurale responsable d'un pneumothorax pourrait cependant \u00eatre \u00e9galement observ\u00e9e en cas de s\u00e9quelle, dans des formes non actives. Des fi stules oesobronchiques, par fi stulisation de n\u00e9crose ganglionnaire, notamment sous-carinaire [65, 131, 141] , sont \u00e9galement possibles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 160,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 607,
                    "text": "131,",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "141]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endart\u00e9rite oblit\u00e9rante"
        },
        {
            "text": "Tuberculomes Les tuberculomes sont des l\u00e9sions granulomateuses de forme ronde ou ovale d'un diam\u00e8tre g\u00e9n\u00e9ralement inf\u00e9rieur \u00e0 3 cm [98, 135] (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] . Ils sont une manifestation peu fr\u00e9quente de la tuberculose, survenant apr\u00e8s une tuberculose primaire ou post-primaire. G\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s comme une l\u00e9sion cicatricielle r\u00e9tract\u00e9e, ils peuvent en fait contenir des bacilles viables. D\u00e8s lors, ils doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une forme active de la maladie et trait\u00e9s. Ils sont le plus souvent situ\u00e9s dans les lobes sup\u00e9rieurs. Les bords sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9guliers et lisses mais peuvent parfois pr\u00e9senter des irr\u00e9gularit\u00e9s. Leur taille peut augmenter de fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e. Cependant, une augmentation de taille ou l'apparition d'un autre nodule doivent faire sugg\u00e9rer une r\u00e9activation de la tuberculose ou un nouveau processus, tel un carcinome ( fig. 8-14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[98,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "135]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 877,
                    "end": 887,
                    "text": "fig. 8-14)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Formes radiocliniques"
        },
        {
            "text": "Une excavation en croissant excentr\u00e9, de m\u00eame qu'une hypodensit\u00e9 avec possible rehaussement p\u00e9riph\u00e9rique et curviligne apr\u00e8s injection de produit de contraste sont fr\u00e9quemment observ\u00e9es. Cette prise de contraste annulaire fi ne de la l\u00e9sion est particuli\u00e8rement bien mise en \u00e9vidence par l'IRM. Des l\u00e9sions satellites sont rep\u00e9r\u00e9es dans 80 % des cas [135] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 355,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes radiocliniques"
        },
        {
            "text": "Des calcifi cations nodulaires, centrales, curvilignes ou diffuses surviennent dans 20 \u00e0 30 % des cas, parfois dans un d\u00e9lai de 6 mois, mais le plus souvent apr\u00e8s 2 ans [107] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 174,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes radiocliniques"
        },
        {
            "text": "Une captation du fl uorod\u00e9soxyglucose peut \u00eatre observ\u00e9e en tomographie par \u00e9mission de positons (TEP) [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes radiocliniques"
        },
        {
            "text": "La diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne d'un grand nombre d'organismes viables r\u00e9sulte en la survenue clinique et radiologique d'une miliaire tuberculeuse [58, 130] . Il s'agit d'une forme grave de la maladie, avec de nombreuses formes p\u00e9diatriques. Les foyers granulomateux se d\u00e9veloppent selon une distribution au hasard. Les atteintes m\u00e9ning\u00e9es et h\u00e9patospl\u00e9niques associ\u00e9es sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes. Une miliaire pulmonaire est parfois observ\u00e9e apr\u00e8s BCG-th\u00e9rapie intrav\u00e9sicale pour cancer de vessie [151] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "130]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 493,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rappel physiopathologique"
        },
        {
            "text": "Les radiographies thoraciques peuvent rester normales jusqu'\u00e0 3 \u00e0 6 semaines apr\u00e8s la diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne [35] . Un discret voile mal d\u00e9fi ni au niveau des deux champs pulmonaires ou des micronodules typiques peut \u00eatre observ\u00e9 sur les radiographies successives (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 285,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Les signes en TDM-HR consistent typiquement en des nodules de contours nets, de 1 \u00e0 3 mm de diam\u00e8tre, r\u00e9partis au hasard dans le parenchyme pulmonaire sans pr\u00e9dominance ni au niveau du poumon ni au niveau du lobule pul- Coupe TDM en fen\u00eatre m\u00e9diastinale apr\u00e8s injection de produit de contraste. \u00c9paississement r\u00e9gulier de la pl\u00e8vre pari\u00e9tale avec hyperdensit\u00e9 de la graisse extrapleurale et condensation alv\u00e9olaire adjacente lobaire inf\u00e9rieure droite. Coupe TDM d'\u00e9paisseur millim\u00e9trique en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. Noter le caract\u00e8re excentr\u00e9 de l'excavation sugg\u00e9rant le diagnostic de tuberculome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "monaire secondaire (fi g. 8-16 et 8-17) . Des nodules de plus grande taille peuvent se voir dans les territoires pulmonaires sup\u00e9rieurs [114] . Des lignes septales, des r\u00e9ticulations intralobulaires et du verre d\u00e9poli peuvent \u00eatre \u00e9galement mis en \u00e9vidence [35, 85] . Coupe TDM en haute r\u00e9solution. Micronodulation de contours nets, r\u00e9partie au hasard sans aucune pr\u00e9dominance topographique. Les nodules souspleuraux excluent une atteinte de type bronchog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 39,
                    "text": "8-16 et 8-17)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 141,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "85]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Rappel physiopathologique L'atteinte des voies a\u00e9riennes proximales a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e chez 10 \u00e0 20 % des patients avec tuberculose pulmonaire [82, 104, 113] . Il s'agit de la cause la plus fr\u00e9quente de st\u00e9nose infl ammatoire bronchique [35] et c'est encore aujourd'hui une cause fr\u00e9quente de bronchectasies [93, 112] . \u00c0 l'inverse de l'atteinte secondaire des voies a\u00e9riennes survenant selon un mode bronchog\u00e8ne par diss\u00e9mination de bacilles \u00e0 partir de l\u00e9sion(s) cavitaire(s), la tuberculose trach\u00e9obronchique est principalement en relation avec une diss\u00e9mination par voie lymphatique p\u00e9ribronchique [104] . Elle peut \u00e9galement r\u00e9sulter d'une implantation des organismes \u00e0 partir d'expectorations infect\u00e9es, d'une extension locale par une infection parenchymateuse adjacente, d'une \u00e9rosion ganglionnaire ou d'une diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[82,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[93,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "112]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 604,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 841,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte trach\u00e9obronchique"
        },
        {
            "text": "L'atteinte directe de la paroi bronchique consiste en la formation pr\u00e9coce de tubercules dans la couche sous-muqueuse, suivie d'ulc\u00e9rations et de n\u00e9croses de la paroi bronchique, avec cicatrisation et st\u00e9nose r\u00e9siduelle. Dans les maladies actives, les st\u00e9noses surviennent par des ph\u00e9nom\u00e8nes hyperplasiques et infl ammatoires. Elles sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9gressives apr\u00e8s traitement [20, 68, 104] . Les st\u00e9noses fi breuses sont en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale de plus mauvais pronostic [20, 104, 110] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 388,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "104]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 483,
                    "text": "110]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte trach\u00e9obronchique"
        },
        {
            "text": "Les st\u00e9noses bronchiques ont un \u00e9paississement pari\u00e9tal concentrique ou un \u00e9paississement tissulaire p\u00e9ribronchique. En cas de maladie active, les aspects rapport\u00e9s sont une atteinte circonf\u00e9rentielle avec r\u00e9tr\u00e9cissement irr\u00e9gulier et rehaussement apr\u00e8s injection de produit de contraste, pr\u00e9dominant sur les bronches proximales. En cas de fi brose, un r\u00e9tr\u00e9cissement r\u00e9gulier des voies a\u00e9riennes avec \u00e9paississement pari\u00e9tal minime est mis en \u00e9vidence. La bronche souche gauche est atteinte de fa\u00e7on pr\u00e9f\u00e9rentielle [68, 104] . Cette pr\u00e9dominance topographique peut \u00eatre le refl et des diff\u00e9rences anatomiques et du moindre drainage lymphatique au niveau de la paroi de la bronche souche gauche [104] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "[68,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "104]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 700,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Les autres signes classiquement d\u00e9crits sont une atteinte d'un long segment bronchique, une atteinte bronchique avec ad\u00e9nopathies tuberculeuses et une obstruction bronchique avec densit\u00e9s anormales p\u00e9ribronchiques [20, 73, 82] (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] . Des l\u00e9sions endotrach\u00e9ales et endobronchiques li\u00e9es \u00e0 la formation de granulomes peuvent appara\u00eetre sous la forme de l\u00e9sions polypo\u00efdes hypodenses intraluminales. De telles l\u00e9sions sont fr\u00e9quemment observ\u00e9es en cas de tuberculose de localisation basale [10] . Des collapsus lobaires ou segmentaires avec de multiples zones hypodenses, une pneumonie obstructive, une hyperclart\u00e9, des cavit\u00e9s ou une hypodensit\u00e9 ronde tubul\u00e9e sugg\u00e9rant une impaction muco\u00efde en aval d'une bronche obstru\u00e9e peuvent \u00eatre vus [16, 81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "73,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 276,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 281,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 797,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 801,
                    "text": "81]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Les atteintes bronchiques peuvent se compliquer de bronchectasies, le plus souvent de type bronchectasies par traction en rapport avec les ph\u00e9nom\u00e8nes de fi brose. Elles pr\u00e9dominent typiquement dans les territoires apicaux et/ou post\u00e9rieurs des lobes sup\u00e9rieurs [141] . Elles sont plus rarement secondaires \u00e0 une st\u00e9nose bronchique centrale et/ou une broncholithiase. Les broncholithiases r\u00e9sultent d'une \u00e9rosion de ganglions calcifi \u00e9s dans les bronches adjacentes. Elles pr\u00e9dominent \u00e0 l'origine de la bronche lobaire moyenne et des segments ant\u00e9rieurs des bronches ant\u00e9rieures des lobes sup\u00e9rieurs. Elles peuvent \u00eatre responsables d'obstruction et g\u00e9n\u00e9rer collapsus segmentaire, impaction muco\u00efde ou hyperclart\u00e9 avec pi\u00e9geage bien visible en expiration [65, 129] (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] . L'anthracofi brose [64, 91, 109] a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 identifi \u00e9e comme une autre cause de st\u00e9nose bronchique. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par la visibilit\u00e9 en endoscopie d'une pigmentation muqueuse anthracosique sans qu'il soit not\u00e9 d'ant\u00e9c\u00e9dent de pneumo coniose. Par opposition aux formes endobronchiques, l'atteinte tend \u00e0 \u00e9pargner la bronche souche et est multifocale. Elle s'associe \u00e0 des ad\u00e9nopathies et des calcifi cations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 266,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 758,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 774,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 778,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 783,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 788,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 793,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 803,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 808,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 818,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 823,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 828,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 858,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 859,
                    "end": 863,
                    "text": "109]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects en imagerie"
        },
        {
            "text": "Une pr\u00e9sentation \u00e0 type de nodules pulmonaires multiples bilat\u00e9raux non excav\u00e9s de si\u00e8ge p\u00e9riph\u00e9rique d'un diam\u00e8tre de 1 \u00e0 2,5 cm simulant des m\u00e9tastases a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e, avec r\u00e9gression l\u00e9sionnelle quasi compl\u00e8te apr\u00e8s 6 mois de traitement antituberculeux [5] (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] . D'autres pr\u00e9sentations peuvent pr\u00eater \u00e0 discussion avec une pathologie maligne. Il s'agit des formes pseudo-tumorales \u00e0 type de masses ou de condensations [18, 152] . Dans tous les cas, les l\u00e9sions peuvent s'excaver et/ou avoir des contours irr\u00e9guliers avec une collerette de micronodules, d\u00e9crivant le signe de la galaxie, classiquement d\u00e9crit dans la sarco\u00efdose [95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 285,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "152]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 701,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes nodulaires pseudo-tumorales"
        },
        {
            "text": "Les tuberculoses stables ou inactives sont caract\u00e9ris\u00e9es par des l\u00e9sions de fibrose avec des bandes irr\u00e9guli\u00e8res, des Coupe TDM en haute r\u00e9solution. Micronodulation profuse de r\u00e9partition al\u00e9atoire avec verre d\u00e9poli pr\u00e9dominant en territoire lobaire inf\u00e9rieur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9quelles fi breuses"
        },
        {
            "text": "l\u00e9sions stellaires ou lin\u00e9aires, des nodules calcifi\u00e9s, des distorsions des axes bronchovasculaires, des at\u00e9lectasies cicatricielles, des l\u00e9sions d' emphys\u00e8me paracicatriciel, des st\u00e9noses bronchiques et des bronchectasies [8, 65] (fig. 8-21 \u00e0 8-23). L'emphys\u00e8me r\u00e9sulte principalement de ph\u00e9nom\u00e8nes de traction (emphys\u00e8me paracicatriciel) ou d'obstruction du flux a\u00e9rien provoqu\u00e9 par la st\u00e9nose fibreuse des bronchioles [52] . Dans la s\u00e9rie de Long et al. [90] , les bronchectasies \u00e9taient plus souvent rencontr\u00e9es au cours des maladies cavitaires que non cavitaires (64 versus 11 %). Les l\u00e9sions de bronchiolite constrictive s'expriment par des zones d'hypo-att\u00e9nuation en rapport avec un pi\u00e9geage et une vasoconstriction art\u00e9rielle pulmonaire. Les cavit\u00e9s, qui en g\u00e9n\u00e9ral se r\u00e9tractent lors de leur cicatrisation, sont rarement compl\u00e8tement affaiss\u00e9es. Le mat\u00e9riel cas\u00e9eux encapsul\u00e9 peut persister pendant des ann\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9quelles fi breuses"
        },
        {
            "text": "Des fi broses s\u00e9v\u00e8res avec perte de volume lobaire sup\u00e9rieure, plus volontiers unilat\u00e9rale, r\u00e9traction hilaire et trach\u00e9om\u00e9galie secondaire sont vues dans 30 % des cas [98] . Une coiffe apicale est \u00e9galement fr\u00e9quemment observ\u00e9e \u00e0 titre de s\u00e9quelle. Elle est essentiellement en rapport avec une hypertrophie de la graisse extrapleurale et \u00e0 un moindre degr\u00e9 avec un \u00e9paississement pleural, une condensation souspleurale ou des l\u00e9sions de fi brose [55, 98] (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[55,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "98]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 505,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 515,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 540,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 545,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9quelles fi breuses"
        },
        {
            "text": "Un aspect stable des opacit\u00e9s sur les radiographies sur une p\u00e9riode d'au moins 6 mois et des recherches r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de bacilles de Koch n\u00e9gatives sont les meilleurs signes pr\u00e9dictifs de maladie inactive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9quelles fi breuses"
        },
        {
            "text": "En m\u00e9diastinal, une \u00e9volution fi brosante est exceptionnellement d\u00e9crite [123] . Ces m\u00e9diastinites fi brosantes peuvent \u00eatre responsables de compressions vasculaires (caves sup\u00e9rieures le plus souvent), oesophagienne ou trach\u00e9obronchiques. L'aspect peut \u00eatre celui d'une masse compressive mal limit\u00e9e ou d'une infi ltration tissulaire, de localisation paratrach\u00e9ale droite ou sous-carinaire, contenant le plus souvent des calcifi cations. Coupe TDM avec injection de produit de contraste de 5 mm d'\u00e9paisseur centr\u00e9e sur l'apex gauche. Nodule totalement calcifi \u00e9 adjacent \u00e0 une hypertrophie de la graisse extrapleurale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 78,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9quelles fi breuses"
        },
        {
            "text": "Coupe TDM en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. Collapsus cicatriciel du culmen associ\u00e9 \u00e0 une bande lin\u00e9aire et des bronchectasies cicatricielles au sein du LSD en hyperexpansion compensatrice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fig. 8-23 S\u00e9quelles tuberculeuses."
        },
        {
            "text": "La destruction de la majeure partie d'un poumon peut r\u00e9sulter d'une infection pulmonaire progressive, d'une cavitation prolong\u00e9e, d'une r\u00e9infection ou d'une diss\u00e9mination avec fi brose secondaire. Une atteinte unilat\u00e9rale d'un lobe sup\u00e9rieur est plus fr\u00e9quemment observ\u00e9e. Un traitement chirurgical peut \u00eatre requis [133] . Des fi brothorax s\u00e9quellaires possiblement calcifi \u00e9s avec hypertrophie de la graisse extrapleurale sont fr\u00e9quents (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] . La pachypleurite associ\u00e9e est parfois d\u00e9crite comme un \u00ab os de seiche \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 321,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 458,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 483,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 488,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection chronique et poumon d\u00e9truit"
        },
        {
            "text": "Des formes pneumoniques multifocales, une miliaire, une tuberculose syst\u00e9mique diss\u00e9min\u00e9e ou une tuberculose des voies a\u00e9riennes proximales sont parfois \u00e0 l'origine d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu de l'adulte [58, 69] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "69]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications vitales"
        },
        {
            "text": "L'incidence des h\u00e9moptysies signifi catives est d'environ 8 %, des formes fatales \u00e9tant rapport\u00e9es dans 1 \u00e0 5 % des cas. Elles concernent le plus souvent des patients ayant une tuberculose inactive avec des cavit\u00e9s et des bronchectasies s\u00e9quellaires (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] . Toutefois, elles peuvent survenir chez des patients pr\u00e9sentant une maladie cavitaire active trait\u00e9e de fa\u00e7on inad\u00e9quate [22] . Le saignement peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 une cavit\u00e9 tuberculeuse pr\u00e9existante ou \u00e0 un aspergillome intracavitaire, non rare (fi g. [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] . Les exceptionnels an\u00e9vrismes de Rasmussen [56] sont des pseudo-an\u00e9vrismes art\u00e9riels pulmonaires qui peuvent \u00eatre une source de saignement majeur. Ils sont secondaires \u00e0 un amincissement de la paroi art\u00e9rielle par une cavit\u00e9 tuberculeuse adjacente et surviennent soit lors d'une infection active, soit dans les tuberculoses chroniques fi brocas\u00e9euses, avec une pr\u00e9dominance lobaire sup\u00e9rieure [62, 132] . Les art\u00e8res pulmonaires, les art\u00e8res bronchiques et syst\u00e9miques non bronchiques peuvent \u00e9galement \u00eatre une source de saignement, avec une augmentation possible de la taille et du nombre des anastomoses syst\u00e9mopulmonaires. Elles devront \u00eatre soigneusement \u00e9tudi\u00e9es par TDM avec injection de produit de contraste [15] . Coupe TDM apr\u00e8s injection de produit de contraste en fen\u00eatre m\u00e9diastinale centr\u00e9e sur l'h\u00e9mithorax gauche. Calcifi cations pleurales post\u00e9rieures avec hypertrophie de la graisse extrapleurale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 319,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 476,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 611,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 616,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 626,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 631,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 641,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 651,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 661,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 666,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 671,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 681,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 686,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 691,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 696,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 745,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1091,
                    "end": 1095,
                    "text": "[62,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1100,
                    "text": "132]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 1414,
                    "end": 1418,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications vitales"
        },
        {
            "text": "Tuberculose dans un contexte d'immunod\u00e9pression Les facteurs de risque pr\u00e9disposant au d\u00e9veloppement d'une tuberculose active sont les affections associ\u00e9es \u00e0 une d\u00e9fi cience de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire telles que la malnutrition, l'alcoolisme et la consommation de drogues, les n\u00e9oplasies (voir plus loin), les maladies coexistantes telles que le diab\u00e8te, l'insuffi sance r\u00e9nale chronique, la silicose et les patients ayant une corticoth\u00e9rapie ou un traitement par immunosupresseurs [24, 47] . Parmi les traitements immunosupresseurs, les inhibiteurs du TNF-alpha donn\u00e9s dans les maladies rhumatismales ou infl ammatoires digestives multiplient le risque de r\u00e9activation tuberculeuse dans les premiers mois apr\u00e8s mise en route du traitement. Ce risque est aussi vrai pour les infections \u00e0 Pneumocystis jiroveci et mycobact\u00e9ries atypiques [4] . Il justifi e la recherche des formes latentes de la maladie [2, 61] et, \u00e9ventuellement, la r\u00e9alisation d'une TDM sans injection.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 496,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 850,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 916,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 920,
                    "text": "61]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers"
        },
        {
            "text": "Chez les patients \u00e2g\u00e9s, l'aspect est souvent atypique en imagerie avec des formes lobaires moyenne et inf\u00e9rieure, des formes non tumorales, des formes miliaires indolentes et la possibilit\u00e9 de condensations sans cavitation [127] . La tuberculose survient neuf fois plus fr\u00e9quemment chez les sujets canc\u00e9reux, en particulier les patients leuc\u00e9miques, que dans la population g\u00e9n\u00e9rale. Le cancer bronchopulmonaire peut favoriser une r\u00e9activation bacillaire et coexister avec la tuberculose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 228,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers"
        },
        {
            "text": "La plupart des patients infect\u00e9s par le VIH vont pr\u00e9senter une complication pulmonaire dans leur \u00e9volution, le plus souvent d'origine infectieuse [48, 50] . Aujourd'hui, il s'agit en premier lieu d'infection bact\u00e9rienne, de pneumocystose, puis de tuberculose. Cependant, notamment en Afrique subsaharienne, la tuberculose peut \u00eatre la cause la plus fr\u00e9quente de complication pulmonaire et la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 li\u00e9e au VIH. Elle peut survenir \u00e0 tous les stades de l'infection VIH, et augmente lorsque le taux de CD4 diminue [11] . La co-infection VIH-tuberculose concerne moins de 15 % des formes de tuberculose active en Europe [117] . Il s'agit d'un enjeu de sant\u00e9 publique [42] pour le contr\u00f4le de la propagation de la maladie et pour l'am\u00e9lioration de la prise en charge des patients VIH+, dont le risque de tuberculose est multipli\u00e9 par 20 \u00e0 30.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 643,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 689,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Grimberg et al. [38] ont montr\u00e9 que la radiographie thoracique \u00e9tait une m\u00e9thode de d\u00e9pistage peu sensible pour la d\u00e9tection de la tuberculose chez les patients VIH+, des radiographies thoraciques normales avec des cultures positives ayant \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans 14 \u00e0 40 % des cas [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 que les patients s\u00e9ropositifs avaient une pr\u00e9valence moindre de condensation parenchymateuse, de cavitation, d'aspect de tuberculose post-primaire et une plus grande pr\u00e9valence d'ad\u00e9nopathies (fi g. 8-28), d'\u00e9panchements pleuraux, de miliaires et de localisations extrapulmonaires que les patients s\u00e9ron\u00e9gatifs [41, 86] . Les opacit\u00e9s nodulaires \u00e9taient pr\u00e9sentes en TDM chez 80 % des patients s\u00e9ropositifs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Les manifestations radiologiques de tuberculose chez les patients VIH+ sont d\u00e9pendantes du taux de lymphocytes T CD4 [6, 37, 74, 108] . En cas de faible immunod\u00e9pression (CD4 \u00e0 350 cellules/mm 3 ), la pr\u00e9sentation est proche de celle des sujets immunocomp\u00e9tents avec une forme le plus souvent localis\u00e9e aux poumons. Lorsque l'immunod\u00e9pression est s\u00e9v\u00e8re, l'expression est celle d'une tuberculose primaire quels que soient les ant\u00e9c\u00e9dents tuberculeux, avec une fr\u00e9quence notable d'atteintes extrapulmonaires [51] (fi g. 8-29) et diss\u00e9min\u00e9es (formes miliaires). Les aspects en imagerie varient selon le taux de lymphocytes CD4. Ainsi, Yabuuchi et al. [148] rapportent une association de signes typiques et atypiques de r\u00e9activation tuberculeuse en cas de faible taux de CD4 chez des patients immunod\u00e9prim\u00e9s non au stade de SIDA. Les localisations atypiques de tuberculose de r\u00e9activation consistaient en une atteinte du segment ant\u00e9rieur des lobes sup\u00e9rieurs, du lobe moyen et de la lingula et des pyramides basales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "108]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 654,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Le comportement TDM des ad\u00e9nopathies peut \u00eatre similaire \u00e0 celui observ\u00e9 chez les sujets immunocomp\u00e9tents, \u00e0 savoir qu'il existe une hypodensit\u00e9 centrale avec prise de contraste p\u00e9riph\u00e9rique [86, 116] . Dans une \u00e9tude portant sur 110 patients s\u00e9ropositifs pour le VIH ayant des ad\u00e9nopathies, une analyse multivari\u00e9e a d\u00e9montr\u00e9 que la mise en \u00e9vidence d'une n\u00e9crose permettait de pr\u00e9dire une tuberculose ou une mycobact\u00e9riose atypique [59] . En cas d'immunod\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re, une n\u00e9crose plus extensive avec extension extra nodale et des fi stules ganglio-oesophagiennes de si\u00e8ge volontiers sous-car\u00e9naire sont rapport\u00e9es [53] . La pr\u00e9sence de telles fi stules ne doit pas modifi er le traitement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[86,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "116]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Des signes atypiques simulant l'aspect des pneumonies bact\u00e9riennes et des pneumonies \u00e0 Pneumocystis jiroveci sont fr\u00e9quemment rapport\u00e9s. Boisselle et al. [14] rapportent dans leur s\u00e9rie que la tuberculose pulmonaire, les infections \u00e0 Pneumocystis jiroveci et les pneumonies bact\u00e9riennes avaient une expression radiologique similaire dans environ 10 % des cas. Toutefois, les nodules acinaires et les cavit\u00e9s \u00e9taient le plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s en cas de tuberculose pulmonaire. Dans une s\u00e9rie de 105 patients s\u00e9ropositifs pour le VIH atteints de tuberculose pulmonaire, Barnes et al. [6] ont, quant \u00e0 eux, identifi \u00e9 4 % de cas simulant une pneumocystose cliniquement et radiologiquement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 590,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Un autre probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'infection par le VIH est le risque de syndrome de restauration immunitaire apr\u00e8s l'instauration des traitements antir\u00e9troviraux hautement actifs (HAART) [49, 139] . Ce syndrome appara\u00eet d'autant plus fr\u00e9quemment que les HAART sont d\u00e9marr\u00e9s \u00e0 un taux de CD4 < 200 cellules/mm 3 . La r\u00e9apparition des lymphocytes CD4 peut s'accompagner d'un dysfonctionnement de la restauration de la r\u00e9ponse immune sp\u00e9cifi que au pathog\u00e8ne infectant et/ou de la r\u00e9gulation immune pouvant compromettre l'adh\u00e9rence au traitement. D\u00e8s lors, il existe un risque d'infection tuberculeuse pr\u00e9coce (3 premiers mois) apr\u00e8s la mise en route des HAART. De plus, le syndrome de restauration immunitaire est fr\u00e9quemment responsable, chez les patients co-infect\u00e9s VIH et tuberculose, d'une aggravation paradoxale des signes de tuberculose. Dans la s\u00e9rie de Fishman et al. [29] , une aggravation transitoire de la radiographie thoracique \u00e9tait not\u00e9e chez 45 % des patients, avec une am\u00e9lioration des signes dans les 2 semaines \u00e0 3 mois qui suivaient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "text": "139]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose et SIDA"
        },
        {
            "text": "Les formes multir\u00e9sistantes de tuberculose sont d\u00e9fi nies comme r\u00e9sistantes \u00e0 l'isoniazide et \u00e0 la rifampicine et celles super-r\u00e9sistantes comme r\u00e9sistantes en plus aux fl uoroquinolones et au moins un agent injectable de seconde intention [12, 50] . Elles restent rares en Europe de l'Ouest et repr\u00e9sentent environ 1 % des cas de tuberculose en France, avec plusieurs cas de formes multir\u00e9sistantes pris en charge en Seine-Saint-Denis ces derni\u00e8res ann\u00e9es [39] . Soit elles r\u00e9sultent d'une primo-infection avec une bact\u00e9rie r\u00e9sistante, soit elles surviennent en cours de traitement (notamment chez les patients co-infect\u00e9s par le VIH). R\u00e9cemment, des foyers \u00e9pars de formes totalement r\u00e9sistantes ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s avec inqui\u00e9tude (Inde [140] , Iran).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 742,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes multir\u00e9sistantes"
        },
        {
            "text": "Les formes multir\u00e9sistantes et super-r\u00e9sistantes ne se diff\u00e9rencient pas des formes sensibles en imagerie. Elles se pr\u00e9sentent souvent \u00e0 un stade avanc\u00e9, avec des cavit\u00e9s multiples et des bronchectasies [23] et une extension plus diffuse des micronodules et condensations [76] . Une r\u00e9sistance acquise en cours de traitement sera \u00e9voqu\u00e9e en cas de progression des images, avec cependant une r\u00e9serve sur les r\u00e9actions paradoxales en d\u00e9but de traitement (< 3 mois) [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 276,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes multir\u00e9sistantes"
        },
        {
            "text": "Les insuffi sances de la radiographie thoracique ont \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9montr\u00e9es, y compris par des \u00e9tudes r\u00e9centes [27] . Dans la s\u00e9rie de Woodring et Vandiviere [146] , le diagnostic radiographique initial de tuberculose \u00e9tait correct dans 49 % des cas seulement. L'apport d'un clich\u00e9 suppl\u00e9mentaire de profi l n'aurait que peu d'int\u00e9r\u00eat [28] . Les causes les plus fr\u00e9quentes d'erreurs diagnostiques concernant la tuberculose primaire \u00e9taient le d\u00e9faut de reconnaissance des ad\u00e9nopathies hilaires et m\u00e9diastinales et des anomalies parenchymateuses focalis\u00e9es. Dans la m\u00eame \u00e9tude, l'appr\u00e9ciation incorrecte de l'activit\u00e9 de la maladie \u00e9tait la cause la plus fr\u00e9quente d'erreur dans un contexte de tuberculose post-primaire. Dans la s\u00e9rie de Lee et al. [80] , le diagnostic de tuberculose pulmonaire \u00e9tait correct dans 91 % des cas (n = 146) et la tuberculose \u00e9tait correctement exclue dans 76 % des cas (n = 42).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 165,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de la TDM"
        },
        {
            "text": "La TDM participe au diagnostic pr\u00e9coce de tuberculose primaire, acc\u00e9l\u00e9rant ainsi la prise en charge th\u00e9rapeutique [116] . Elle permet d'\u00e9valuer l'activit\u00e9 de la tuberculose [60, 124] . Dans la s\u00e9rie de Lee et al. [80] , 80 % des patients avec une maladie active et 89 % de ceux avec maladie inactive \u00e9taient correctement class\u00e9s par cette technique. Les nodules de type miliaire et centrolobulaires, acinaires ou alv\u00e9olaires \u00e9taient les signes les plus fr\u00e9quents de tuberculose pulmonaire active. Dans la m\u00eame \u00e9tude, des nodules de contours fl ous et des densit\u00e9s confl uentes invisibles en radiographie standard \u00e9taient not\u00e9s chez 10 patients sur 22 en TDM, et autorisaient un diagnostic formel de tuberculose [82] . Dans la s\u00e9rie d'Im et al. [52] , les densit\u00e9s centrolobulaires lin\u00e9aires branch\u00e9es \u00e9taient les signes les plus fr\u00e9quents et les plus caract\u00e9ristiques en TDM chez les patients ayant une tuberculose pulmonaire diss\u00e9min\u00e9e r\u00e9cente. Ces l\u00e9sions \u00e9tant invisibles en radiographie standard, la TDM-HR peut ainsi \u00eatre recommand\u00e9e en cas de suspicion de r\u00e9activation tuberculeuse [106] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 119,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[60,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 715,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 748,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1093,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "Dans la tuberculose primaire, la TDM authentifi e et caract\u00e9rise ais\u00e9ment les ad\u00e9nopathies [54] \u00e0 centre hypodense apr\u00e8s injection de produit de contraste ainsi que les anomalies parenchymateuses non visibles sur la radiographie thoracique [100] . La TDM peut \u00e9galement guider des pr\u00e9l\u00e8vements biopsiques ganglionnaires et aider \u00e0 d\u00e9terminer la meilleure approche chirurgicale, \u00e0 savoir la m\u00e9diastinoscopie, la m\u00e9diastinotomie parasternale ou la vid\u00e9ochirurgie [133] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 245,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 466,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "La TDM est plus sensible que la radiographie standard pour la d\u00e9tection des petites cavit\u00e9s, en particulier aux apex, aux bases, en param\u00e9diastinal et en r\u00e9trocardiaque [9] , au sein des zones de condensations alv\u00e9olaires [80] et des bandes fi breuses plus ou moins calcifi \u00e9es. Dans la s\u00e9rie d'Im et al. [54] portant sur 41 patients souffrant d'une tuberculose active, la pr\u00e9valence de cavit\u00e9s d\u00e9montr\u00e9es sur la TDM initiale \u00e9tait de 58 %, alors que la pr\u00e9valence des cavit\u00e9s sur les clich\u00e9s standard n'\u00e9tait que de 22 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "La diss\u00e9mination bronchog\u00e8ne est bien d\u00e9montr\u00e9e en TDM-HR et sugg\u00e8re fortement une maladie active. Parmi les anomalies sugg\u00e9rant une atteinte bronchog\u00e8ne, seuls les nodules acinaires peuvent \u00eatre visibles sur la radio graphie standard [90] . Les l\u00e9sions centrolobulaires branch\u00e9es, signes suggestifs de tuberculose de r\u00e9activation, sont du seul domaine de la TDM-HR. Elles sont pr\u00e9dictives de la pr\u00e9sence de bacilles dans les expectorations et permettent, par exemple, d'isoler rapidement les patients suspects [149] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 516,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "Dans tous les cas, les anomalies bronchiques telles que les st\u00e9noses, les l\u00e9sions endoluminales et les broncholithiases sont facilement reconnues, de m\u00eame que les fi stules gangliobronchiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "La TDM peut participer \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce d'une miliaire tuberculeuse, qui n'est g\u00e9n\u00e9ralement visible en radiographie standard que dans un d\u00e9lai de 6 semaines [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 166,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "En cas de pleur\u00e9sie tuberculeuse, la TDM peut d\u00e9tecter des petits foyers sous-pleuraux rompus dans l'espace pleural, de petites cavit\u00e9s, de m\u00eame que des ad\u00e9nopathies associ\u00e9es (fi g. . Un \u00e9paississement pleural suspect\u00e9 sur les radiographies de thorax sera clairement diff\u00e9renci\u00e9 d'un \u00e9panchement chronique locul\u00e9. En cas d'empy\u00e8me avec un niveau hydroa\u00e9rique, une fi stule bronchopleurale peut \u00eatre mise en \u00e9vidence. Il en est de m\u00eame pour les cavit\u00e9s responsables d'un pneumothorax spontan\u00e9. En cas d'at\u00e9lectasie, la TDM peut pr\u00e9dire la r\u00e9expansion pulmonaire apr\u00e8s une proc\u00e9dure endobronchique sur st\u00e9nose cicatricielle [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des tuberculoses actives"
        },
        {
            "text": "Un des enjeux de la lutte contre la tuberculose est le d\u00e9pistage des formes latentes. Les limites des tests cutan\u00e9s et de la radiographie thoracique sont connues. Aujourd'hui sont d\u00e9velopp\u00e9es des strat\u00e9gies fond\u00e9es sur le dosage de d\u00e9tection de l'interf\u00e9ron-gamma [47, 75] . Celui-ci fait partie des cytokines de type TH1 s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es lors de la r\u00e9ponse immunitaire cellulaire \u00e0 l'\u00e9gard de M. tuberculosis. Il existe de nombreux tests (QuantiFERON Tuberculine PPD \u00ae , QuantiFERON-TB Gold \u00ae , QuantiFERON-TB Gold in Tube \u00ae , T-SPOT.TB \u00ae , etc.). La TDM pourrait \u00eatre une m\u00e9thode de confi rmation des formes actives chez les patients ayant une s\u00e9rologie positive. Chez les patients ayant eu un contage r\u00e9cent, chez ceux \u00e0 forte pr\u00e9valence de forme latente ou ayant une diminution des d\u00e9fenses immunitaires (infection par le VIH, inhibiteurs du TNF-alpha), certains auteurs conseillent la r\u00e9alisation d'une TDM thoracique [77, 84] . Ce point reste discut\u00e9 [13, 128] . L'utilisation de techniques de tomosynth\u00e8se pourrait \u00eatre une alternative effi cace et peu irradiante [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 916,
                    "end": 920,
                    "text": "[77,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 921,
                    "end": 924,
                    "text": "84]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 950,
                    "end": 954,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 959,
                    "text": "128]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des formes latentes"
        },
        {
            "text": "En cas de fi brose extensive avec distorsion architecturale, la TDM-HR distingue bien les l\u00e9sions d'emphys\u00e8me paracicatriciel des bronchectasies kystiques [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des complications"
        },
        {
            "text": "D'autres localisations non suspect\u00e9es peuvent \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la TDM, telles une p\u00e9ricardite tuberculeuse (fi g. 8-31), dont on pr\u00e9cisera l'\u00e9paississement des feuillets et l'abondance, un abc\u00e8s froid pari\u00e9tal, une spondylodiscite ou des l\u00e9sions d' ost\u00e9ite costale (fi g. 8-32). Des l\u00e9sions rares, telles que les fi broses m\u00e9diastinales tuberculeuses, peuvent \u00eatre mises en \u00e9vidence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des complications"
        },
        {
            "text": "La TDM contribue ais\u00e9ment au diagnostic d' aspergillome en objectivant une l\u00e9sion tissulaire arrondie d\u00e9clive dans une cavit\u00e9, se mobilisant en procubitus. Des bandes irr\u00e9guli\u00e8res de fi laments myc\u00e9liens peuvent \u00e9galement \u00eatre mises en \u00e9vidence, de m\u00eame que des aspects spongiformes internes [35, 73, 85] . Il s'agit d'une complication non exceptionnelle des formes de fi brose mutilante des lobes sup\u00e9rieurs avec cavit\u00e9s [65] . Ainsi, les s\u00e9quelles de tuberculose sont, encore aujourd'hui, la cause la plus fr\u00e9quente de survenue d'aspergillome, mais \u00e9galement des formes chroniques n\u00e9crosantes d'aspergillose [134] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "73,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "85]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 615,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des complications"
        },
        {
            "text": "Ainsi, la TDM peut \u00eatre utile \u00e0 toutes les phases de la tuberculose, lorsqu'il existe une discordance clinique ou radiologique et/ou lorsque l'interpr\u00e9tation des signes radiographiques est d\u00e9licate. Elle aide \u00e0 diff\u00e9rencier la tuberculose d'autres affections granulomateuses ou d'une n\u00e9oplasie, bien que les deux puissent coexister avec n\u00e9cessit\u00e9 d'une preuve histologique. Elle peut \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans les cas o\u00f9 l'\u00e9volution l\u00e9sionnelle reste d'appr\u00e9ciation diffi cile [8, 78, 124] . La TDM est surtout utile en fi n de traitement en tant qu'\u00e9l\u00e9ment de comparaison pour une surveillance \u00e9volutive ad\u00e9quate de ces patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 472,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "78,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 481,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des complications"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le du TEP-scan (tomographie par \u00e9mission de positons) au 18 F-fl uorod\u00e9soxyglucose (FDG) dans les maladies infl ammatoires et infectieuses \u00e9volue rapidement mais sa place n'est pas clairement valid\u00e9e. La TEP au FDG au cours de la tuberculose peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer l'activit\u00e9 des l\u00e9sions, \u00e9valuer l'extension de la maladie, localiser un site de biopsie et enfi n \u00e9valuer la r\u00e9ponse th\u00e9rapeutique [26, 46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le du TEP-scan"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions de tuberculose active peuvent pr\u00e9senter des niveaux de fi xation \u00e9lev\u00e9s. Les fi xations pulmonaires en TEP sont bien corr\u00e9l\u00e9es aux signes d'activit\u00e9 TDM [26] . Par ailleurs, les tuberculomes, pouvant pr\u00e9senter des niveaux de fi xation mod\u00e9r\u00e9s [36] , sont une cause classique de faux positifs de fi xation tumorale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le du TEP-scan"
        },
        {
            "text": "Deux profi ls radiocliniques de la tuberculose ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits : un profi l de fi xation pulmonaire associant caverne, micronodules et fi xations mod\u00e9r\u00e9es localis\u00e9es essentiellement au thorax, et un profi l de fi xation ganglionnaire correspondant \u00e0 une maladie active et syst\u00e9mique [136] . M\u00eame si le profi l de fi xation pulmonaire appara\u00eet assez sp\u00e9cifi que, le profi l de fi xation ganglionnaire peut \u00eatre observ\u00e9 au cours des lymphomes, de la sarco\u00efdose et des carcinomes m\u00e9tastatiques [136] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 288,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 496,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le du TEP-scan"
        },
        {
            "text": "Concernant l'\u00e9valuation th\u00e9rapeutique, la diminution des fi xations TEP refl \u00e8te une bonne r\u00e9ponse au traitement antituberculeux [26] . Cependant, il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli que des fi xations r\u00e9siduelles \u00e0 la fi n du traitement antituberculeux correspondent \u00e0 une maladie active persistante. Une \u00e9tude r\u00e9cente incluant 24 patients s\u00e9ropositifs pour le VIH \u00e9voquait le r\u00f4le pronostique du TEP au FDG pr\u00e9th\u00e9rapeutique pour identifi er les tuberculoses r\u00e9sistantes [126] . Des fi xations ganglionnaires initiales \u00e9tendues (> 5 sites) \u00e9taient pr\u00e9dictives d'un \u00e9chec th\u00e9rapeutique \u00e0 4 mois [126] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 463,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 586,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le du TEP-scan"
        },
        {
            "text": "Les mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses ou atypiques sont des organismes ubiquitaires qui constituent une partie de la fl ore environnementale normale. Ils sont retrouv\u00e9s essentiellement dans l'eau, le sol et chez les animaux. Certaines esp\u00e8ces sont pathog\u00e8nes pour l'homme, l'infection humaine s'effectuant probablement par l'eau [17, 33, 40] . Malgr\u00e9 une importante exposition \u00e0 ces agents, un faible taux d'infection clinique est observ\u00e9. N\u00e9anmoins, la pr\u00e9valence des infections pulmonaires \u00e0 mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses est en augmentation. Lorsque ces infections surviennent chez des patients immunocomp\u00e9tents, la maladie, g\u00e9n\u00e9ralement confin\u00e9e au thorax, est due \u00e0 l'inhalation de ces organismes, sans transmission interhumaine. \u00c0 l'inverse de la tuberculose, la mycobact\u00e9riose atypique ne pr\u00e9sente pas d'aspect de maladie primaire ou de r\u00e9activation. Des granulomes extensifs p\u00e9ribronchiques au niveau des voies a\u00e9riennes proximales et des bronchioles sont retrouv\u00e9s en anatomopathologie. Ils peuvent \u00eatre pourvoyeurs de st\u00e9noses des voies a\u00e9riennes ou alt\u00e9rer leur couche musculaire, source potentielle de bronchectasies. Des nodules centrolobulaires en rapport avec de petits granulomes ou du mat\u00e9riel n\u00e9crotique dans la lumi\u00e8re bronchiolaire sont \u00e9galement rencontr\u00e9s [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1286,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycobact\u00e9rioses atypiques chez le sujet immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "Le complexe Mycobacterium avium-intracellulare (MAC) et Mycobacterium kansasii sont les agents le plus souvent incrimin\u00e9s [17, 33, 40, 145] . Une augmentation notable de la pr\u00e9valence des infections \u00e0 MAC est observ\u00e9e du fait d'une meilleure reconnaissance clinique de cette affection. Mycobacterium xenopi, fortuitum et chelonae sont des pathog\u00e8nes rares responsables d'un spectre d'infections avec atteinte pulmonaire, ganglionnaire cervicale, cutan\u00e9e et des tissus mous, et possible maladie diss\u00e9min\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 126,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "145]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycobact\u00e9rioses atypiques chez le sujet immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'infection pulmonaire \u00e0 mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses est souvent diffi cile, parce que l'isolement de l'organisme dans les expectorations ou le lavage bronchoalv\u00e9olaire peut repr\u00e9senter une simple colonisation des voies a\u00e9riennes et non une infection. Les meilleurs crit\u00e8res diagnostiques d'infection sont la pr\u00e9sence d'au moins deux cultures positives des expectorations ou du liquide bronchoalv\u00e9olaire ou la mise en \u00e9vidence de mycobact\u00e9ries sur la biopsie, ainsi que l'existence d'une excavation ou de modifications progressives sur la radiographie thoracique avec une clinique compatible [17, 33, 40] . Des retards diagnostiques restent fr\u00e9quents en raison de la subtilit\u00e9 de certaines pr\u00e9sentations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 612,
                    "end": 616,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 624,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycobact\u00e9rioses atypiques chez le sujet immunocomp\u00e9tent"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sentation typique des pneumonies \u00e0 mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses est celle d'une infection granulomateuse indolente du poumon, classiquement non diff\u00e9renciable de la tuberculose sur le plan clinique et en imagerie. Ainsi, dans la majorit\u00e9 des cas, la possibilit\u00e9 d'une infection \u00e0 mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses n'est pas \u00e9voqu\u00e9e. L'aspect radiographique n'est le plus souvent pas infl uenc\u00e9 par l'esp\u00e8ce sp\u00e9cifi que de mycobact\u00e9riose [88] . L'histoire naturelle consiste en une progression tr\u00e8s lente de la maladie, une stabilit\u00e9 clinique \u00e9tant n\u00e9anmoins fr\u00e9quemment observ\u00e9e avec des cultures des expectorations positives persistantes. Deux grands groupes de patients avec des caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques et cliniques diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 identifi \u00e9s [97] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 773,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "Le premier groupe (pr\u00e9sentation fi brocavitaire) concerne des sujets masculins de race blanche, ayant fr\u00e9quemment une maladie chronique sous-jacente, en particulier une bronchopneumopathie chronique obstructive ou une fi brose pulmonaire [17, 33, 40] . D'autres affections sont pr\u00e9disposantes telles que les bronchectasies, l'histoplasmose, la blastomycose, la sarco\u00efdose, la silicose, la polyarthrite rhumato\u00efde, les n\u00e9oplasies extrapulmonaires, le diab\u00e8te, l'alcoolisme et les cardiopathies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "En imagerie, les anomalies caract\u00e9ristiques sont des opacit\u00e9s lin\u00e9aires et/ou nodulaires mimant celles d'une tuberculose post-primaire [148] (fi g. . Les territoires apicaux et post\u00e9rieurs des lobes sup\u00e9rieurs sont les localisations pr\u00e9f\u00e9rentielles. Des formes diffuses, atteignant plus de trois lobes ou de localisation atypique, sont possibles. Une fi brose marqu\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 une perte de volume des lobes sup\u00e9rieurs, une d\u00e9viation trach\u00e9ale et une attraction hilaire vers le haut sont not\u00e9es dans un tiers des cas environ [148] . Des bronchectasies sont observ\u00e9es dans les zones les plus atteintes ou de fa\u00e7on multifocale [92] . Une diss\u00e9mination endobronchique, rencontr\u00e9e dans 40 \u00e0 70 % des cas, s'exprime par des opacit\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes dispers\u00e9es, diffuses, uni-ou bilat\u00e9rales avec, en TDM, des nodules centrolobulaires de 5 \u00e0 15 mm de diam\u00e8tre [105] . Les excavations, volontiers multiples et d'une taille inf\u00e9rieure \u00e0 4 cm, sont observ\u00e9es dans 80 \u00e0 95 % des cas. Elles sont parfois le signe dominant et sont fr\u00e9quemment associ\u00e9es \u00e0 un \u00e9paississement pleural dont l'\u00e9paisseur peut \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 2 cm [101] . Elles sont \u00e9galement souvent en continuit\u00e9 avec une bronche posant des probl\u00e8mes de diagnostic diff\u00e9rentiel avec des bronchectasies kystiques [66] . Les ad\u00e9nopathies et les \u00e9panchements pleuraux sont rares chez les sujets immunocomp\u00e9tents, rapport\u00e9s dans 5 % des cas environ, de m\u00eame que les miliaires [148] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 140,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 531,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 630,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 855,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1115,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1260,
                    "end": 1264,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1420,
                    "end": 1425,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "L'atteinte est plus souvent bilat\u00e9rale au cours des infections \u00e0 MAC qu'au cours des infections \u00e0 Mycobacterium kansasii. Les infections \u00e0 M.. kansasii sont volontiers plus extensives et associ\u00e9es \u00e0 des signes radiologiques de BPCO (fi g. . Ces patients sont typiquement des sujets masculins plus jeunes [88] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "Parfois, les radiographies demeurent normales malgr\u00e9 des cultures d'expectorations positives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es [88] . Les explorations TDM sont d'un int\u00e9r\u00eat indiscutable dans ce cadre [147] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 180,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "Le second groupe (pr\u00e9sentation nodulaire bronchectasique) concerne des femmes d'un \u00e2ge moyen de 66 ans, de race blanche, sans maladie pulmonaire sous-jacente ni autre facteur pr\u00e9disposant, g\u00e9n\u00e9ralement non fumeuses [119] . Il est connu sous la d\u00e9nomination de syndrome de Lady Windermere [120] [121] [122] , et pourrait \u00eatre en rapport avec une inhibition du r\u00e9fl exe de toux. D'autres facteurs m\u00e9caniques \u00e0 type de scoliose ou d'\u00e9troitesse thoracique ant\u00e9ro-post\u00e9rieure ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s [57, 88] , et seraient responsables de modifi cations de la ventilation du lobe moyen. Les sympt\u00f4mes sont domin\u00e9s par une toux chronique productive ou des expectorations purulentes [119] , une sinusite chronique ayant \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans 42 % des cas d'une cohorte de patients ayant une infection \u00e0 MAC sans affection pulmonaire pr\u00e9disposante. Cette pr\u00e9valence des sinusites fait sugg\u00e9rer la possibilit\u00e9 de bronchectasies pr\u00e9existantes silencieuses qui repr\u00e9senteraient un facteur pr\u00e9disposant [72] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 220,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 293,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 299,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 305,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "88]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 675,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 986,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "Les signes caract\u00e9ristiques sont des bronchectasies plurifocales, \u00e0 pr\u00e9dominance lobaire moyenne et lingulaire [33, 40, 105] , et des nodules centrolobulaires multiples de taille vari\u00e9e, d'environ 5 mm de diam\u00e8tre, avec fr\u00e9quent aspect en arbre bourgeonnant [44] (fi g. . Ces nodules qui repr\u00e9-sentent des l\u00e9sions granulomateuses \u00e0 mycobact\u00e9riose non tuberculeuse sont des signes d'infection et non de colonisation [97] . Il n'existe pas de cavit\u00e9 dans ces formes. Le respect du segment apical des lobes sup\u00e9rieurs, fr\u00e9quemment atteint au cours de la tuberculose, est notable [72] . Coupe TDM de 1 mm d'\u00e9paisseur centr\u00e9e au niveau du champ pulmonaire droit en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. Aspect de bronchectasies lobaires moyennes et de nodules bronchiolaires avec perfusion en mosa\u00efque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "105]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 580,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentations typiques fi brocavitaire et nodulaire bronchectasique"
        },
        {
            "text": "L'apparition avec aggravation des bronchectasies a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans plusieurs \u00e9tudes lors de la progression de la maladie par la r\u00e9alisation d'examens TDM r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, sugg\u00e9rant le r\u00f4le propre des infections \u00e0 mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses [71, 97] . Les l\u00e9sions peuvent rester stables sur plusieurs ann\u00e9es ou se majorer progressivement. Les patients avec achalasie ont une pr\u00e9sentation radiographique souvent proche de celle d'une pneumonie d'inhalation. Une maladie des voies a\u00e9riennes en motte, non sp\u00e9cifi que, est retrouv\u00e9e en TDM-HR. Une infection par le complexe Mycobacterium fortuitum et chelonae est le plus souvent concern\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "97]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers"
        },
        {
            "text": "Des nodules ou masses focales d\u00e9couvertes chez un sujet asymptomatique sont une forme rare de pr\u00e9sentation de mycobact\u00e9riose non tuberculeuse. Les l\u00e9sions ont un diam\u00e8tre de 1 \u00e0 5 cm et n'ont pas de pr\u00e9dominance topo graphique [101] . Des petites l\u00e9sions satellites sont fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es. De multiples nodules de taille identique et regroup\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9s. Le diagnostic est souvent effectu\u00e9 par r\u00e9section chirurgicale pour suspicion de n\u00e9o plasie [101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 468,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers"
        },
        {
            "text": "Les mycobact\u00e9ries atypiques peuvent \u00eatre responsables de pneumopathies d'hypersensibilit\u00e9. Le tableau clinique le plus d\u00e9crit est celui d'hypersensibilit\u00e9 contre le MAC, observ\u00e9 chez les patients ayant des jacuzzis (hot tub lung disease) [43, 96] . L'aspect est celui d'une forme subaigu\u00eb avec micronodules profus de distribution centrolobulaire, de faible densit\u00e9, de localisation diffuse ou aux lobes sup\u00e9rieurs. L'association \u00e0 du verre d\u00e9poli et des territoires plus clairs (pi\u00e9g\u00e9s) est la r\u00e8gle. Des tableaux comparables ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s envers M. immunogenum, isol\u00e9 au sein d'huiles de refroidissement dans des ateliers d'usinage de m\u00e9tal [138] , et d\u00e9crits chez des musiciens utilisant des cuivres [99] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "96]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 650,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers"
        },
        {
            "text": "Les infections \u00e0 MAC sont fr\u00e9quentes en cas d'immunod\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re avec un taux de CD4 inf\u00e9rieur \u00e0 50/mm 3 [88] . Elles s'effectuent dans ce contexte via le tractus gastrointestinal. L'apparition du SIDA dans les ann\u00e9es 1980 a modifi \u00e9 la pr\u00e9sentation clinique et l'\u00e9volution de ces infections, avec une expression diff\u00e9rente de celle des autres patients immunod\u00e9prim\u00e9s. Une infection diss\u00e9min\u00e9e \u00e0 mycobact\u00e9rioses non tuberculeuses est une cause fr\u00e9quente de d\u00e9c\u00e8s chez ces patients [88, 142] . En cas d'immunod\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re, une infection mycobact\u00e9rienne peut coexister avec d'autres complications infectieuses (cytom\u00e9galovirus, pneumocystose, pyog\u00e8ne, candidose, etc.) ou non (sarcome de Kaposi).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[88,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "142]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycobact\u00e9rioses atypiques chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Une maladie diss\u00e9min\u00e9e avec diarrh\u00e9e chronique, atteintes h\u00e9patique, ganglionnaire et m\u00e9dullaire est le plus souvent observ\u00e9e, avec une atteinte pulmonaire moins fr\u00e9quente. La radiographie thoracique est normale chez la plupart des patients au stade de SIDA avec maladie diss\u00e9min\u00e9e et positivit\u00e9 des cultures des expectorations [103] . Des ad\u00e9nopathies hilaires ou m\u00e9diastinales, des nodules, des infi ltrats pulmonaires diffus \u00e0 pr\u00e9dominance sup\u00e9rieure, des condensations focales et des masses endobronchiques peuvent \u00eatre not\u00e9s (fi g. . Les l\u00e9sions cavitaires, les at\u00e9lectasies et les \u00e9panchements pleuraux sont rares. Des hyperdensit\u00e9s en verre d\u00e9poli, des \u00e9paississements p\u00e9ribronchiques et des septa interlobulaires peuvent \u00eatre retrouv\u00e9s en TDM-HR [97] . Un syndrome de restauration immune apr\u00e8s l'instauration des traitements antir\u00e9troviraux hautement actifs [49, 50, 139] , avec majoration rapide de taille des ganglions, est possible. Mycobacterium kansasii, la seconde mycobact\u00e9riose atypique en fr\u00e9quence, a une plus grande pr\u00e9dilection pour les poumons. Elle a une pr\u00e9sentation clinique semblable \u00e0 celle de Mycobacterium tuberculosis. Chez les patients atteints de SIDA, une atteinte alv\u00e9olaire parfois excav\u00e9e, une atteinte interstitielle r\u00e9ticulonodulaire focale ou diffuse, des cavit\u00e9s \u00e0 paroi fi ne ou des ad\u00e9nopathies, parfois isol\u00e9es, peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es [97] . Mycobacterium gordonae, xenopi, fortuitum, chelonae et malmoense, plus rares, peuvent \u00e9galement donner des maladies symptomatiques. R\u00f4le de l'imagerie thoracique Diagnostic Cliniquement, chez un malade non hospitalis\u00e9 et non immunod\u00e9prim\u00e9, la toux, l'expectoration purulente, la fi \u00e8vre et la dyspn\u00e9e orientent le clinicien vers une atteinte infectieuse thoracique. Pour envisager des examens compl\u00e9mentaires et un traitement, il doit, devant des signes d'infection respiratoire basse (IRB), \u00e9tayer son diagnostic entre simple infection des voies a\u00e9riennes basses (IVAB) et r\u00e9elle pneumopathie aigu\u00eb communautaire (PAC) qui ne repr\u00e9sente que 2,6 % des malades [19] . Certains signes orientent plus particuli\u00e8rement vers une pneumopathie aigu\u00eb communautaire comme la douleur thoracique, la tachycardie \u00e0 plus de 100/min, la polypn\u00e9e \u00e0 plus de 30/min, le caract\u00e8re \u00e9lev\u00e9 de l'hyperthermie souvent d'apparition brutale, l'absence de mal de gorge, de rhinorrh\u00e9e ou d'asthme et, surtout, l'existence d'un foyer de r\u00e2les cr\u00e9pitants dans une zone de matit\u00e9 [34] . Mais seule la mise en \u00e9vidence d'un foyer parenchymateux alv\u00e9olaire viendra r\u00e9ellement affi rmer la pneumopathie et guider la conduite \u00e0 tenir [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 333,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 758,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 870,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 879,
                    "text": "139]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 1378,
                    "end": 1382,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2045,
                    "end": 2049,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2435,
                    "end": 2439,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2585,
                    "end": 2589,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycobact\u00e9rioses atypiques chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La radiographie de thorax de face et de profi l gauche (fi g. 8-37), dans la plupart des cas, est suffi sante au diagnostic positif de pneumopathie en montrant classiquement une opacit\u00e9 en foyer plus ou moins syst\u00e9matis\u00e9e, beaucoup plus rarement des opacit\u00e9s diffuses. Cette image de densit\u00e9 hydrique est d'autant mieux visible que l'\u00e9paisseur de parenchyme atteint est importante. Elle efface les structures de densit\u00e9 hydrique voisine ( signe de la silhouette) : coeur pour une pneumopathie ant\u00e9rieure, coupole diaphragmatique dans la zone adjacente \u00e0 la pneumopathie. Lorsqu'elle se trouve \u00e0 la base, elle est source d'une \u00e9galisation de densit\u00e9 au niveau des trous de conjugaison inf\u00e9rieurs (normalement mieux visibles que les sup\u00e9rieurs). C'est une image non r\u00e9tractile, si\u00e8ge d'un bronchogramme a\u00e9rien. Dans un contexte infectieux, il faut prendre garde \u00e0 ne pas confondre une frange graisseuse p\u00e9ricardique avec un foyer de condensation alv\u00e9olaire : cette image ant\u00e9rieure n'efface pas le bord du coeur puisque sa densit\u00e9 est inf\u00e9rieure \u00e0 celle du coeur, elle ne contient pas de bronchogramme a\u00e9rien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BIBLIOGRAPHIE PNEUMOPATHIES INFECTIEUSES BACT\u00c9RIENNES"
        },
        {
            "text": "La radiographie peut \u00eatre normale au tout d\u00e9but de l'infection, il faut alors la r\u00e9p\u00e9ter au troisi\u00e8me jour. Ailleurs, le diagnostic peut \u00eatre rendu diffi cile par la mauvaise qualit\u00e9 du clich\u00e9 (sur-ou sous-exposition, mauvaise inspiration). Les \u00e9tudes de concordance de lecture dans ce domaine montrent que la concordance est excellente lorsque le clich\u00e9 est normal, \u00e9liminant une pneumopathie. La concordance est correcte pour la visualisation d'un \u00ab infi ltrat \u00bb pulmonaire, son caract\u00e8re uni-ou multilobaire, la pr\u00e9sence d'une pleur\u00e9sie associ\u00e9e. En revanche, elle est mauvaise pour d\u00e9fi nir le caract\u00e8re alv\u00e9olaire ou interstitiel de l'image et l'existence d'un broncho gramme a\u00e9rien [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 688,
                    "end": 691,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BIBLIOGRAPHIE PNEUMOPATHIES INFECTIEUSES BACT\u00c9RIENNES"
        },
        {
            "text": "La TDM, dans le cas d'une pneumopathie aigu\u00eb communautaire, est la plupart du temps inutile bien que sa sup\u00e9riorit\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans ce domaine [28] . Cet examen peut \u00eatre utile chez des malades ayant une pathologie pulmonaire pr\u00e9existante ou dans le cas de pneumopathie nosocomiale, en r\u00e9animation, pour confi rmer ou au contraire infi rmer l'existence d'un foyer de condensation alv\u00e9olaire. On sait que la radiographie de thorax peut alors \u00eatre prise en d\u00e9faut ou conduire \u00e0 un diagnostic abusif de pneumopathie, en particulier \u00e0 la base gauche, si le clich\u00e9 au lit n'a pas \u00e9t\u00e9 pris strictement en d\u00e9cubitus dorsal ou strictement assis [7, 37] . Chez des malades ayant des ant\u00e9c\u00e9dents pulmonaires, on ne tiendra compte que des opacit\u00e9s nouvellement apparues, c'est dire la n\u00e9cessit\u00e9 de comparer l'examen r\u00e9alis\u00e9 aux donn\u00e9es ant\u00e9rieures. Ceci n'est pas obligatoire en France et rel\u00e8ve parfois de l'exploit tant l'archivage actuel des dossiers rend cette comparaison diffi cile. L'archivage num\u00e9rique devrait lever ces diffi cult\u00e9s mais pourrait nous conduire, comme aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 \u00eatre poursuivis si cette comparaison n'est pas faite [3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 651,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1147,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1150,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BIBLIOGRAPHIE PNEUMOPATHIES INFECTIEUSES BACT\u00c9RIENNES"
        },
        {
            "text": "En se pla\u00e7ant dans le cadre plus g\u00e9n\u00e9ral des pneumopathies infectieuses, le radiologue pourra orienter les examens compl\u00e9mentaires en fonction de l'aspect de la pneumopathie, cet aspect d\u00e9pendant essentiellement de la pathog\u00e9nie de cette pneumopathie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientation \u00e9tiologique"
        },
        {
            "text": "L'aspect radiologique des pneumopathies infectieuses est en effet li\u00e9 \u00e0 la virulence du germe et aux m\u00e9canismes de d\u00e9fense de l'h\u00f4te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientation \u00e9tiologique"
        },
        {
            "text": "Cette virulence d\u00e9pend des caract\u00e9ristiques du germe, de son caract\u00e8re intracellulaire ou non, de son \u00e9ventuelle s\u00e9lection (par exemple, majoration actuelle des r\u00e9sistances du pneumocoque ; r\u00e9sistance des pneumopathies nosocomiales, c'est-\u00e0-dire contract\u00e9es en milieu hospitalier), de l'h\u00f4te, enfi n de la voie de propagation. Les d\u00e9fenses de l'h\u00f4te peuvent avoir un d\u00e9fi cit central, par immunod\u00e9pression vraie (sida, aplasie, forte corticoth\u00e9rapie ou malade sous immunod\u00e9presseurs) ou par spl\u00e9nectomie (chirurgicale, radique ou fonctionnelle). Elles peuvent \u00eatre simplement fragilis\u00e9es (diab\u00e8te, alcool, malade de r\u00e9animation, op\u00e9r\u00e9 r\u00e9cent). Ailleurs celles-ci peuvent \u00eatre alt\u00e9r\u00e9es de fa\u00e7on locor\u00e9gionale : d\u00e9fi cit de l'escalator mucociliaire (bronchopneumo pathie chronique obstructive (BPCO), dilatations des bronches), d\u00e9fi cit par effraction glottique (sommeil pseudo-anesth\u00e9sique d\u00fb \u00e0 l'alcool, anesth\u00e9sie, intubation) ou enfi n anomalie parenchymateuse (poumon cicatriciel ou isch\u00e9mique).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientation \u00e9tiologique"
        },
        {
            "text": "Il pourrait sembler \u00e9vident que l'extension initiale de la pneumopathie soit un facteur pronostique, or ce n'est pas le cas, semble-t-il, le r\u00e9sultat des \u00e9tudes \u00e9tant contradictoire. Seuls les \u00e9l\u00e9ments cliniques et bact\u00e9riologiques pourraient permettre d'\u00e9valuer la gravit\u00e9 de la pneumopathie [19] . Le caract\u00e8re bilat\u00e9ral est cependant un facteur p\u00e9joratif ainsi que l'association \u00e0 un \u00e9panchement pleural important ou bilat\u00e9ral. Une telle constatation, ou l'existence d'une atteinte de plus d'un lobe, doit inciter \u00e0 hospitaliser. Il en va de m\u00eame en cas d'excavation \u00e9vocatrice de germes particuliers (staphy-locoque, bacilles gram n\u00e9gatifs) ou en cas d'obstacle bronchique, \u00e0 prendre \u00e9galement en charge en milieu hospitalier.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Appr\u00e9ciation de la gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les complications des pneumopathies infectieuses sont multiples, fonction du type de germe responsable : -extension de la pneumopathie elle-m\u00eame ou oed\u00e8me l\u00e9sionnel par diss\u00e9mination septic\u00e9mique, tous deux responsables d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA) ; -diss\u00e9mination extra-pulmonaire (ganglions, pl\u00e8vre, p\u00e9ricarde) ou extra-thoracique de l'infection (atteinte c\u00e9r\u00e9brale ou m\u00e9ning\u00e9e, atteinte h\u00e9patique, osseuse, etc.) ; -destruction du parenchyme pulmonaire source d'une insuffi sance respiratoire ult\u00e9rieure ou d'h\u00e9moptysie par hypervascularisation syst\u00e9mique. Les contr\u00f4les radiologiques standard ou TDM seront r\u00e9alis\u00e9s en fonction de la symptomatologie clinique. Le radiologue interviendra essentiellement pour le drainage d'\u00e9panchements pleuraux, plus rarement pour le drainage d'abc\u00e8s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9pistage d'une complication"
        },
        {
            "text": "En cas d'\u00e9volution clinique favorable d'une pneumopathie aigu\u00eb communautaire, et en l'absence de terrain particulier, un d\u00e9lai de 6 semaines est raisonnable pour contr\u00f4ler la disparition des opacit\u00e9s infi ltratives parenchymateuses. Un passage \u00e0 la chronicit\u00e9, un caract\u00e8re r\u00e9tractile bien que normalement possible dans l'\u00e9volution naturelle et favorable d'une pneumopathie aigu\u00eb communautaire doit faire rechercher une pathologie bronchique sous-jacente et en particulier une tumeur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confi rmation de la gu\u00e9rison radiologique"
        },
        {
            "text": "Infections pulmonaires bact\u00e9riennes non suppuratives (pneumocoque, l\u00e9gionnelle, chlamydia, mycoplasme, rickettsie)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confi rmation de la gu\u00e9rison radiologique"
        },
        {
            "text": "Les infections pulmonaires non suppuratives, m\u00eame si elles peuvent survenir chez des malades immunod\u00e9prim\u00e9s, correspondent \u00e0 l'\u00e9tiologie pr\u00e9dominante des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires, c'est-\u00e0-dire des pneumopathies contract\u00e9es en ville par des sujets non immunod\u00e9prim\u00e9s. Elles sont dues \u00e0 une contamination a\u00e9rienne source de pneumonies ou de bronchopneumonies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Ce sont anatomiquement des foyers uniques, alv\u00e9olaires, par comblement alv\u00e9olaire leucocytaire. Ils sont p\u00e9riph\u00e9riques, avec extension progressive. Cette progression s'arr\u00eate \u00e0 la pl\u00e8vre, qu'il s'agisse de la pl\u00e8vre pari\u00e9tale ou des scissures. Elle est source d'une condensation syst\u00e9matis\u00e9e avec h\u00e9patisation. Sur le plan radiologique, il s'agit d'un foyer alv\u00e9olaire unique, sous-pleural, \u00e0 contours fl ous, de plage homog\u00e8ne avec pr\u00e9sence d'un bronchogramme a\u00e9rien. Cet aspect \u00e9volue vers une image syst\u00e9matis\u00e9e \u00e0 contours nets, limit\u00e9e par les pl\u00e8vres pari\u00e9tale et scissurale (fi g. 8-38).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Foyers de condensation pneumonique"
        },
        {
            "text": "Ils correspondent anatomiquement \u00e0 des foyers multiples, plus ou moins proches, dus \u00e0 une atteinte p\u00e9ribronchiolaire. L'extension alv\u00e9olaire se fait de proche en proche, affectant tout le lobule pulmonaire secondaire. Radiologiquement, il s'agit d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires multiples (fi g. 8-39), plurifocales, de forme fr\u00e9quemment nodulaire au d\u00e9but (nodules de 3 \u00e0 6 mm) puis atteignant la taille d'un lobule (de 6 \u00e0 15 mm). La confl uence reste non homog\u00e8ne avec persistance de territoires a\u00e9r\u00e9s (opacit\u00e9s dites pachy). Il existe une \u00e9bauche de syst\u00e9matisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Foyers de bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "Elle se fait vers la r\u00e9gression de l'exsudat alv\u00e9olaire de proche en proche avec disparition en 10 \u00e0 20 jours des images qui sont \u00e0 limite fl oue. On peut observer un l\u00e9ger collapsus transitoire par obstruction des bronchioles par l'exsudat infectieux. La n\u00e9crose et l' excavation des l\u00e9sions sont exceptionnelles, fonction du terrain (diab\u00e9tique) et du germe (pneumocoque), de m\u00eame que pour l'apparition de pneumatoc\u00e8les (l\u00e9gionnelle chez l'immunod\u00e9prim\u00e9). Rappelons qu'une pneumatoc\u00e8le correspond \u00e0 une structure gazeuse \u00e0 paroi fi ne due \u00e0 la souffl ure du parenchyme pulmonaire \u00e0 la suite de l'\u00e9rosion par le processus infectieux d'une bronchiole adjacente qui va \u00eatre \u00e0 la fois source d'une petite fuite a\u00e9rique circonscrite et d'un trappage (fi g. . Le caract\u00e8re tr\u00e8s proche de la cavit\u00e9 pleurale d'une telle structure doit \u00eatre signal\u00e9 au clinicien, d'autant plus si les l\u00e9sions sont bilat\u00e9rales, car, si elles peuvent r\u00e9gresser spontan\u00e9ment, sans perte de substance contrairement \u00e0 la n\u00e9crose, elles peuvent \u00e9galement se rompre dans la cavit\u00e9 pleurale et donc \u00eatre \u00e0 l'origine d'un pneumothorax \u00e9ventuellement bilat\u00e9ral, lui-m\u00eame source d'une insuffi sance respiratoire aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Foyer alv\u00e9olaire en TDM r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la recherche d'une complication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fig. 8-38"
        },
        {
            "text": "a. On note le bord parfaitement net lors de l'appui sur la scissure, fl ou en dehors, sur la fen\u00eatre parenchymateuse. b. La fen\u00eatre m\u00e9diastinale met en \u00e9vidence un foyer de n\u00e9crose avec petite excavation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fig. 8-38"
        },
        {
            "text": "Cette fr\u00e9quence est variable selon la provenance des \u00e9tudes et leur date de parution. Moins de 50 % des pneumo pathies peuvent \u00eatre identifi \u00e9es bact\u00e9riologiquement [11] . Les deux germes les plus fr\u00e9quents sont le pneumocoque et le mycoplasme. Certaines \u00e9tudes rapportent une m\u00eame fr\u00e9quence pour l'h\u00e9mophilus [36] mais ce germe est plus souvent retrouv\u00e9 chez le sujet atteint de BPCO, chez les sujets \u00e2g\u00e9s ou chez l'enfant. En raison de leur ressemblance clinique, nous rapprocherons de la pneumonie \u00e0 pneumocoque, la l\u00e9gionellose et la chlamydiose. En effet, les germes dits \u00ab apparent\u00e9s \u00bb comme les rickettsies ou les chlamydia, sont souvent trait\u00e9s, comme les pneumopathies \u00e0 mycoplasme, avec les viroses, sous le nom de \u00ab pneumopathie atypique \u00bb car donnant des pneumopathies interstitielles. L'exp\u00e9rience hospitali\u00e8re montre que ces pneumopathies se pr\u00e9sentent souvent comme des pneumopathies en foyer tr\u00e8s semblables \u00e0 la l\u00e9gionellose, \u00e0 la fois sur le plan clinique et radiologique. Leur gravit\u00e9 potentielle notamment pour Chlamydia psittaci et leur sensibilit\u00e9 aux antibiotiques invitent \u00e0 les citer ici pour les int\u00e9grer au diagnostic d'une pneumopathie en foyer chez l'adulte sain.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fr\u00e9quence relative des germes responsables"
        },
        {
            "text": "Cocci gram positif, il est responsable de pneumonies franches lobaires aigu\u00ebs typiques. Il est \u00e9galement responsable de bronchopneumonies chez l'insuffi sant respiratoire chronique ou chez des malades greff\u00e9s de moelle osseuse ou atteints de leuc\u00e9mie lympho\u00efde chronique. Il peut \u00eatre \u00e0 l'origine de complications pleurales. L'\u00e9panchement r\u00e9actionnel est fr\u00e9quent, le plus souvent minime, r\u00e9duit \u00e0 un comblement du cul-de-sac avec, \u00e9ventuellement, r\u00e9action scissurale. La ponction montre qu'il s'agit d'un liquide infl ammatoire st\u00e9rile. La pleur\u00e9sie purulente est plus abondante. Elle \u00e9volue souvent rapidement vers l'enkystement. Elle peut survenir sur une pneumopathie de petite taille et la masquer. Un signe \u00e9vocateur est la limite fl oue en tangence dans sa limite interne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque ou Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La gravit\u00e9 de l'affection chez les malades spl\u00e9nectomis\u00e9s (h\u00e9mopathie, dr\u00e9panocytose, greff\u00e9 de moelle osseuse) est due \u00e0 l'apparition d'une septic\u00e9mie avec choc et oed\u00e8me l\u00e9sionnel. On observe \u00e9galement cet aspect chez le malade VIH + chez qui la pneumonie \u00e0 pneumocoque est particuli\u00e8rement fr\u00e9quente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque ou Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La n\u00e9crose est exceptionnelle chez l'adulte [35] , le fait de terrain fragilis\u00e9 (diab\u00e9tique) (fi g. . Elle entre \u00e9galement exceptionnellement dans le cadre d'une pneumococc\u00e9mie grave avec atteinte extra-thoracique diffuse [33] . Elle se rencontrerait par contre de plus en plus fr\u00e9quemment chez l'enfant [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 44,
                    "end": 48,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque ou Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Legionella pneumophila et responsable chez l'adulte sain, d'une pneumopathie alv\u00e9olaire en foyer, semblable \u00e0 celle due au pneumocoque, de d\u00e9but brutal et rapidement extensive en l'absence de traitement adapt\u00e9 (fi g. vers des images a\u00e9riques au sein du foyer de condensation pneumonique, n\u00e9crose ou pneumatoc\u00e8le, chez 30 % d'entre eux [8, 21] . Certaines \u00e9tudes autopsiques ont montr\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9elles abc\u00e9dations [9] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 353,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00e9gionellose"
        },
        {
            "text": "C'est l'un des germes les plus fr\u00e9quents \u00e0 l'origine de pneumopathies aigu\u00ebs communautaires. Il peut entra\u00eener une pneumopathie interstitielle de type virale [31] , mais \u00e9gale-ment une bronchopneumonie typique qui peut r\u00e9gresser en 48 heures sous traitement adapt\u00e9. Les \u00e9panchements pleuraux sont fr\u00e9quents (20 %), la pneumopathie est rarement grave et survient par petites \u00e9pid\u00e9mies. Elle s'accompagne souvent de signes ORL et articulaires ; un signe biologique \u00e9vocateur est l'existence d'une an\u00e9mie h\u00e9molytique avec pr\u00e9sence d'agglutinines froides [16] . Elle serait plus volontiers reconnaissable au scanner haute r\u00e9solution que les autres pneumopathies par la pr\u00e9sence de nodules centrolobulaires [24] . Malgr\u00e9 la b\u00e9nignit\u00e9 habituelle de cette pneumopathie, certaines publications font \u00e9tat de bronchiolites s\u00e9v\u00e8res [10] ou de complications neurologiques ou h\u00e9matologiques s\u00e9rieuses (fi g. 8-43).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 825,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoplasme ou Mycoplasma pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Elles sont repr\u00e9sent\u00e9es par la fi \u00e8vre Q, due \u00e0 Rickettsia burnetti, touchant surtout les personnes s'occupant des ovins et des bovins, responsable d'une pneumopathie rarement s\u00e9v\u00e8re, parfois accompagn\u00e9e d'\u00e9panchements pleuraux ou p\u00e9ricardiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsioses"
        },
        {
            "text": "Bacille gram n\u00e9gatif, il est surtout responsable de bronchopneumonie chez les malades atteints de bronchopneumopathie chronique obstructive, chez le malade atteint du sida et au d\u00e9cours d'une pneumopathie virale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus infl uenzae ou bacille de Pfeiffer"
        },
        {
            "text": "D'autres bact\u00e9ries peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de pneumopathies aigu\u00ebs communautaires, mais de mani\u00e8re actuellement anecdotique. Bordetella pertussis, ou bacille de Bordet-Gengou, agent responsable de la coqueluche, peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'infi ltrats pulmonaires \u00e0 type de bronchopneumonie ou de pneumopathie interstitielle. Parmi les autres germes gram positifs, Staphylococcus aureus, essentiellement agent de pneumopathies suppuratives par emboles septiques, peut donner une pneumopathie en foyer ; c'est le premier germe de surinfection de la grippe. Une entit\u00e9 r\u00e9cente correspond \u00e0 une pneumopathie aigu\u00eb communautaire s\u00e9v\u00e8re atteignant les sujets jeunes et parfois rapidement mortelle par n\u00e9crose et h\u00e9moptysie [13] . Les streptocoques peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'une pneumonie au d\u00e9cours d'une amygdalite ou d'une rhinopharyngite. La listeria (Listeria monocytogenes) est responsable d'une pneumopathie du nouveau-n\u00e9. Le charbon (Bacillus anthracis), la peste (Pasteurella pestis), la tular\u00e9mie (Pasteurella tularensis), la m\u00e9lio\u00efdose (Malleomyces pseudomallei ou bacille de Whitmore), la dipht\u00e9rie (Corynebacterium diphteriae ou bacille de L\u00f6ffl er), la salmonellose (Salmonella thyphi), la brucellose (Brucella melitensis) et la morve (Malleomyces mallei) \u00e9taient ou peuvent \u00eatre encore aujourd'hui des causes exceptionnelles de pneumopathie communautaire. Certaines connaissent un regain d'int\u00e9r\u00eat en raison des dangers terroristes internationaux. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres bact\u00e9ries"
        },
        {
            "text": "Elles sont responsables de pneumopathie aigu\u00eb communautaire avec infi ltrat de type interstitiel diffus, bilat\u00e9ral et hilifuge, mais aussi parfois en foyers. Les responsables sont, chez l'adulte, la grippe (Infl uenza-virus A ou B), les ad\u00e9noviroses (Ad\u00e9novirus) et les myxoviroses (Para-infl uenzae), groupe auquel il faut ajouter le virus respiratoire syncytial (VRS) chez l'enfant. Le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS), d'\u00e9mergence r\u00e9cente et \u00e9pid\u00e9mique, est en rapport avec un Coronavirus. Il est responsable d'une pneumopathie atypique qui \u00e9volue dans un certain nombre de cas vers l'oed\u00e8me l\u00e9sionnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viroses"
        },
        {
            "text": "Elles recouvrent un certain nombre d'entit\u00e9s qui ont comme point commun le caract\u00e8re n\u00e9crotique et purulent des l\u00e9sions : il s'agit des abc\u00e8s, des embolies septiques, de la gangr\u00e8ne parenchymateuse, des fi stules bronchopleurales et des empy\u00e8mes. M\u00eame si ces infections surviennent en ville sur une population dite communautaire, elles s'observent en r\u00e8gle sur un terrain particulier. C'est ici que l'on retrouve les terrains dits \u00ab fragilis\u00e9s \u00bb : diab\u00e9tiques, \u00e9thyliques, malade de r\u00e9animation, op\u00e9r\u00e9 r\u00e9cent, bronchopathes chroniques, poumon cicatriciel ou isch\u00e9mique, sans entrer dans l'immunod\u00e9pression vraie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections pulmonaires suppuratives"
        },
        {
            "text": "Contamination a\u00e9rienne \u00c0 l'origne d' abc\u00e8s du poumon, cette contamination se fait par effraction glottique (sommeil pseudo-anesth\u00e9sique d\u00fb \u00e0 l'alcool, anesth\u00e9sie, intubation), sur un malade le plus souvent en d\u00e9cubitus dorsal, ce qui explique la localisation pr\u00e9f\u00e9rentielle dans les territoires d\u00e9clives donc post\u00e9rieurs, mais le plus souvent dans les lobes sup\u00e9rieurs. La source des germes est, dans plus de 50 % des cas, dentaire [25] ce qui explique la grande fr\u00e9quence des germes ana\u00e9robies [17, 23] . Ces germes sont diff\u00e9rents de ceux responsables des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires ; ils sont \u00e0 l'origine d'une endart\u00e9rite infectieuse avec thrombose, aboutissant \u00e0 une n\u00e9crose, puis \u00e0 une excavation par \u00e9vacuation de cette n\u00e9crose par voie a\u00e9rienne. Son \u00e9volution sous traitement se fait vers la r\u00e9gression de taille de l'opacit\u00e9 et de l'excavation, l'ensemble devant dispara\u00eetre totalement en 6 semaines \u00e0 3 mois. Il peut persister, en TDM, une image cicatricielle r\u00e9tractile (fi g. , parfois associ\u00e9e \u00e0 des dilatations des bronches. La persistance d'une image cavitaire doit faire \u00e9voquer une tumeur sous-jacente ou faire craindre une reprise \u00e9volutive ou une colonisation aspergillaire, voire une complication tumorale sur cicatrice.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 499,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 503,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mode de contamination"
        },
        {
            "text": "Elles sont responsables radiologiquement et dans un premier temps, d' opacit\u00e9s alv\u00e9olaires multiples, plurifocales, bilat\u00e9rales, pr\u00e9dominant aux bases avec parfois confl uence et image pachy. L'examen TDM montre que ces foyers sont triangulaires, sous-pleuraux et prennent le contraste en p\u00e9riph\u00e9rie avec n\u00e9crose centrale. L'aspect est globalement celui d'un infarctus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Embolies septiques"
        },
        {
            "text": "Apparaissent ensuite des images de n\u00e9croses multiples avec pr\u00e9sence de petites hyperclart\u00e9s entour\u00e9es d'opacit\u00e9s fl oues avec ou sans niveau hydroa\u00e9rique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Embolies septiques"
        },
        {
            "text": "Les aspects \u00e9volutifs favorables peuvent aboutir \u00e0 une radiographie de thorax normale, \u00e0 des images en bandes r\u00e9siduelles de 2 \u00e0 6 mm d'\u00e9paisseur ou \u00e0 des dilatations bronchiques s\u00e9quellaires. Ailleurs, on peut voir appara\u00eetre des pneumatoc\u00e8les r\u00e9siduelles dues \u00e0 des l\u00e9sions cavitaires p\u00e9ribronchiolaires. Ces cavit\u00e9s sont soumises \u00e0 un pi\u00e9geage en amont des bronchioles et l'\u00e9volution se fait vers la majoration de taille de ces l\u00e9sions cavitaires qui se souffl ent, avec apparition d'images bulleuses dites pneumatoc\u00e8les. Elles peuvent se rompre dans la pl\u00e8vre, repr\u00e9sentant un danger de pneumothorax bilat\u00e9raux pouvant menacer le pronostic vital s'ils sont simultan\u00e9s. C'est le cas de la staphylococcie bulleuse, en particulier chez l'enfant [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 746,
                    "end": 749,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Embolies septiques"
        },
        {
            "text": "Pneumopathie excav\u00e9e (abc\u00e8s) \u00e0 germes ana\u00e9robies du sous-segment dorsal du culmen, a. de face, b. de profi l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fig. 8-44"
        },
        {
            "text": "Ce sont des formes particuli\u00e8res de n\u00e9crose en masse de tout un territoire, avec pr\u00e9sence de s\u00e9questres dans une n\u00e9ocavit\u00e9 pouvant r\u00e9aliser une image de croissant gazeux inf\u00e9rieur ou sup\u00e9rieur au s\u00e9questre. On observe ensuite une liqu\u00e9faction. Un infarctus surinfect\u00e9, par thrombose infectieuse d'une grosse branche art\u00e9rielle pulmonaire, est \u00e0 son origine. On peut assister ult\u00e9rieurement \u00e0 un retour \u00e0 la normale, mais avec perte de substance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gangr\u00e8nes pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Empy\u00e8me L'empy\u00e8me est une poche purulente intrapleurale qui communique avec les voies a\u00e9riennes par une fi stule broncho-pleurale. Il existe donc un niveau hydroa\u00e9rique intrapleural. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'abc\u00e8s, il existe une discordance entre la taille du niveau hydroa\u00e9rique sur les deux incidences orthogonales. En cas de doute, l'examen TDM permet de visualiser une pl\u00e8vre \u00e9paissie, prenant le contraste, avec raccordement en pente douce \u00e0 la paroi [27] . Parfois, une spirale en coupes semi-fi nes (3 mm) est capable d'objectiver la fi stule. Cette complication est fr\u00e9quente au cours des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires, en particulier avec le pneumocoque. Ailleurs, il s'agit d'une complication de pneumopathies suppuratives, en particulier \u00e0 germes ana\u00e9robies (fi g. 8-46).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes pleurales"
        },
        {
            "text": "Les aspects \u00e9volutifs peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s par une pachypleurite, c'est-\u00e0-dire un \u00e9paississement pleural avec diminution de transparence et de volume de l'h\u00e9mithorax. Cette ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pachypleurite"
        },
        {
            "text": "Germe bacille gram n\u00e9gatif, il est responsable de pneumopathies chez les immunod\u00e9prim\u00e9s, les bronchopathes chroniques ou chez des malades ayant des s\u00e9quelles postinfectieuses. Il s'agit de foyers de condensation pneumoniques, de bronchopneumonies, de foyers n\u00e9crotiques ou gangr\u00e9neux. Une atteinte pleurale est possible. On observe \u00e9galement des oed\u00e8mes l\u00e9sionnels sur choc septique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colibacille ou Escherichia coli"
        },
        {
            "text": "Germe cocci gram positif, il est essentiellement responsable, chez l'enfant, de bronchopneumonies (surinfection de virose) ou de pneumopathies h\u00e9matog\u00e8nes [6] . Ces pneumopathies h\u00e9matog\u00e8nes sont \u00e0 l'origine de n\u00e9croses multiples \u00e0 peu pr\u00e8s constantes, avec apparition de cavit\u00e9s souffl \u00e9es. Leur gravit\u00e9 est due \u00e0 l'apparition de fi stule bronchopleurale avec danger de pneumothorax bilat\u00e9raux simultan\u00e9s n\u00e9cessitant une surveillance en r\u00e9animation et un mat\u00e9riel de drainage au chevet du malade. Chez l'adulte, les bronchopneumonies sont plus rares. Le staphylocoque est surtout responsable de pneumopathies h\u00e9matog\u00e8nes n\u00e9crosantes avec possible complication pleurale. On les observe surtout actuellement chez le toxicomane. Le fait que celui-ci soit VIH + oune change rien \u00e0 la s\u00e9miologie observ\u00e9e. L'origine des bact\u00e9ri\u00e9mies est une thrombophl\u00e9bite suppur\u00e9e avec \u00e9ventuel relais sur l'endocarde (valve tricuspide). Ce peut \u00eatre \u00e9galement un foyer cutan\u00e9 (furoncle). R\u00e9cement, un nombre croissant de patient infect\u00e9 par un Staphylococcus aureus s\u00e9cr\u00e9teur de leucocidine de Panton-Valentine a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 [5, 13, 14] avec une pneumonie n\u00e9crosante d'\u00e9volution foufroyante avec une h\u00e9moptysie massive. Les constatations histologiques associent g\u00e9n\u00e9ralement une destruction de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire, des ulc\u00e9rations de la muqueuse trach\u00e9o-bronchique, une n\u00e9crose extensive des septa inter-alv\u00e9olaires et une h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire [5, 12, 13, 15] Dans la s\u00e9rie de Gillet et collaborateurs, l'h\u00e9moptysie, pr\u00e9sente chez 21 patients (42 %) parmi les 50 rapport\u00e9s, \u00e9tait fortement associ\u00e9e \u00e0 la mortalit\u00e9 [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1108,
                    "end": 1111,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1115,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1119,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1440,
                    "end": 1443,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1444,
                    "end": 1447,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1448,
                    "end": 1451,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1452,
                    "end": 1455,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1614,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staphylocoque ou Staphylococcus aureus"
        },
        {
            "text": "Germe \u00e0 bacille gram n\u00e9gatif, il est responsable de pneumopathies nosocomiales, en particulier chez les malades aplasiques. Sa diss\u00e9mination peut \u00eatre bronchog\u00e8ne, avec pneumopathie extensive plus ou moins syst\u00e9matis\u00e9e ou h\u00e9matog\u00e8ne, responsable d'une miliaire. Il peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'excavation ou d'une atteinte pleurale, fr\u00e9quente. Chez le malade insuffi sant respiratoire chronique ou atteint de dilatations bronchiques, en particulier en cas de mucoviscidose, il peut rester simple saprophyte ou \u00eatre responsable d'une suppuration bronchique. Signalons qu'en cas de pneumopathie chez l'aplasique, la radiographie de thorax peut \u00eatre normale, rendant le diagnostic diffi cile avec une septic\u00e9mie ; ou \u00eatre non sp\u00e9cifi que, les images radiologiques \u00e9tant uniquement en rapport avec un oed\u00e8me alv\u00e9olaire h\u00e9modynamique et/ou l\u00e9sionnel et/ou avec des h\u00e9morragies alv\u00e9olaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pyocyanique ou Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Nocardiose Due \u00e0 Nocardia asteroides, elle est responsable de granulomes bact\u00e9riens. Les images sont assez semblables \u00e0 celles de la tuberculose, faites de nodule(s) unique(s) ou multiples, de masse pseudo-tumorale (fi g. 8-47), de l\u00e9sions suppuratives ou de pneumopathies chroniques fi brosantes. Elle survient chez des malades alcoolo-tabagiques, bronchopathes chroniques ou immunod\u00e9prim\u00e9s. Dans les formes graves, elle peut atteindre la pl\u00e8vre, voire la paroi ou prolif\u00e9rer sur des zones de ponctions. Elle s'associe fr\u00e9quemment \u00e0 une atteinte c\u00e9r\u00e9brale chez l'immunod\u00e9prim\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Germes particuliers"
        },
        {
            "text": "Due \u00e0 Actinomyces israeli, elle est responsable de pneumopathies en foyers multiples, sans topographie particuli\u00e8re, avec n\u00e9crose progressive et extension de proche en proche au poumon, \u00e0 la pl\u00e8vre puis \u00e0 la paroi. Il s'agit parfois d'une pneumopathie chronique fi brosante. Elle est fortement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 une mauvaise hygi\u00e8ne dentaire. Son diagnostic est encore trop souvent chirurgical [20, 30] alors qu'une ponction transthoracique est susceptible d'affi rmer le diagnostic si les recherches bact\u00e9riologiques sont orient\u00e9es. Des l\u00e9sions extra-thoraciques associ\u00e9es sont possibles (fi g. 8-48). [1] Albau ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 599,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actinomycose"
        },
        {
            "text": "Elles sont fr\u00e9quentes et le plus souvent b\u00e9nignes. Le diagnostic sp\u00e9cifi que est rarement fait avant le r\u00e9sultat d'une s\u00e9rologie. Elles peuvent \u00eatre graves chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 [58, 72] voire m\u00eame chez l'adulte sain si elles sont source d'un oed\u00e8me l\u00e9sionnel [87, 110] ; ce qui peut \u00eatre le cas pour la grippe dans certaines \u00e9pid\u00e9mies [8, 108] . Nous n'envisagerons ici que les pathologies virales vraies. Les germes \u00ab apparent\u00e9s \u00bb comme le mycoplasme, les chlamydia et les rickettsies, sensibles aux antibiotiques, ont leur place, on l'a vu, avec les autres bact\u00e9ries responsables de pneumopathies en foyer non suppuratives, mais il faut savoir aussi les rechercher devant un aspect de pneumopathie virale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[87,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "110]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "108]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies virales"
        },
        {
            "text": "Le mode de diss\u00e9mination est fonction du mode d'invasion. Il peut \u00eatre \u00ab descendant \u00bb, a\u00e9rog\u00e8ne ou h\u00e9matog\u00e8ne [28] . La diss\u00e9mination a\u00e9rog\u00e8ne, partant des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (VAS), est le mode habituel chez les sujets sains. Elle se propage vers l'atteinte de l'\u00e9pith\u00e9lium trach\u00e9al, puis vers l'\u00e9pith\u00e9lium bronchique et, enfi n, l'\u00e9pith\u00e9lium bronchiolaire. Elle est alors responsable d'une bronchopneumonie. La diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne est due \u00e0 une vir\u00e9mie. Ce mode de diss\u00e9mination est celui de l'immunod\u00e9prim\u00e9 ; il entra\u00eene une atteinte parenchymateuse et bronchiolaire. C'est le cas des infections par Herp\u00e8s virus (HV) ou Cytom\u00e9galovirus (CMV).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions anatomiques \u00e9voluent en trois phases [123] : la phase de lyse cellulaire alv\u00e9olaire et bronchiolaire, la phase d'atteinte alv\u00e9olaire s\u00e9v\u00e8re et la phase de r\u00e9paration tissulaire. La premi\u00e8re phase est source d'une infl ammation oed\u00e9mateuse et cellulaire au niveau de l'interstitium p\u00e9riph\u00e9rique et proximal. L'\u00e9paississement des septas interalv\u00e9olaires et des lobules secondaires sont responsables des lignes de Kerley. L'atteinte du tissu p\u00e9ribronchiolaire est responsable de nodules. La deuxi\u00e8me phase correspond \u00e0 une atteinte alv\u00e9olaire s\u00e9v\u00e8re. Elle est responsable d'une desquamation \u00e9pith\u00e9liale au niveau de la lumi\u00e8re alv\u00e9olaire. On retrouve un oed\u00e8me, une h\u00e9morragie et une n\u00e9crose. Au maximum, on peut observer une h\u00e9morragie alv\u00e9olaire franche ou un oed\u00e8me l\u00e9sionnel. La derni\u00e8re phase est une phase de r\u00e9paration tissulaire. Elle se fait du 3 e au 14 e jour \u00e0 partir des cellules d'amont aboutissant le plus souvent \u00e0 une restitution ad integrum. Une \u00e9volution compliqu\u00e9e peut se faire vers une bronchiolite oblit\u00e9rante [48] , vers une forme suraigu\u00eb (grippe maligne avec h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire et oed\u00e8me l\u00e9sionnel) ou vers des formes subaigu\u00ebs ou chroniques avec une fi brose pulmonaire diffuse [91] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 49,
                    "end": 54,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1042,
                    "end": 1046,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1227,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Le syndrome interstitiel est classique dans les pneumopathies virales. Il comporte des signes proximaux avec effacement des contours vasculaires dans la r\u00e9gion paracardiaque par des opacit\u00e9s p\u00e9ribronchovasculaires et des signes p\u00e9riph\u00e9riques avec la pr\u00e9sence de lignes de Kerley et un renforcement des scissures. L'aspect de pneumonie et de bronchopneumonie est le fait de certains micro-organismes et de formes compliqu\u00e9es. Il r\u00e9alise des opacit\u00e9s syst\u00e9matis\u00e9es homog\u00e8nes, des opacit\u00e9s plurifocales \u00e0 limites fl oues plus ou moins confl uentes, syst\u00e9matis\u00e9es ou diffuses, toujours h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. L'oed\u00e8me l\u00e9sionnel grave r\u00e9alisera une forme alv\u00e9olaire diffuse bilat\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect radiologique"
        },
        {
            "text": "L'association \u00e0 un \u00e9panchement pleural infl ammatoire ou septique est fr\u00e9quente. Les ad\u00e9nopathies hilaires ou m\u00e9diastinales sont possibles. Contrairement aux pneumopathies bact\u00e9riennes, il n'existe pas de n\u00e9crose ou d'excavation, d'empy\u00e8me ou d'\u00e9panchement pleural enkyst\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect radiologique"
        },
        {
            "text": "Elles peuvent laisser comme s\u00e9quelles des bronchiolites oblit\u00e9rantes, des petits poumons clairs unilat\u00e9raux (syndrome de Mac Leod) ou des dilatations bronchiques, focalis\u00e9es ou diffuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect radiologique"
        },
        {
            "text": "La grippe est due \u00e0 un Myxovirus infl uenzae (fi g. . Elle entra\u00eene rarement, par rapport \u00e0 sa fr\u00e9quence, une bronchopneumonie avec atteinte interstitielle pure, gu\u00e9rissant en 8 \u00e0 20 jours [33] . Exceptionnellement, elle est source d'un oed\u00e8me alv\u00e9olaire l\u00e9sionnel diffus mortel [115] . Les surinfections sont toujours possibles, en particulier \u00e0 Haemophilus et \u00e0 Staphylococcus aureus. La pr\u00e9sentation clinique est le plus souvent de type syndrome grippal associant fi \u00e8vre, toux, dyspn\u00e9e, myalgie et c\u00e9phal\u00e9e. Le plus souvent l'infection se limite \u00e0 ces sympt\u00f4mes, mais quelques cas \u00e9volueront de fa\u00e7on plus grave vers l'insuffi sance respiratoire aigu\u00eb, voire le d\u00e9c\u00e8s. L'\u00e9volution d\u00e9favorable est plus fr\u00e9quente chez les patients avec une pathologie chronique sous-jacente ou les femmes enceintes mais peut aussi s'observer chez des sujets sains [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 193,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 284,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myxovirus ou Paramyxovirus"
        },
        {
            "text": "L'atteinte parenchymateuse pulmonaire en scanner se r\u00e9sume par des surdensit\u00e9s en verre d\u00e9poli, des zones de condensations ou l'association des deux. Ces l\u00e9sions sont fr\u00e9quemment bilat\u00e9rales plut\u00f4t basales ou sans pr\u00e9dominance zonale (fi g. 8-50). \u00c0 noter que la pr\u00e9sence de condensation diffuse pr\u00e9dit une \u00e9volution clinique plus s\u00e9v\u00e8re en comparaison avec ceux ayant une atteinte limit\u00e9e. L'atteinte parenchymateuse est moins s\u00e9v\u00e8re chez les patients immunod\u00e9prim\u00e9s, ceci pouvant \u00eatre expliqu\u00e9 par la faible r\u00e9ponse contre l'infection virale [25] . L'atteinte extra-parenchymateuse montre une fr\u00e9quence plus \u00e9lev\u00e9e d'embolie pulmonaire, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit des pneumothorax ou de faibles \u00e9panchements pleuraux [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myxovirus ou Paramyxovirus"
        },
        {
            "text": "Dans une s\u00e9rie de 66 patients, Agarwal et al [1] ont montr\u00e9 une pr\u00e9sentation radiologique diff\u00e9rente selon la gravit\u00e9 des patients. La radiographie initiale \u00e9tait pathologique chez 28 patients (42 %), les anomalies \u00e9taient des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires diss\u00e9min\u00e9es (14/28 ; 50 %) le plus souvent des zones inf\u00e9rieures (20/28 ; 71 %) et centrales (20/28 ; 71 %). Dans le groupe de patients n\u00e9cessitant une hospitalisation en unit\u00e9 de soins intensifs avec ou sans assistance respiratoire m\u00e9canique, l'imagerie \u00e9tait pathologique avec une atteinte plus extensive (atteinte de plus de 50 % des champs pulmonaires en CT) que dans le groupe ne n\u00e9cessitant pas une hospitalisation en unit\u00e9 de soins intensifs. Dans le groupe le moins grave, l'extension de l'atteinte pulmonaire sur la radiographie thoracique \u00e9tait de moins de 20 % alors que cette extension \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 20 % chez 93 % des patients du groupe le plus grave. \u00c0 noter aussi la fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e des embolies pulmonaires dans le groupe des patients graves (5/14 ; 36 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 48,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myxovirus ou Paramyxovirus"
        },
        {
            "text": "Le Myxovirus para-infl uenzae est \u00e0 l'origine d'une pneumopathie proche de la grippe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myxovirus ou Paramyxovirus"
        },
        {
            "text": "La rougeole (Paramyxovirus) et les oreillons (Myxovirus) atteignent surtout les enfants. Certains adultes, le plus souvent \u00e2g\u00e9s, d\u00e9velopperont une atteinte pulmonaire en raison de la conjonction de plusieurs facteurs comme l'absence d'immunisation, tels l'\u00e9chec de la vaccination, et l'exposition au virus [43] . Le plus souvent ces virus sont responsables de s\u00e9quelles bronchiques \u00e0 type de dilatations [89] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myxovirus ou Paramyxovirus"
        },
        {
            "text": "Le virus respiratoire syncytial (VRS, Paramyxovirus) est responsable de bronchiolites et de bronchopneumonies chez l'enfant. Le danger est celui des s\u00e9quelles importantes tant pulmonaires que bronchiques. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myxovirus ou Paramyxovirus"
        },
        {
            "text": "Trois virus peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'une atteinte bronchopulmonaire, l' Herp\u00e8s virus varicellae, le Cytom\u00e9galovirus (CMV) et le virus Epstein Barr (EBV) (fi g. 8-51).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes virus"
        },
        {
            "text": "L'Herp\u00e8s virus varicellae est \u00e0 l'origine de la varicelle, il est rarement source de probl\u00e8me chez l'enfant sauf s'il est immunod\u00e9prim\u00e9. Chez l'adulte, plus de 90 % des pneumopathies varicelleuses se d\u00e9velopperont chez des patients ayant un lymphome ou immunod\u00e9prim\u00e9s. La diss\u00e9mination se fera par voie h\u00e9matog\u00e8ne dans plus de trois quarts des cas. La varicelle est responsable d'image patchy dont la r\u00e9gression se fait avec des microcalcifi cations parenchymateuses [55, 56, 124] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[55,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes virus"
        },
        {
            "text": "Le CMV est responsable, chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 et en particulier chez le greff\u00e9 de moelle osseuse [122] , d'une pneumopathie interstitielle diffuse grave, \u00e0 type d'oed\u00e8me l\u00e9sionnel. L'aspect est celui d'images alv\u00e9olaires diffuses et bilat\u00e9rales. Il peut \u00eatre responsable d'h\u00e9morragies intra-alv\u00e9olaires en foyer chez les malades atteints du sida [42] , souvent associ\u00e9es \u00e0 une atteinte r\u00e9nale. [5] . La radiographie thoracique initiale se r\u00e9sume \u00e0 un syndrome interstitiel avec \u00e9paississement des septas (ligne de Kerley B) et \u00e9paississement p\u00e9ribronchique. Ult\u00e9rieurement (1 \u00e0 5 jours apr\u00e8s l'admission), on voit appara\u00eetre des condensations alv\u00e9olaires qui vont s'\u00e9tendre, la r\u00e9gression se faisant en 1 \u00e0 3 semaines chez 9 des 16 patients ayant surv\u00e9cu dans la s\u00e9rie de Ketai [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 101,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes virus"
        },
        {
            "text": "Le Coronavirus est responsable de l'\u00e9pid\u00e9mie du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) qui s'est r\u00e9pandu en Asie et au Canada au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2003. Il est responsable du d\u00e9veloppement d'une fi \u00e8vre, d'une toux et, rapidement, d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire n\u00e9cessitant une ventilation artifi cielle. Dans une s\u00e9rie de 138 malades [63] , la radiographie thoracique \u00e9tait anormale chez 108 malades lors de la d\u00e9claration de la maladie. L'atteinte \u00e9tait un foyer alv\u00e9olaire unique chez 59 patients ou des images multifocales, unilat\u00e9rales ou bilat\u00e9rales, chez les 49 patients restants. Des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires se sont d\u00e9velopp\u00e9es chez tous les patients au cours de l'\u00e9volution de la maladie. L'aggravation se fait sur une dizaine de jours. L'aspect TDM se r\u00e9sumait au d\u00e9but \u00e0 une atteinte sous-pleurale \u00e0 type de verre d\u00e9poli mal limit\u00e9, sans \u00e9panchement pleural, sans cavitation et sans ad\u00e9nopathie m\u00e9diastinale [84, 118] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 929,
                    "text": "[84,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 934,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Il existe deux types de mycose pulmonaire : les mycoses cosmopolites et les mycoses d'importations. Les mycoses cosmopolites sont l'aspergillose, la cryptococcose, la candidose et la mucormycose. Les mycoses d'importations sont repr\u00e9sent\u00e9es par l'histoplasmose, la blastomycose et la coccidio\u00efdomycose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoses pulmonaires"
        },
        {
            "text": "\u00c0 ce groupe des mycoses est venue s'ajouter r\u00e9cemment pour certains la pneumocystose initialement class\u00e9e dans les parasitoses, cet agent \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme un protozoaire. Malgr\u00e9 son importance majeure actuelle elle sera trait\u00e9e en dernier car son expression est essentiellement opportuniste, ce qui n'est pas le cas de toutes les expressions des autres mycoses (tableau 8-3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoses pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Type, r\u00e9partition g\u00e9ographique, terrain, imagerie et modalit\u00e9s diagnostiques des mycoses pulmonaires. [20] . Les atteintes pulmonaires dues \u00e0 l'Aspergillus sont nombreuses et leur type est fonction de l'\u00e9tat immunologique et immunitaire sous-jacent (tableau 8-4) [30, 37] . Sur un terrain atopique, une allergie de type I sera responsable d'un asthme aspergillaire (l'imagerie est d\u00e9taill\u00e9e dans le chapitre 7.1) ; une allergie de type III sera responsable d'une aspergillose bronchopulmonaire allergique (ABPA) ou maladie de Hinson-Pepys [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 8-3"
        },
        {
            "text": "Une inhalation massive d'allerg\u00e8ne est source d'une allergie de type IV, et sera responsable d'une alv\u00e9olite allergique extrins\u00e8que ou pneumopathie d'hypersensibilit\u00e9 (PHS) pouvant \u00e9voluer vers la fi brose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie"
        },
        {
            "text": "Une immunod\u00e9pression locale (d\u00e9fi cit local en macrophages), comme le r\u00e9alise une caverne d\u00e9terg\u00e9e ou des bronchectasies, est responsable d'une colonisation aspergillaire avec formation d'une boule myc\u00e9lienne que l'on appelle aspergillome, pouvant \u00eatre intracavitaire, intrabronchique ou intrapleural [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9fi cit de l' immunit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (forte corticoth\u00e9rapie, aplasie, greffe de moelle osseuse) sera responsable d'une diss\u00e9mination de l'Aspergillus au niveau du parenchyme pulmonaire mais \u00e9galement dans l'ensemble de l'organisme. C'est l' aspergillose pulmonaire aigu\u00eb et invasive [10, 89] . Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par la p\u00e9n\u00e9tration intratissulaire et en particulier intravasculaire pulmonaire de l'Aspergillus qui est responsable d'infarctus et de n\u00e9croses. Si ce m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne survient uniquement dans une portion localis\u00e9e du poumon, il s'agit d'une aspergillose pulmonaire semi-invasive ou aspergillose n\u00e9crosante [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "89]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 624,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie"
        },
        {
            "text": "Il r\u00e9alise une colonisation d'une cavit\u00e9 pr\u00e9existante (fi g. . Cette cavit\u00e9 est le plus souvent pulmonaire mais dans des rares cas ce peut \u00eatre dans des cavit\u00e9s chroniques pleurales. Les cavit\u00e9s chroniques et s\u00e9quellaires pulmonaires sont domin\u00e9es par les s\u00e9quelles de la tuberculose et les l\u00e9sions pseudotunorales fi brosantes et n\u00e9cros\u00e9es de la sarco\u00efdose ; mais l'aspergillome a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans d'autres types de cavit\u00e9s comme celles secondaires \u00e0 une infection par le Pneumocystis Jirovecii, les dilatations de bronches, la spondylarthrite ankylosante, les pneumopathies interstitielles fi brosantes, la fi brose post-radique, la maladie de Wegener, l'infarctus pulmonaire, l'abc\u00e8s pulmonaire, le cancer bronchique et les maladies kystiques cong\u00e9nitales comme la s\u00e9questration pulmonaire. On voit successivement appara\u00eetre un \u00e9paississement de la paroi de cette cavit\u00e9 avec r\u00e9traction de celle-ci, impression de feutrage et fermeture. Lorsque le feutrage aspergillaire devient trop lourd, son d\u00e9collement et sa chute entra\u00eenent la formation d'un \u00ab grelot \u00bb intracavitaire [30, 94] . Cette image nodulaire intracavitaire est libre dans la cavit\u00e9 comme le montrent des clich\u00e9s en d\u00e9cubitus dorsal puis ventral en TDM. Cela explique le caract\u00e8re d\u00e9clive du \u00ab grelot \u00bb surmont\u00e9 d'un croissant a\u00e9rique. Les patients atteints d'aspergillome sont le plus souvent \u00e2g\u00e9s de plus de 40 ans avec une pr\u00e9dominance masculine [94] . L'aspergillome peut \u00eatre asymptomatique de d\u00e9couverte fortuite sur une radiographie thoracique mais le plus souvent la circonstance de d\u00e9couverte est une h\u00e9moptysie qui est pr\u00e9sente dans presque 50 % des patients [96] ; en effet, les aspergillomes sont responsables d'une hypervascularisation bronchique et syst\u00e9mique p\u00e9ril\u00e9sionnelle, source d'h\u00e9moptysies. Le m\u00e9canisme aboutissant au d\u00e9veloppement de cette hypervascularisation n'est pas actuellement bien d\u00e9fi ni ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1080,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1081,
                    "end": 1084,
                    "text": "94]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1415,
                    "end": 1419,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1635,
                    "end": 1639,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspergillome"
        },
        {
            "text": "Formes cliniques de l'aspergillose pulmonaire en fonction du terrain et de l'\u00e9volution. Immunod\u00e9pression g\u00e9n\u00e9rale Quelques jours ou semaines sont discut\u00e9s, une participation du frottement du grelot sur la paroi de la cavit\u00e9, la lib\u00e9ration d'endotoxine par le grelot ou une r\u00e9action d'hypersensibilit\u00e9 type III dans la cavit\u00e9 de l'aspergillome [48] . L'h\u00e9moptysie est de mauvais pronostic malgr\u00e9 une embolisation et poussant \u00e0 la chirurgie si le malade est op\u00e9rable [88] . Des traitements locaux percutan\u00e9s guid\u00e9s par TDM sont propos\u00e9s chez les malades non op\u00e9rables [35, 64] . Le diagnostic est surtout radiologique avec la visualisation d'une masse de tonalit\u00e9 tissulaire (grelot), le plus souvent mobile, dans une cavit\u00e9 pr\u00e9existante. L'aspergillome se localise dans les lobes sup\u00e9rieurs ou les segments apicaux des lobes inf\u00e9rieurs. Cette localisation est en rapport avec la pathologie \u00e0 l'origine des cavit\u00e9s pr\u00e9existantes (tuberculose, sarco\u00efdose). Le grelot occupe le plus souvent une partie de la cavit\u00e9, le reste de la cavit\u00e9 est rempli par de l'air expliquant le signe du croissant a\u00e9rique sur la radiographie thoracique. \u00c0 noter que le signe du croissant a\u00e9rique n'est pas sp\u00e9cifi que de l'aspergillome, on peut le voir dans plusieurs autres pathologies comme un h\u00e9matome dans une cavit\u00e9, un h\u00e9mangiome scl\u00e9rosant, un cancer bronchique et un textillome\u2026. Ce signe existe aussi dans d'autres formes d'infection aspergillaire comme l'aspergillose n\u00e9crosante chronique, cependant, dans ce cas il n'existe pas de cavit\u00e9s pr\u00e9existantes [112] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 347,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 570,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 574,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1541,
                    "end": 1546,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 8-4"
        },
        {
            "text": "Denning et al [17 quater ] ont propos\u00e9 une classifi cation de l'infection aspergillaire chronique en trois groupes : 1) aspergillose pulmonaire chronique cavitaire, ancien aspergillome complexe ; 2) aspergillose pulmonaire chronique n\u00e9crosante, ancienne aspergillose semi-invasive ; 3) aspergillose pulmonaire chronique fi brosante, l'\u00e9volution fi brosante possible des deux premi\u00e8res formes. Ces formes d'aspergillose chronique pr\u00e9sentent en commun des caract\u00e9ristiques clinicobiologiques. Ces caract\u00e9ristiques sont le d\u00e9veloppement progressif d'une ou plusieurs cavitations pulmonaires avec une paroi et un possible \u00e9paississement pleural sur l'imagerie, une s\u00e9rologie aspergillaire positive ou l'isolement ou la visualisation d'Aspergillus sur des pr\u00e9l\u00e8vements pulmonaires ou pleuraux, une symptomatologie pulmonaire ou g\u00e9n\u00e9rale chronique \u00e9voluant depuis au moins trois mois, un syndrome infl ammatoire biologique, l'exclusion de toute autre cause pouvant mimer la symptomatologie (tuberculose, mycobat\u00e9riose atypique, cancer) et l'absence d'une immunod\u00e9pression vraie (VIH, h\u00e9mopathie, maladie chronique granulomateuse, corticoth\u00e9rapie sup\u00e9rieure \u00e0 7,5 mg/jour de prednisolone). L'aspergillose pulmonaire chronique cavitaire [17 ter, 17 bis] r\u00e9sulte de l'association d'un poumon pathologique (fi g. 8-53), le plus souvent si\u00e8ge d'une l\u00e9sion cavitaire pr\u00e9alable (infarctus, n\u00e9crose radique, sarco\u00efdose fi breuse p\u00e9rihilaire, s\u00e9quelle de pneumocystose) et d'un terrain fragilis\u00e9 (diab\u00e8te, cancer, alcoolisme, bronchopneumopathie chronique obstructive). Radiologiquement, il peut s'agir, sur une cavit\u00e9, de l'apparition d'un \u00e9paississement de la paroi, comme dans un aspergillome, mais l'histologie montre le caract\u00e8re invasif de la l\u00e9sion.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 24,
                    "text": "[17 quater",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspergillose pulmonaire chronique"
        },
        {
            "text": "L'aspergillose chronique n\u00e9crosante se d\u00e9veloppe sur le m\u00eame terrain sans l\u00e9sion pulmonaire pr\u00e9existante. Il s'agit d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires chroniques dont l'\u00e9volution peut se faire vers l'excavation. Elle d\u00e9bute le plus souvent par une consolidation dans les lobes sup\u00e9rieurs pouvant \u00e9voluer jusqu'\u00e0 l'excavation avec la possibilit\u00e9 de formation d'un \u00ab grelot \u00bb intracavitaire associ\u00e9 \u00e0 un \u00e9paississement pleural. Cette \u00e9volution peut se faire sur plusieurs mois [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspergillose pulmonaire chronique"
        },
        {
            "text": "Le danger majeur de ces l\u00e9sions est la survenue d'h\u00e9moptysies ou le passage \u00e0 la forme aigu\u00eb [29, 59] et il faut discuter un traitement m\u00e9dicamenteux qui a montr\u00e9 une certaine efficacit\u00e9 [9] voire une r\u00e9section chirurgicale des formes localis\u00e9es quand il en est encore temps et que la fonction respiratoire le permet. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 101,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspergillose pulmonaire chronique"
        },
        {
            "text": "Il est possible d'observer un passage d'une forme d'aspergillose \u00e0 une autre. Il est de r\u00e8gle que l'aspergillose invasive se d\u00e9veloppe chez les patients en immunod\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re, mais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit chez des patients sans immunod\u00e9pression ou avec une immunod\u00e9pression l\u00e9g\u00e8re [2, 15, 16] . Un cas d'aspergillose fatale chez un patient asthmatique a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 avec pour seul facteur d'immunod\u00e9pression une corticoth\u00e9rapie de courte dur\u00e9e [62] . Ce passage a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 chez des patients avec un aspergillome [66] . Les modifi cations des manifestations de l'infection aspergillaire [4, 24, 66, 77, 93] Aspect radiologique typique C'est celui d'une pneumopathie interstitielle diffuse \u00e0 type de surdensit\u00e9 en plages \u00e0 pr\u00e9dominance p\u00e9rihilaire, bien visible en TDM sur des coupes fi nes en haute r\u00e9solution sous forme de verre d\u00e9poli qui \u00e9pargne le plus souvent les r\u00e9gions souspleurales. L'aggravation peut se faire vers une majoration des opacit\u00e9s qui prennent un aspect alv\u00e9olaire diffus et deviennent source d'une insuffi sance respiratoire aigu\u00eb. L'\u00e9volution est d\u00e9favorable si ces l\u00e9sions continuent \u00e0 augmenter apr\u00e8s le 5 e jour de traitement. La radiographie de thorax peut \u00e9galement \u00eatre normale chez les malades sid\u00e9ens, mais pas chez les autres immunod\u00e9prim\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 590,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 594,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 598,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "77,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "93]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes de passage"
        },
        {
            "text": "Ils sont apparus chez les malades atteints de sida avec pr\u00e9sence d'images \u00e0 pr\u00e9dominance biapicales pseudo-tuberculeuses, d' images kystiques, nodulaires, ganglionnaires, d' \u00e9panchements pleuraux et d'atteintes extra-thoraciques [70] . Les images biapicales peuvent \u00eatre responsables de faux n\u00e9gatifs du lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire, habituellement effectu\u00e9 au niveau du lobe moyen ; c'est dans ce cas que le lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire ou des biopsies transthoraciques peuvent \u00eatre r\u00e9orient\u00e9s vers les lobes sup\u00e9rieurs. Les images kystiques repr\u00e9sentent un danger de pneumothorax \u00e9ventuellement bilat\u00e9ral dont le radiologue doit pr\u00e9venir le clinicien en fonction du caract\u00e8re sous-pleural ou non des images.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects radiologiques atypiques"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Cryptococcus neoformans [120] . Sa diss\u00e9mination se fait par voie a\u00e9rienne mais aussi par voie h\u00e9matog\u00e8ne chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 (sida, malades sous corticoth\u00e9rapie ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 44,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cryptococcose"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Histoplasma [39, 117] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 31,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 32,
                    "end": 36,
                    "text": "117]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histoplasmose"
        },
        {
            "text": "C'est une mycose profonde d'importation. Elle est secondaire \u00e0 l'inhalation des spores d' Histoplasma capsulatum. Les cas observ\u00e9s en France le sont chez des patients provenant des DOM-TOM. Le diagnostic est apport\u00e9 id\u00e9alement par l'isolement du champignon, plus facilement dans les formes diss\u00e9min\u00e9es ou nodulaires op\u00e9r\u00e9es. Les formes b\u00e9nignes asymptomatiques sont les plus fr\u00e9quentes en zones d'end\u00e9mie, elles sont de d\u00e9couverte fortuite sur la radiographie thoracique [13] . Trois aspects radiologiques sont le plus souvent observ\u00e9s : -nodule pulmonaire pseudo-tumoral unique ou multiple (histoplasmome), arrondi, homog\u00e8ne, de 1 \u00e0 4 cm de diam\u00e8tre, sans ad\u00e9nopathie satellite et parfois calcifi \u00e9, posant le probl\u00e8me diagnostic d'une opacit\u00e9 ronde pulmonaire ; les calcifi cations sont typiquement lamellaires mieux visibles en tomodensitom\u00e9trie [39, 40] ; -le complexe ganglionodulaire simulant une primo-infection tuberculeuse ou un cancer [17] ; -des calcifi cations, diss\u00e9min\u00e9es dans les deux champs pulmonaires, de petite taille, entour\u00e9es d'un halo clair, signant une infection gu\u00e9rie [40] . Les coupes dans le plan a. coronal et b. axial en STIR montrent des zones en hypersignal des parties molles intercostales associ\u00e9es \u00e0 des nodules bien limit\u00e9s en hypersignal franc du cartilage intercostal. c. Apr\u00e8s injection de gadolinium on note une prise de contraste des parties molles intercostales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 853,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 857,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 945,
                    "end": 949,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histoplasmose am\u00e9ricaine"
        },
        {
            "text": "Les formes symptomatiques peuvent \u00eatre divis\u00e9es en quatre groupes [74] : -la primo-infection b\u00e9nigne : cliniquement le patient pr\u00e9sente un tableau pseudo-grippal c\u00e9dant, sans conduire \u00e0 une exploration radiologique ; les explorations sont effectu\u00e9es tardivement montrant le complexe primaire pulmonaire analogue \u00e0 la primo-infection tuberculeuse, associant une opacit\u00e9 ronde p\u00e9riph\u00e9rique sous-pleurale souvent volumineuse et des ad\u00e9nopathies p\u00e9diculaires et/ou m\u00e9diastinales parfois n\u00e9crotiques ; -les formes bronchopulmonaires bruyantes en rapport avec une infestation massive, comportant un syndrome clinique pseudo-grippal et des troubles digestifs ; les images radiologiques prennent la forme d'une miliaire ou d'une diss\u00e9mination macronodulaire, associ\u00e9e \u00e0 des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales ; ces ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales sont presque constantes, elles sont n\u00e9crotiques et mieux visibles en TDM ; les images nodulaires multiples peuvent \u00e9voluer vers la cavitation ; la cicatrisation se fait en plusieurs ann\u00e9es vers des calcifi cations de petite taille, bilat\u00e9rales ; -les formes diss\u00e9min\u00e9es avec atteinte multivisc\u00e9rale des immunod\u00e9prim\u00e9s o\u00f9 l'atteinte pulmonaire est au second plan ; l'imagerie thoracique peut r\u00e9v\u00e9ler des infi ltrats diffus, une miliaire, des nodules multiples pouvant s'excaver [12, 14, 111] ; -la forme chronique pulmonaire est d\u00e9crite essentiellement aux \u00c9tats-Unis ; l'imagerie est identique \u00e0 celle de la tuberculose ; des broncholithiases avec des ad\u00e9nopathies calcifi \u00e9es p\u00e9ribronchiques responsables de st\u00e9noses bronchiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites [40, 97] . Elle peut aboutir \u00e0 la m\u00e9diastinite fi brosante [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 70,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1303,
                    "end": 1307,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1311,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1312,
                    "end": 1316,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1573,
                    "end": 1577,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1578,
                    "end": 1581,
                    "text": "97]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1632,
                    "end": 1636,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histoplasmose am\u00e9ricaine"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Histoplasma duboisii [22] . Elle n'existe qu'en Afrique centrale et de l'Ouest. L'atteinte pulmonaire est moins fr\u00e9quente qu'avec Histoplasma capsulatum. Elle est responsable de l\u00e9sions identiques \u00e0 celles de la tuberculose avec des complexes gangliopulmonaires, puis une diss\u00e9mination aigu\u00eb de type miliaire. On peut visualiser des chancres parenchymateux n\u00e9crosants. Il existe en outre une atteinte cutan\u00e9e et osseuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 40,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histoplasmose africaine"
        },
        {
            "text": "Elles sont exceptionnelles en France [20, 116] . Il s'agit de pathologies end\u00e9miques en Am\u00e9rique. Blastomyces dermatidis est responsable de la blastomycose nord-am\u00e9ricaine (\u00c9tats-Unis, vall\u00e9e du Mississipi et de l'Ohio et sud du Canada). La primo-infection est pulmonaire, avec un ou plusieurs infi ltrats alv\u00e9olaires identiques \u00e0 une pneumopathie bact\u00e9rienne ou plus rarement des micronodules diss\u00e9min\u00e9s. Coccidioides immitis est responsable de la coccidio\u00efdomycose end\u00e9mique dans les d\u00e9serts du sud-ouest des \u00c9tats-Unis et au Mexique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 42,
                    "end": 46,
                    "text": "116]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Blastomycose et coccidio\u00efdomycose"
        },
        {
            "text": "La radiographie thoracique objective un ou plusieurs infi ltrats, unilat\u00e9raux, sans sp\u00e9cifi cit\u00e9, avec ou sans ad\u00e9nopathies hilaires. Blastomyces brasiliensis est responsable de la blas-tomycose sud-am\u00e9ricaine ou paracoccidio\u00efdomycose, end\u00e9mique au Br\u00e9sil [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Blastomycose et coccidio\u00efdomycose"
        },
        {
            "text": "Elle a un aspect identique aux aspergilloses ; elles sont plus rares et surviennent volontiers chez les patients diab\u00e9tiques, insuffi sants r\u00e9naux, ayant des troubles h\u00e9matologiques tels qu'une leuc\u00e9mie, un lymphome et un my\u00e9lome. Sur le plan radiologique, la pr\u00e9sentation est domin\u00e9e par des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires, des masses et des cavit\u00e9s. L'atteinte des petites art\u00e8res pulmonaires peut provoquer un saignement, une thrombose, une isch\u00e9mie et un infarctus pulmonaire. Le signe du croissant gazeux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans cette pathologie. L'atteinte pari\u00e9tale des gros vaisseaux peut \u00eatre \u00e0 l'origine de pseudo-an\u00e9vrisme [65, 73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 626,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucormycose"
        },
        {
            "text": "Chez les malades communs, non immunod\u00e9prim\u00e9s, les parasitoses pulmonaires sont domin\u00e9es par le kyste hydatique (fi g. 8-55), l'\u00e9chinococcose alv\u00e9olaire et la paragonimose [79] . La toxoplasmose pulmonaire a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez les malades atteints de sida ayant une immunod\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re (tableau 8-5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parasitoses pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Elle est due au d\u00e9veloppement chez l'homme de la larve du taenia du chien Echinococcus granulosus [80, 107] . Le chien est l'h\u00f4te d\u00e9fi nitif en h\u00e9bergeant la forme adulte du taenia. L'h\u00f4te interm\u00e9diaire est surtout le mouton qui s'infeste en ing\u00e9rant les oeufs ou embryophores rejet\u00e9s par le chien. [6] . Ils si\u00e8gent pr\u00e9f\u00e9rentiellement aux lobes inf\u00e9rieurs avec une pr\u00e9dominance post\u00e9rieure et droite [6, 107] . On peut distinguer deux grandes cat\u00e9gories de kystes hydatiques, les kystes primitifs et les kystes secondaires. Le kyste primitif est le r\u00e9sultat de la migration et de la fi xation dans un organe d'un embryon lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir d'un oeuf ing\u00e9r\u00e9 par l'h\u00f4te. En revanche, les kystes secondaires r\u00e9sultent de l'essaimage chez l'h\u00f4te des \u00e9l\u00e9ments hydatiques fertiles \u00e0 partir d'un kyste primitif. Au niveau du thorax ces kystes secondaires peuvent \u00eatre le r\u00e9sultat d'un essaimage transdiaphragmatique \u00e0 partir de kystes hydatiques h\u00e9patiques, expliquant leur localisation \u00e0 la base droite. L'autre mode de diss\u00e9mination est h\u00e9matog\u00e8ne \u00e0 partir de la rupture ou fi ssuration d'un kyste dans un vaisseau, la veine cave inf\u00e9rieure le plus souvent. Le diagnostic est souvent orient\u00e9 par le contexte \u00e9pid\u00e9miologique. La s\u00e9rologie peut \u00eatre n\u00e9gative dans les atteintes pulmonaires contrairement \u00e0 l'atteinte h\u00e9patique. La ponction transthoracique est contre-indiqu\u00e9e en raison de l'essaimage et de la r\u00e9action anaphylactique, mais nous verrons qu'il peut s'agir l\u00e0 d'un geste th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[80,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "107]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "107]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hydatidose ou \u00e9chinococcose hydatique"
        },
        {
            "text": "Non compliqu\u00e9, si\u00e8ge n'importe o\u00f9 dans le parenchyme pulmonaire [54, 111, 108] . Dans la s\u00e9rie chirurgicale de Thameur et coll. Il repr\u00e9sente 50,6 % des kystes hydatiques op\u00e9r\u00e9s. Il s'agit d'un syndrome de masse de tonalit\u00e9 hydrique, \u00e0 contours r\u00e9guliers plus ou moins bossel\u00e9s, de taille variable allant de 2 \u00e0 10 cm. Cette masse appara\u00eet d\u00e9formable et s'aplatit au contact du diaphragme. Les calcifi cations sont exceptionnelles dans le thorax. L'examen TDM peut montrer le caract\u00e8re liquidien plus ou moins cloisonn\u00e9 de la masse. La densit\u00e9 du liquide est proche du 0 UH, la paroi est fi ne, ayant moins de moins de 3 mm d'\u00e9paisseur ; si elle est plus \u00e9paisse il faut craindre la complication [44] . L'\u00e9chographie montre la m\u00eame chose s'il existe un contact pari\u00e9tal. L'IRM montrerait une formation dont le signal est identique \u00e0 celui du liquide c\u00e9phalorachidien, \u00e0 savoir en hyposignal sur les s\u00e9quences pond\u00e9r\u00e9es en T1 et en hypersignal sur les s\u00e9quences pond\u00e9r\u00e9es en T2 [96] . Les v\u00e9sicules fi lles sont g\u00e9n\u00e9ralement de signal iso-intense ou l\u00e9g\u00e8rement hypo-intense par rapport au contenu kystique en T1. La couronne va appara\u00eetre en signal iso-ou hyperintense en T1 et hypo-intense en T2 par rapport au contenu du kyste [79, 101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 69,
                    "end": 73,
                    "text": "111,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 78,
                    "text": "108]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 700,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 981,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1228,
                    "end": 1232,
                    "text": "[79,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1237,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kyste sain"
        },
        {
            "text": "Il est d\u00fb \u00e0 une fi ssuration dans une bronche qui s'accompagne d'une h\u00e9moptysie, d'une douleur thoracique, d'une toux, voire \u00e9ventuellement d'une vomique hydatique. En cas de fi ssuration de la paroi kystique, un croissant gazeux unique appara\u00eet en rapport avec le d\u00e9collement de la membrane correspondant au pneumokyste. En cas de rupture, il s'agit au d\u00e9but d'une image hydroa\u00e9rique \u00e0 double croissant gazeux, due \u00e0 la rupture du kyste dans les bronches. Cet aspect se transforme rapidement en niveau hydroa\u00e9rique unique mamelonn\u00e9 et irr\u00e9gulier due \u00e0 l'affaissement de la membrane d\u00e9coll\u00e9e, ceci aboutit \u00e0 une image caract\u00e9ristique connue sous le nom de \u00ab membrane fl ottante \u00bb ou du \u00ab signe du n\u00e9nuphar \u00bb [52, 60] . a. Radiographie de face montrant une opacit\u00e9 ovalaire lobaire inf\u00e9rieure droite \u00e0 limites nettes. b. Une coupe TDM apr\u00e8s injection confi rme sa nature liquidienne avec une densit\u00e9 de 12 UH. c. Une coupe TDM passant par le hile h\u00e9patique montre deux l\u00e9sions de densit\u00e9 liquidienne du lobe droit du foie en rapport avec des kystes hydatiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kyste compliqu\u00e9"
        },
        {
            "text": "R\u00e9partition g\u00e9ographique, mode de contamination, groupes, sympt\u00f4mes cliniques, imagerie et modalit\u00e9s diagnostiques des parasitoses pulmonaires les plus fr\u00e9quentes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 8-5"
        },
        {
            "text": "Elles sont repr\u00e9sent\u00e9es par des formes multiples \u00e9voquant des m\u00e9tastases, des formes \u00e0 localisations pleurales, m\u00e9diastinales ou osseuses [96, 99] . Des embolies pulmonaires hydatiques ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es en rapport avec la rupture, le plus souvent, d'un kyste cardiaque dans le ventricule droit, et dont l'\u00e9volution peut se faire vers le coeur pulmonaire chronique [19] . Ces formes sont mal d\u00e9cel\u00e9es sur la radiographie du thorax.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[96,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "99]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres formes"
        },
        {
            "text": "Il est chirurgical pour \u00e9viter la diss\u00e9mination, source de r\u00e9cidive. N\u00e9anmoins, il existe des cas rapport\u00e9s d'un traitement percutan\u00e9 avec instillation d'un solut\u00e9 salin hypertonique [3, 73] . Cette proc\u00e9dure \u00e9tait encadr\u00e9e par un traitement par albendazole pour \u00e9viter, selon les auteurs, les r\u00e9actions allergiques et la diss\u00e9mination. Apparaissent actuellement des traitements m\u00e9dicamenteux qui seraient effi caces sur l'hydatidose pulmonaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "C'est une distomatose ( Paragonimus westermani) que l'on rencontre au Japon, en Asie, en Extr\u00eame-Orient mais aussi en Afrique et en Am\u00e9rique du Sud [11] . La transmission se fait par ingestion de crabes ou d'\u00e9crevisses d'eau douce crus ou mal cuits. Son aspect est tr\u00e8s semblable \u00e0 la tuberculose thoracique et c\u00e9r\u00e9brale. L'aspect radiologique d\u00e9pend de la phase de la maladie [46, 47, 81, 83, 103] . \u00c0 la phase pr\u00e9coce de migration, on peut observer des pneumothorax ou hydropneumothorax, des foyers de condensation alv\u00e9olaire localis\u00e9s et des opacit\u00e9s lin\u00e9aires. Les opacit\u00e9s lin\u00e9aires sont perpendiculaires \u00e0 la pl\u00e8vre, de 20 \u00e0 70 mm de long sur 2 \u00e0 4 mm de large. Elles correspondraient aux trajets de migration larvaire d'apr\u00e8s une exp\u00e9rimentale radioclinique chez le chat [46] . \u00c0 la phase d'\u00e9tat, une r\u00e9action cellulaire de type granulomateux autour des oeufs et des vers va se produire avec des processus h\u00e9morragiques, donnant dans un premier temps des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires infi ltratives mal limit\u00e9es ou macronodulaires \u00e9voluant vers l'excavation avec la formation d'une image \u00e9vocatrice d'un abc\u00e8s ou d'un kyste \u00e0 paroi fi ne. Au sein de ces l\u00e9sions excav\u00e9es, les vers eux-m\u00eames peuvent \u00eatre mis en \u00e9vidence [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 385,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 398,
                    "text": "103]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 782,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1219,
                    "end": 1223,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paragonimose"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est port\u00e9 sur la d\u00e9couverte d'oeufs, opercul\u00e9s, de 60 \u00e0 120 \u03bc, dans les crachats, les selles, le liquide du lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire, le liquide pleural, voire sur des sp\u00e9cimens de ponctions transthoraciques [47] . Autrement le diagnostic peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 sur des s\u00e9rologies et/ou une IDR [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paragonimose"
        },
        {
            "text": "Elle est due au d\u00e9veloppement chez l'homme de la forme larvaire d'un petit taenia du renard l' Echinococcus multilocularis. Elle est acquise par ingestion de myrtilles souill\u00e9es par le renard, essentiellement dans les Vosges et en Alsace.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chinococcose alv\u00e9olaire"
        },
        {
            "text": "L'atteinte h\u00e9patique est au premier plan, les signes cliniques majeurs sont donc l'h\u00e9patom\u00e9galie associ\u00e9e \u00e0 un ict\u00e8re et \u00e0 une conservation de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. L'atteinte pulmonaire (10 % des malades) se fait par migration \u00e0 partir du foyer h\u00e9patique, par voie vasculaire ou lymphatique, d'\u00e9l\u00e9ments fertiles, en g\u00e9n\u00e9ral des fragments de membrane germinative. La diss\u00e9mination peut se faire vers le cerveau ou l'os. La radiographie thoracique, quand elle est pathologique, montre en premier la sur\u00e9l\u00e9vation de l'h\u00e9micoupole diaphragmatique droite dans sa partie ant\u00e9rieure. Il peut s'y associer un \u00e9panchement pleural, une pneumopathie lobaire ou des images nodulaires. Les nodules sont g\u00e9n\u00e9ralement multiples, solides, de petite taille, si\u00e9geant en p\u00e9riph\u00e9rie du poumon [69] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 769,
                    "end": 773,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chinococcose alv\u00e9olaire"
        },
        {
            "text": "Elle est due au Toxoplasma gondii, un parasite intracellulaire \u00e0 tropisme \u00e9lectif pour le syst\u00e8me r\u00e9ticulo-endoth\u00e9lial. Chez le sujet sain, elle peut entra\u00eener un syndrome infectieux avec des ad\u00e9nopathies p\u00e9riph\u00e9riques, voire m\u00e9diastinales et des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires visibles en radiographie standard ou en TDM [42] . Souvent, le diagnostic initial \u00e9voqu\u00e9 est celui de mononucl\u00e9ose infectieuse. Chez le malade atteint de sida, il s'agit d'une infection opportuniste. L'atteinte thoracique, qui s'associe le plus souvent \u00e0 une atteinte m\u00e9ning\u00e9e, est une pneumopathie interstitielle en plage de faible densit\u00e9, plus ou moins associ\u00e9e \u00e0 des foyers alv\u00e9olaires diffus qui peuvent \u00eatre excav\u00e9s [41, 91, 109] . Le diagnostic est fait sur le lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire en montrant la pr\u00e9sence de Toxoplasma gondii [109] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 694,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 698,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 703,
                    "text": "109]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 815,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxoplasmose"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Entamoeba histolytica [106] . Les manifestations pleuropulmonaires sont les plus fr\u00e9quentes apr\u00e8s les atteintes coliques et h\u00e9patiques et avant les complications p\u00e9ricardiques, c\u00e9r\u00e9brales et cutan\u00e9es. Elles surviennent chez 5 \u00e0 35 % des patients atteints d'abc\u00e8s amibiens du foie [66, 76, 104] . La majorit\u00e9 des patients est symptomatique lors de la d\u00e9couverte de l'atteinte pulmonaire, par contre la vomique de pus chocolat est rare mais pathognomonique de l'abc\u00e8s amibien rompu dans les bronches. L'atteinte thoracique peut \u00eatre r\u00e9actionnelle \u00e0 l'atteinte h\u00e9patique ou due \u00e0 l'atteinte pleuropulmonaire proprement dite par le parasite. L'imagerie, en cas d'atteinte r\u00e9actionnelle \u00e0 l'atteinte h\u00e9patique, se r\u00e9sume \u00e0 un \u00e9panchement pleural de faible abondance, une sur\u00e9l\u00e9vation de l'h\u00e9micoupole diaphragmatique droite et des images d'at\u00e9lectasies en bandes [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 42,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[66,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 303,
                    "text": "76,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "104]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 877,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amibiase"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sentation clinicoradiologique de l'amibiase pleuropulmonaire peut se faire sous la forme d'une pneumo pathie non abc\u00e9d\u00e9es, d'un abc\u00e8s du poumon, d'une pleur\u00e9sie amibienne, d'une fi stule h\u00e9patobronchique ou d'embolies pulmonaires [76] . La pneumopathie non abc\u00e9d\u00e9e r\u00e9alise le tableau clinique d'une pneumopathie aigu\u00eb f\u00e9brile dont la radiographie thoracique montre une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire dense et syst\u00e9matis\u00e9e du lobe inf\u00e9rieur ou du lobe moyen, associ\u00e9e le plus souvent \u00e0 une r\u00e9action pleurale et \u00e0 une sur\u00e9l\u00e9vation de l'h\u00e9micoupole diaphragmatique droite [7] . L'abc\u00e8s amibien du poumon peut avoir un d\u00e9but brutal avec de la fi \u00e8vre et une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. La radiographie thoracique montre une opacit\u00e9 arrondie avec un niveau hydroa\u00e9rique au centre d'un foyer de condensation dont le si\u00e8ge est le plus souvent le lobe inf\u00e9rieur droit. Les pleur\u00e9sies amibiennes sont le plus souvent secondaires \u00e0 la rupture d'un abc\u00e8s h\u00e9patique plut\u00f4t qu'\u00e0 celle d'un abc\u00e8s pulmonaire. L'imagerie montre un \u00e9panchement pleural de la grande cavit\u00e9 ou enkyst\u00e9. La ponction ram\u00e8ne un liquide chocolat ou purulent, la culture \u00e0 la recherche d'une surinfection est n\u00e9cessaire. Les fi stules h\u00e9pato bronchiques compliquant une amibiase h\u00e9patique se r\u00e9v\u00e8lent par une vomique de pus chocolat. La radiographie thoracique montre une opacit\u00e9 dense, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, tendue entre le diaphragme et le hile pulmonaire, triangulaire \u00e0 base diaphragmatique. L'embolie pulmonaire par thrombose de la veine cave inf\u00e9rieure est secondaire soit \u00e0 la compression de la VCI par un kyste amibien h\u00e9patique soit, le plus souvent, secondaire \u00e0 l'extension d'une thrombose des veines sus-h\u00e9patiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 566,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amibiase"
        },
        {
            "text": "Sur le plan th\u00e9rapeutique, dans la majorit\u00e9 des cas, un traitement antiparasitaire (metronidazole) est suffi sant, associ\u00e9 dans le dernier cas de fi gure, \u00e0 un traitement anticoagulant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amibiase"
        },
        {
            "text": "Elle est plus fr\u00e9quente avec Schistosoma haematobium (tropisme urinaire et v\u00e9sical), qu'avec Schistosoma mansoni (tropisme intestinal et h\u00e9patospl\u00e9nique). L'homme est l'h\u00f4te d\u00e9finitif et le principal r\u00e9servoir du parasite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilharziose pulmonaire"
        },
        {
            "text": "Les manifestations respiratoires sont soit aigu\u00ebs, pr\u00e9coces, parfois bruyantes et s\u00e9v\u00e8res, toujours transitoires, le plus souvent concomitantes d'un syndrome de L\u00f6ffl er radiologique, soit chroniques, d\u00e9couvertes au stade d'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire et de coeur pulmonaire chronique. En effet, la prolif\u00e9ration des oeufs et la formation de granulome p\u00e9ri-art\u00e9riel sont responsables d'une hypertension art\u00e9rielle pulmonaire [114] . Une bilharziose est donc \u00e0 rechercher syst\u00e9matiquement devant un coeur pulmonaire chronique d\u00e8s lors que l'on ne retrouve pas la notion d'embolie pulmonaire. Des formes chroniques pseudo-tuberculeuses ou aigu\u00ebs \u00e0 types de bronchopneumonie ou d'oed\u00e8me pulmonaire sont plus rares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 437,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilharziose pulmonaire"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Brugia malayi et Wuchereria bancrofti. Elle est responsable du poumon \u00e9osinophile tropical et se traduit par de la toux, une dyspn\u00e9e asthmatiforme, une asth\u00e9nie, quelques ad\u00e9nopathies et une h\u00e9patom\u00e9galie [86, 105] . La radiographie montre des infi ltrats, des images nodulaires, des ad\u00e9nopathies, un \u00e9panchement pleural [85] . \u00c0 l'\u00e2ge adulte, la fi laire peut \u00eatre responsable d'un blocage du canal thoracique, source de chylothorax. Ailleurs, Dirofi laria immitis qui prolif\u00e8rent dans les art\u00e8res, est responsable de nodules et d'infarctus [78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 224,
                    "text": "[86,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "105]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 561,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Filariose dite lymphatique"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Strongyloides stercoralis. Comme l'ascaris, elle est responsable d'un certain nombre de syndromes de L\u00f6ffler. Dans les formes chroniques, elle est responsable d'une image miliaire ou d'opacit\u00e9s syst\u00e9matis\u00e9es. Chez l'immuno d\u00e9prim\u00e9 sous cortico\u00efdes, elle est surtout responsable d'oed\u00e8me l\u00e9sionnel par choc sur bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 gram n\u00e9gatif \u00e0 point de d\u00e9part digestif. Chez les malades atteints de sida, elle peut \u00eatre \u00e9galement responsable de pneumonie plus ou moins h\u00e9morragique, directement en rapport avec le parasite que l'on retrouve dans le parenchyme pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anguillulose ou strongylo\u00efdose"
        },
        {
            "text": "Elle est due \u00e0 Leishmania donovani et s\u00e9vit \u00e0 l'\u00e9tat end\u00e9mique dans le sud de la France, autour du Bassin m\u00e9diterran\u00e9en, en Afrique orientale et centrale, en Am\u00e9rique de Sud et centrale, en Extr\u00eame-Orient et surtout en Inde. Habituellement responsable d'une h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, d'ad\u00e9nopathies et d'un amaigrissement simulant une h\u00e9mopathie maligne, elle doit actuellement \u00eatre prise en consid\u00e9ration sur le plan thoracique en raison de l'atteinte plus fr\u00e9quente des malades sid\u00e9ens chez lesquels on d\u00e9crit des atteintes pleurales, parenchymateuses et ganglionnaires m\u00e9diastinales. Le diagnostic peut \u00eatre apport\u00e9 par la ponction sternale, une biopsie ganglionnaire ou pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leishmaniose visc\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L' ascaridiose, due \u00e0 Ascaris lumbricoides, est responsable d'infi ltrats labiles ou syndrome de L\u00f6ffl er. Ces infi ltrats sont des opacit\u00e9s mal syst\u00e9matis\u00e9es, fugaces et migratrices.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres parasitoses"
        },
        {
            "text": "La toxocarose due \u00e0 Toxocara canis et cati est responsable de migrations nocturnes source d'acc\u00e8s de dyspn\u00e9e nocturne avec pr\u00e9sence d'infi ltrats labiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres parasitoses"
        },
        {
            "text": "La trichinose due \u00e0 Trichinella spiralis est responsable, l\u00e0 encore, d'infi ltrats labiles associ\u00e9s \u00e0 une hyperthermie, de la diarrh\u00e9e, des myalgies, une \u00e9ruption et de la dyspn\u00e9e. Dans les formes graves, il existe une enc\u00e9phalite, un oed\u00e8me pulmonaire et une myocardite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres parasitoses"
        },
        {
            "text": "Le paludisme, lorsqu'il est d\u00fb \u00e0 Plasmodium falciparum, peut \u00eatre responsable d'un oed\u00e8me l\u00e9sionnel mortel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres parasitoses"
        },
        {
            "text": "L' ankylostomiase est rare. La cysticercose est source de calcifi cations au niveau de la paroi thoracique. [1] Agarwal Une pneumopathie chez un immunod\u00e9prim\u00e9 peut correspondre \u00e0 une pneumopathie infectieuse ou non. Le cheminement diagnostique s'apparente \u00e0 la r\u00e9solution d'une \u00e9quation \u00e0 plusieurs facteurs : -l'immunod\u00e9pression sous-jacente : les hypoth\u00e8ses seront variables en fonction de son type, du d\u00e9lai existant entre l'apparition de la pneumopathie et le d\u00e9but de l'immunod\u00e9pression et de l'exacerbation \u00e9ventuelle r\u00e9cente de cette immunod\u00e9pression ; -l'imagerie, essentiellement la radiologie standard et si besoin la tomodensitom\u00e9trie, permet d'inclure le patient dans une cat\u00e9gorie iconographique pr\u00e9dominante qui permettra de restreindre les hypoth\u00e8ses \u00e9tiologiques ; -la clinique sera toujours associ\u00e9e \u00e0 l'aspect iconographique pour dresser cette liste d'hypoth\u00e8ses diagnostiques en distinguant essentiellement les pathologies aigu\u00ebs f\u00e9briles ou non f\u00e9briles, les pathologies subaigu\u00ebs, f\u00e9briles ou non, les pathologies chroniques ; -la clef du diagnostic appartiendra comme toujours \u00e0 la microbiologie, aux s\u00e9rologies ou \u00e0 l'histologie, mais l'ana-lyse des trois \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9c\u00e9dents aura permis de restreindre le champ des investigations. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres parasitoses"
        },
        {
            "text": "Ce m\u00e9canisme entre en jeu d\u00e8s les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures pour se terminer au niveau des bronchioles terminales et joue un r\u00f4le pour des grosses particules. Il s'agit de la clairance mucociliaire avec une fi ltration qui va commencer au niveau des poils nasaux qui permettent d'arr\u00eater les particules d'une taille sup\u00e9rieure \u00e0 10 \u03bcm. Ensuite, l'escalator mucociliaire au niveau de l'arbre trach\u00e9obronchique \u00e9vacue les particules de 5 \u00e0 10 \u03bc. Les particules inf\u00e9rieures \u00e0 5 \u03bcm (4 \u03bcm et moins) pourront donc atteindre l'espace alv\u00e9olaire ; ainsi les bact\u00e9ries qui mesurent 0,5 \u00e0 2 \u03bcm, ou les mycobact\u00e9ries, de 0,4 \u00e0 4 \u03bcm, pourront avoir acc\u00e8s au compartiment alv\u00e9olaire normalement st\u00e9rile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9fenses m\u00e9caniques"
        },
        {
            "text": "Cet escalator mucociliaire comporte deux \u00e9l\u00e9ments : les cils qui le constituent et leur mouvement et le fi lm muqueux sus-jacent. Toute atteinte du battement ciliaire fait courir un risque d'infection. Quant au fi lm muqueux de s\u00e9cr\u00e9tion, il doit \u00eatre suffi samment hydrat\u00e9 ; cette hydratation d\u00e9pend de l'hydratation de la personne, mais \u00e9galement de certaines pathologies avec, en particulier, des s\u00e9cr\u00e9tions tr\u00e8s compactes dans la mucoviscidose. Un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment \u00e0 consid\u00e9rer est la toux, qui peut \u00eatre inhib\u00e9e par des antitussifs prescrits ou pris abusivement. En cas de faillite de ces facteurs m\u00e9caniques source d'une r\u00e9tention muqueuse, on note plus particuli\u00e8rement des infections par des germes gram n\u00e9gatifs, Haemophilus infl uenzae et Pseudomonas species notamment, et par des germes gram positifs tels que Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9fenses m\u00e9caniques"
        },
        {
            "text": "La phagocytose, second facteur non sp\u00e9cifi que, entre en jeu d\u00e8s lors que les d\u00e9fenses m\u00e9caniques ont \u00e9t\u00e9 vaincues et que des particules atteignent les voies a\u00e9riennes basses. Entrent en jeu les cellules mononuclu\u00e9es (monocytes et macrophages) et les polynucl\u00e9aires (neutrophiles et \u00e9osinophiles).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phagocytose"
        },
        {
            "text": "Ici les macrophages alv\u00e9olaires jouent un r\u00f4le capital, non tant par leur phagocytose que par leurs fonctions s\u00e9cr\u00e9toires, r\u00e9gulant les r\u00e9ponses infl ammatoires et immunes. La phagocytose comporte quatre phases qui peuvent \u00eatre perturb\u00e9es : le chimiotactisme, l' adh\u00e9sion, l' ingestion et la digestion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phagocytose"
        },
        {
            "text": "Si la phagocytose macrophagique est d\u00e9bord\u00e9e, interviennent les polynucl\u00e9aires neutrophiles et/ou \u00e9osinophiles, qui, eux, ne sont pas normalement pr\u00e9sents dans l'espace alv\u00e9olaire. Ils sont recrut\u00e9s par des facteurs chimiotactiques s\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par le macrophage. Ces cellules secr\u00e8tent de nombreux produits toxiques visant \u00e0 tuer les micro-organismes : les bact\u00e9ries pour les polynucl\u00e9aires neutrophiles et plus particuli\u00e8rement les parasites pour les polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles. Ainsi, de nombreux m\u00e9canismes peuvent \u00eatre source d'un d\u00e9faut de phagocytose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phagocytose"
        },
        {
            "text": "Il faut citer \u00e0 cette rubrique les anti-oxydants, les antiprot\u00e9ases et le compl\u00e9ment. Il semble que le poumon puisse adapter sa production anti-oxydante \u00e0 la majoration du stress oxydatif. Parmi les antiprot\u00e9ases, l'alpha-1-antitripsine, maintenant appel\u00e9e inhibiteur de l'alpha-1-prot\u00e9inase, est l'une des plus importantes. Son d\u00e9fi cit est cause d'emphys\u00e8me pr\u00e9coce. Le compl\u00e9ment est un \u00e9l\u00e9ment majeur de la m\u00e9diation de la r\u00e9ponse infl ammatoire et un d\u00e9fi cit en l'un des facteurs du compl\u00e9ment peut pr\u00e9disposer aux infections pulmonaires. Le plus fr\u00e9quent est un d\u00e9fi cit du composant C2, au cours de certaines pathologies autoimmunes. Un d\u00e9ficit de la fraction C3 favorise l'infection \u00e0 germe encapsul\u00e9 en raison de la perte de la fonction d'opsonifi cation qui doit \u00eatre optimale pour une phagocytose de ces organismes encapsul\u00e9s. Un d\u00e9fi cit des composants C5-C9 pr\u00e9dispose aux infections \u00e0 germes gram n\u00e9gatifs particuli\u00e8rement \u00e0 Neisseria species. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9fenses non sp\u00e9cifi ques diverses"
        },
        {
            "text": "Elle est essentiellement m\u00e9di\u00e9e par les lymphocytes qui repr\u00e9sentent 8 \u00e0 10 % des cellules retrouv\u00e9es dans le lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire. La majorit\u00e9 de ces lymphocytes sont des lymphocytes T (60 \u00e0 75 %), pour une part, des lymphocytes T Helper ou inducteurs (CD4), ou suppresseurs ou cytotoxiques (CD8), avec un rapport CD4/CD8 normal entre 1,5 et 1 (comme dans le sang). Pratiquement toutes les r\u00e9ponses immunes commencent par une interaction entre les cellules accessoires et les CD4. Le type d'hypersensibilit\u00e9 retard\u00e9e (Th1) entre essentiellement en jeu dans le contr\u00f4le des germes intracellulaires, tels que Legionella pneumophila, Listeria monocytogenes, les mycobact\u00e9ries et les mycoses. Dans ce cas, les premiers acteurs sont les macrophages activ\u00e9s. Ce type de r\u00e9action est caract\u00e9ris\u00e9 par la formation de granulome qui correspond \u00e0 la r\u00e9union en amas de phagocytes mononucl\u00e9aires qui ont matur\u00e9 en cellules \u00e9pith\u00e9lio\u00efdes et sont entour\u00e9s de lymphocytes activ\u00e9s. Ce granulome forme un mur de d\u00e9fense par rapport \u00e0 la particule pathog\u00e8ne. Le second type de r\u00e9action est la r\u00e9action cytotoxique m\u00e9di\u00e9e par les cellules T cytotoxiques qui sont essentiellement en cause dans les d\u00e9fenses antivirales et dans la r\u00e9action immune contre les tumeurs. Un grand nombre de pathologies g\u00e9n\u00e9tiques ou acquises (sida) est associ\u00e9 \u00e0 un trouble de l'immunit\u00e9 cellulaire. Parmi les facteurs ext\u00e9rieurs les plus importants il faut noter la corticoth\u00e9rapie, certaines chimioth\u00e9rapies ou traitement immunosuppresseur notamment chez les greff\u00e9s d'organe. Les infections qui se d\u00e9veloppent dans ce cadre correspondent \u00e0 des infections opportunistes et il s'agit essentiellement de mycobact\u00e9rioses, de viroses, de la pneumocystose et de parasitoses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immune cellulaire"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse immunitaire humorale est m\u00e9di\u00e9e par les lymphocytes B qui sont compris entre 1 et 10 % de la population lymphocytaire et s\u00e9cr\u00e8tent des immunoglobulines (Ig) G, M, et A. Malheureusement, il y a une mauvaise corr\u00e9lation entre la quantit\u00e9 d'immunoglobuline retrouv\u00e9e dans le LBA et le nombre de cellules susceptibles de les produire. Le tabagisme ne modifi e pas le taux des Ig G, ou M dans le LBA alors que les lymphocytes de ces m\u00eames fumeurs r\u00e9pondent moins \u00e0 la stimulation. Les IgA sont retrouv\u00e9s essentiellement dans les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures alors que les IgG (IgG1) sont retrouv\u00e9s dans les espaces a\u00e9riens inf\u00e9rieurs. Un d\u00e9fi cit de l'immunit\u00e9 humorale est en rapport avec une diminution du taux d'immunoglobuline ou avec l'impossibilit\u00e9 de former des anticorps sp\u00e9cifi ques en r\u00e9ponse \u00e0 l'exposition \u00e0 un nouvel antig\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire humorale"
        },
        {
            "text": "Un tel d\u00e9fi cit peut \u00eatre observ\u00e9 sous corticoth\u00e9rapie qui est source d'une suppression des CD4 et par cons\u00e9quent de leur aide aux lymphocytes B (Th2). Ces patients sont particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 des germes encapsul\u00e9s tels que Haemophilus infl uenzae, Streptococcus pneumoniae, Staphylococcus aureus et Neisseria species.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire humorale"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9fi cit en IgA (moins de 5 mg/dl), alors que les autres immunoglobulines sont normales et que l'immunit\u00e9 cellulaire est normale, est l'un des d\u00e9fi cits immunitaires le plus fr\u00e9quent (1 pour 500 personnes). Chez ces malades, les IgM remplacent les IGA. Une maladie auto-immune est associ\u00e9e dans un tiers des cas et les patients pr\u00e9sentent des infections r\u00e9currentes respiratoires ou gastro-intestinales. Moins de 5 % d\u00e9veloppent des bronchiectasies secondaires \u00e0 ces infections. Souvent le d\u00e9fi cit en IgA est associ\u00e9 \u00e0 un d\u00e9fi cit en IgG2 et IgG3. Ce d\u00e9fi cit peut s'associer \u00e0 des bronchiectasies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire humorale"
        },
        {
            "text": "Les patients ayant une agammaglobulin\u00e9mie li\u00e9e \u00e0 l'X ont un taux r\u00e9duit de l'ensemble des immunoglobulines, ce qui conduit \u00e0 la formation de bronchiectasie, de fi brose pulmonaire, d'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire avec coeur pulmonaire chronique en rapport avec des infections r\u00e9cidivantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire humorale"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9fi cit commun variable est source d'un d\u00e9fi cit en IgG. Ces malades sont \u00e9galement enclins \u00e0 des infections sinusiennes et pulmonaires r\u00e9cidivantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire humorale"
        },
        {
            "text": "On entend par immunod\u00e9pression le r\u00e9sultat de tout \u00e9tat pathologique ou de tout traitement affectant r\u00e9ellement les m\u00e9canismes de d\u00e9fense de l'organisme contre les infections. Nous regrouperons sur le plan clinique, les patients en trois grands types d'immunod\u00e9pression vraie : les aplasiques, les patients atteints de sida et les autres immunod\u00e9prim\u00e9s vrais. Nous laisserons donc de cot\u00e9 les patients uniquement \u00ab d\u00e9bilit\u00e9s \u00bb par un diab\u00e8te, un \u00e9thylisme ou toute autre pathologie affectant \u00e9galement, mais \u00e0 un degr\u00e9 moindre, les d\u00e9fenses de l'organisme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Il faut savoir par ailleurs que les facteurs d'immunod\u00e9pression peuvent s'associer. Ainsi si un malade devient aplasique, il acquiert un d\u00e9fi cit immunitaire particulier mais s'il a une maladie de base \u00e9galement source d'un autre type d'immunod\u00e9pression, celui-ci peut \u00e9galement s'exprimer pendant la p\u00e9riode d'aplasie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Malades aplasiques L' aplasie est un d\u00e9fi cit immunitaire profond portant sur la phagocytose, mais tr\u00e8s vraisemblablement aussi sur la r\u00e9gulation de la balance entre les r\u00e9ponses Th1 et Th2 [52] . On peut en rapprocher les neutrop\u00e9nies profondes (< 500 polynucl\u00e9aires) ou les d\u00e9fi cits qualitatifs des polynucl\u00e9aires. En pratique courante, il s'agit d'un patient ayant le plus souvent une pathologie h\u00e9matologique maligne sous-jacente et qui vient de recevoir une forte chimioth\u00e9rapie devant \u00eatre ou non suivie d'une allogreffe de moelle osseuse (GMO). Ce patient cumule donc le plus souvent dans le temps une aplasie blastique puis une aplasie th\u00e9rapeutique. On sait que ce type de d\u00e9fi cit favorise les infections bact\u00e9riennes \u00e0 d\u00e9veloppement extra-cellulaire (Cocci gram positif) et en particulier Staphylococcus aureus, les bact\u00e9ries gram n\u00e9gatif, ent\u00e9robact\u00e9ries, Pseudomonas, ou les infections mycosiques, essentiellement \u00e0 Candida ou \u00e0 Aspergillus, mais d'autres mycoses seraient \u00e9mergentes sur ce terrain, parfois r\u00e9sistantes \u00e0 l'amphot\u00e9ricine B [11] . Il n'est pas rare que les infections g\u00e9n\u00e9rales et pulmonaires se succ\u00e8dent avec en premier lieu une infection \u00e0 Cocci gram-positif, puis une infection \u00e0 bacille gram-n\u00e9gatif et enfi n, favoris\u00e9e par les antibioth\u00e9rapies \u00e0 large spectre, une infection fongique (apr\u00e8s 20 jours d'aplasie).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1058,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Sur le plan radiologique, ces patients ont un comportement particulier car il peut exister une infection bact\u00e9rienne authentique sans opacit\u00e9 parenchymateuse, celle-ci n'apparaissant qu'en sortie d'aplasie ou lors de la transfusion de globules blancs, cette apparition distinguant des bact\u00e9ri\u00e9mies r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'une r\u00e9elle pneumopathie (apparition d'une image en foyer) dont les signes de retentissement respiratoires peuvent d'ailleurs s'exacerber \u00e0 cette occasion [69] . \u00c0 l'inverse, une aspergillose ou plus rarement une infection \u00e0 muccormycose, souvent favoris\u00e9es par un diab\u00e8te associ\u00e9, se traduisent radiologiquement car l'image radiologique ne correspond pas comme pour les bact\u00e9ries \u00e0 la r\u00e9action infl ammatoire associ\u00e9e \u00e0 l'infection, mais \u00e0 l'envahissement du parenchyme luim\u00eame par les hyphes aspergillaires et \u00e0 des zones d'infarctus dues \u00e0 l'envahissement vasculaire pulmonaire. Notre but n'est pas de d\u00e9crire \u00e0 nouveau ici chaque pathologie infectieuse, mais cette pathog\u00e9nie explique le caract\u00e8re nodulaire ou triangulaire (en foyer) des images radiologiques \u00e0 ce stade, images le plus souvent entour\u00e9es au scanner d'un halo en verre d\u00e9poli qui correspond \u00e0 une couronne h\u00e9matique. C'est la sortie d'aplasie qui est responsable, par l'affl ux des polynucl\u00e9aires au niveau de la l\u00e9sion, de la liqu\u00e9faction de son centre avec apparition d'une excavation se traduisant par un croissant a\u00e9rique avec d\u00e9limitation d'un s\u00e9questre [15] . C'est parall\u00e8lement le danger d'un d\u00e9c\u00e8s par h\u00e9moptysie [60] et pneumothorax et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que ce risque est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que la remont\u00e9e du taux de globule blanc est rapide et important [78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1437,
                    "end": 1441,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1500,
                    "end": 1504,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1645,
                    "end": 1649,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Une fois sorti d'aplasie, en l'absence de pneumopathie, le patient retrouve les risques inh\u00e9rents \u00e0 sa pathologie de base ou ceux inh\u00e9rents \u00e0 une allogreffe de moelle osseuse (GMO) que nous reverrons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Notons qu'en cours d'aplasie, m\u00eame si la pathologie infectieuse est tr\u00e8s pr\u00e9dominante, devant des opacit\u00e9s parenchymateuses, on peut \u00e9voquer des images pulmonaires peu sp\u00e9cifi ques, le plus souvent diffuses, correspondant \u00e0 des h\u00e9morragies intra-alv\u00e9olaires (thrombop\u00e9nie associ\u00e9e), \u00e0 un oed\u00e8me pulmonaire par surcharge hydrique, par insuffi sance cardiaque (utilisation de drogues cardiotoxiques comme l'adriamycine), plus rarement oed\u00e8me l\u00e9sionnel (ARDS), possiblement sur choc infectieux [77] . On d\u00e9crit \u00e9galement plus fr\u00e9quemment chez eux des prot\u00e9inoses alv\u00e9olaires [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Quoi qu'il en soit, l'enjeu est capital lorsqu'on sait la gravit\u00e9 des pneumopathies chez ces patients, mortelles dans 50 % des cas et \u00e0 l'extr\u00eame dans 100 % des cas d\u00e8s l'instant que le malade, restant aplasique, doit \u00eatre ventil\u00e9 au-del\u00e0 de 5 jours [51] . Le diagnostic est donc capital et repose sur une strat\u00e9gie plus agressive qu'auparavant, avec r\u00e9alisation d'un LBA [21] et d'un scanner pour recherche d'image non d\u00e9cel\u00e9e sur la radiographie standard ou pour pr\u00e9ciser une l\u00e9sion (forme ? image de halo ? cavitation ?). La th\u00e9rapeutique est aussi plus agressive ; on n'h\u00e9site plus \u00e0 traiter chirurgicalement les atteintes aspergillaires lors de la sortie d'aplasie, pour minimiser le risque d'h\u00e9moptysie [5] ou \u00e0 les emboliser [26] . Enfi n on tentera de diminuer le temps d'aplasie gr\u00e2ce \u00e0 un traitement par facteurs de croissance (G-CSF ou GM-CSF) et cytokines afi n de diminuer le nombre et la gravit\u00e9 des infections, ceux-ci \u00e9tant fonction de la longueur de cette aplasie [2, 27, 37] , relativement courte chez les patients canc\u00e9reux sous chimioth\u00e9rapie, particuli\u00e8rement longue dans les cas de greffe de moelle osseuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 712,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 984,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 988,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 992,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRANDS GROUPES D'IMMUNOD\u00c9PRESSION"
        },
        {
            "text": "Le syndrome d'immunod\u00e9pression acquise (sida) a largement domin\u00e9 la sc\u00e8ne durant les deux derni\u00e8res d\u00e9cennies en France, par le nombre de patients \u00e0 prendre en charge et la fr\u00e9quence des pathologies pulmonaires, infectieuses et non infectieuses, g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par ce syndrome [17, 57, 58] . La th\u00e9rapie antir\u00e9trovirale, sous forme d'une trith\u00e9rapie hautement effi cace depuis 1995 (HAART : Highly Active AntiRetroviral Therapy) a fait chuter le taux d'hospitalisation [61] en maintenant les patients dans leur statut VIH + , sans apparition du stade de sida, permettant de faire chuter le nombre de complications observ\u00e9es. Celles-ci sont cependant encore observ\u00e9es \u00e0 titre d'entr\u00e9e dans la maladie chez des patients ayant \u00e9chapp\u00e9 au d\u00e9pistage, ou chez des patients en rupture de traitement ou en \u00e9chappement d'effi cacit\u00e9 de la trith\u00e9rapie antir\u00e9trovirale, \u00ab rebond \u00bb de la maladie par apparition de r\u00e9sistance, que chacun redoute \u00e0 une grande \u00e9chelle. \u00c0 l'inverse, certaines pathologies pulmonaires \u00e9mergeantes, dues au retour de l'immunit\u00e9 d'un patient atteint de sida et mis sous trith\u00e9rapie, sont \u00e0 conna\u00eetre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 275,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 279,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 283,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9fi cit immunitaire est ici essentiellement d\u00fb \u00e0 la d\u00e9pl\u00e9tion et \u00e0 un d\u00e9fi cit fonctionnel des lymphocytes T Helper ou CD4. Ce d\u00e9fi cit est responsable d'une faillite de la r\u00e9ponse \u00e0 un antig\u00e8ne, et des autres lymphocytes T (immunit\u00e9 cellulaire), et des lymphocytes B (immunit\u00e9 humorale). Les patients sous trith\u00e9rapies sont en r\u00e8gle suivis sur leur \u00ab charge virale \u00bb exprim\u00e9e en \u00ab copies/mL \u00bb d\u00e9celable dans le sang, mais la profondeur de l'immunod\u00e9pression chez ces patients est appr\u00e9ci\u00e9e sur leur taux de CD4 circulants ; les patho logies observ\u00e9es \u00e9tant tout \u00e0 fait parall\u00e8les \u00e0 ce taux de CD4 (tableau 8-7) [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 616,
                    "end": 620,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies bact\u00e9riennes communautaires sont observ\u00e9es chez les malades VIH + quel que soit leur taux de CD4. Le statut VIH + est un facteur de risque d\u00e9montr\u00e9 [19] des pneumopathies bact\u00e9riennes, un taux de CD4 bas aggrave ce risque [24] , \u00e0 l'inverse l'institution d'une th\u00e9rapie tr\u00e8s active sur le VIH (HAART) fait diminuer l'incidence de ces pneumopathies [25] , mais une vaccination antipneumo coccique au-dessus de 200 CD4 est conseill\u00e9e [50] . Les germes les plus fr\u00e9quemment en causes semblent \u00eatre Staphylococcus aureus, Pseudomonas aeruginosas et Streptococcus pneumoniae [20] . La pr\u00e9valence de Staphylococcus aureus sur Streptococcus pneumoniae pourrait \u00eatre le r\u00e9sultat de la prophylaxie par trim\u00e9thoprime-sulpham\u00e9thoxazole (TMP-SMX : Bactrim) [85] ; il est aussi d\u00e9pendant de certains facteurs de risque comme la toxicomanie pour la staphylococc\u00e9mie. A priori, l'arr\u00eat de la prophylaxie par TMP-SMX, lorsque le taux de CD4 remonte au-dessus de 200/mm 3 , ne majore pas le risque de pneumopathie bact\u00e9rienne [29] . L'aspect radiologique n'est pas diff\u00e9rent chez ces patients de ce que l'on observe chez les malades non immunod\u00e9prim\u00e9s, avec une pr\u00e9dominance d'opacit\u00e9 en foyers [20] . Leur r\u00e9ponse au traitement est \u00e9galement \u00e9quivalente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 592,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 767,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1031,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1200,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "La l\u00e9gionellose, responsable de 0,5 \u00e0 16 % des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires et plus fr\u00e9quente chez les patients ayant un d\u00e9fi cit immunitaire cellulaire (greffe de reins, corticoth\u00e9rapie), mais aussi \u00e0 potentiel nosocomial, n'est curieusement que tr\u00e8s rarement observ\u00e9e chez le patient VIH + [8, 71] , alors que lors de sa description initiale, en 1984, Murray en rapportait 19 cas chez 441 patients VIH + hospitalis\u00e9s pour pneumopathie. Depuis, Sene [71] n'en recense que 21 cas publi\u00e9s dans la litt\u00e9rature, en 1987 et 1998. Cette faible pr\u00e9valence pourrait \u00eatre en rapport avec une conservation des fonctions monocytaires et macrophagiques. La clinique et l'aspect radiologique diff\u00e9reraient peu des cas observ\u00e9s chez les autres immunod\u00e9prim\u00e9s : fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, signes digestifs et syndrome confusionnel, opacit\u00e9s volontiers excav\u00e9es et tendance \u00e0 la r\u00e9cidive ; le pronostic \u00e9tant fonction du d\u00e9lai diagnostique et th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 306,
                    "text": "71]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Parmi les autres pneumopathies bact\u00e9riennes non tuberculeuses, il existe deux pneumopathies opportunistes bien d\u00e9crites chez les patients atteints de sida : -La pneumopathie \u00e0 Rhodococcus equi, fr\u00e9quente chez le poulain, est observ\u00e9e chez l'homme atteint de sida [34, 35] mais aussi chez des malades greff\u00e9s d'organes (coeur [62, 83] , pancr\u00e9as [46] ou rein [48, 72, 76] une infection \u00e0 Mycobacterium avium intracellulare [35] . Cette infection est souvent sensible transitoirement \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie, mais les rechutes sont fr\u00e9quentes malgr\u00e9 une antibioth\u00e9rapie prolong\u00e9e, aboutissant parfois au d\u00e9c\u00e8s. C'est pourquoi il est propos\u00e9, apr\u00e8s antibioth\u00e9rapie premi\u00e8re, une r\u00e9section chirurgicale [75] . -L' angiomatose bacillaire doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme possible devant des l\u00e9sions cutan\u00e9es qui peuvent \u00e9voquer un sarcome de Kaposi [55, 66] . Il s'agit d'une infection en rapport avec Bartonnella (Rochalimae) henselae ou B quintana [6, 43] , probablement transmis par le chat ou les puces [6, 18] . L'atteinte pulmonaire se traduit par des nodules pulmonaires, des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales, un \u00e9panchement pleural [55] , parfois des l\u00e9sions endobronchiques polypo\u00efdes [73] . Il s'y associe des ad\u00e9nopathies p\u00e9riph\u00e9riques et abdominales, une ascite, des masses des tissus mous et des nodules de faible densit\u00e9 au niveau du foie et de la rate. Fait tr\u00e8s \u00e9vocateur, ces l\u00e9sions se rehaussent violemment apr\u00e8s injection de produit de contraste, t\u00e9moignant de leur caract\u00e8re vasoprolif\u00e9ratif. Il est important d'\u00e9voquer le diagnostic car la prise en charge est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle d'un sarcome de Kaposi puisqu'une antibioth\u00e9rapie type macrolide, voire cycline, permet la r\u00e9gression des l\u00e9sions [43] . La tuberculose reste tr\u00e8s fr\u00e9quente chez les malades VIH + . Sa d\u00e9couverte et son diagnostic conduisent maintenant assez souvent \u00e0 d\u00e9couvrir la s\u00e9ropositivit\u00e9 du patient. Son aspect radiologique est fonction de la profondeur de l'immunod\u00e9pression, les formes cavitaires et fi breuses, r\u00e9tractiles, \u00e9tant observ\u00e9es avec une conservation de l'immunit\u00e9 [40] alors que les patients ayant un taux bas de CD4 (< 200) ont un aspect voisin de la tuberculose de primo-infection, avec en particulier pr\u00e9sence d'ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales et hilaires n\u00e9crotiques, aspect de condensation alv\u00e9olaire basithoracique, aspect miliaire et diss\u00e9mination extra-thoracique [45] . La diff\u00e9rence, pour la pr\u00e9sence des ad\u00e9nopathies, n'est signifi cative que si l'on exclut les sujets noirs africains pour qui l'expression de la tuberculose sous forme d'ad\u00e9nopathies est d'une grande banalit\u00e9, m\u00eame en dehors d'une s\u00e9ropositivit\u00e9 pour le VIH [16] . Chez les patients sid\u00e9ens tr\u00e8s immunod\u00e9prim\u00e9s (CD4 < 100), les ad\u00e9nopathies peuvent m\u00eame \u00eatre dues \u00e0 deux agents pathog\u00e8nes associ\u00e9s telles la tuberculose et une angiomatose bacillaire [6] . Dans ces cas d'immunod\u00e9pression profonde et de tuberculose diss\u00e9min\u00e9e d\u00e8s le premier \u00e9pisode, le taux de rechute est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des autres patients et le pronostic est grev\u00e9 de 35 % de mortalit\u00e9 [31] . Parmi les formes particuli\u00e8res qui surviennent dans des milieux d\u00e9favoris\u00e9s, sans trith\u00e9rapie, il est rapport\u00e9 des p\u00e9ricardites tuberculeuses \u00e9voluant parfois vers la tamponade [12] . D'autres auteurs signalent la possibilit\u00e9 de tuberculose laryng\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 la tuberculose thoracique, forme qui avait quasiment disparu [65] . \u00c0 l'inverse, l'introduction de la trith\u00e9rapie (HAART) permet de voir r\u00e9appara\u00eetre un aspect typique de tuberculose post-primaire [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[62,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "72,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 838,
                    "text": "[55,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 842,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 938,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 942,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 995,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 996,
                    "end": 999,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1123,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1173,
                    "end": 1177,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1700,
                    "end": 1704,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2057,
                    "end": 2061,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2360,
                    "end": 2364,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2625,
                    "end": 2629,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2817,
                    "end": 2820,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3025,
                    "end": 3029,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3209,
                    "end": 3213,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3354,
                    "end": 3358,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3490,
                    "end": 3494,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Les mycobact\u00e9rioses atypiques \u00e9taient le fait des malades sid\u00e9ens fortement immunod\u00e9prim\u00e9s, une infection diss\u00e9min\u00e9e \u00e0 Mycobacterium avium intracellulare (MAIC) atteignant environ 15 % des sujets \u00e0 un stade tardif [23] . L'atteinte pulmonaire \u00e9tait rarement pr\u00e9dominante avec des images nodulaires et des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales. Une infection pulmonaire \u00e0 Mycobacterium kansasii (MK) \u00e9tait moins fr\u00e9quente, mais donnant typiquement une atteinte thoracique tr\u00e8s voisine de celle de la tuberculose, avec images nodulaires et cavitaires. Des atteintes ganglionnaires et extra-thoraciques sont cependant aussi d\u00e9crites [74] . Depuis l'apparition de la th\u00e9rapie antir\u00e9trovirale effi cace, les \u00e9tudes montrent un tr\u00e8s net recul de cette pathologie, qu'il s'agisse de MAIC ou de MK ; cette am\u00e9lioration porte \u00e0 la fois sur la fr\u00e9quence d'apparition et sur le pronostic sous traitement de ces pathologies [30, 49, 68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 905,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 906,
                    "end": 909,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 910,
                    "end": 913,
                    "text": "68]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "La pneumocystose a vu sa fr\u00e9quence diminuer \u00e0 deux reprises, une premi\u00e8re fois en 1992 lors de l'introduction de la prophylaxie, puis en 1996 par introduction de l'HAART [47] . Malgr\u00e9 tout, c'est de loin l'infection opportuniste la plus fr\u00e9quente, restant le mode de r\u00e9v\u00e9lation de la maladie dans la majorit\u00e9 des cas. La pr\u00e9dominance de ces cas en hiver pourrait \u00eatre en faveur du caract\u00e8re transmissible de cette mycose [47] . Elle survient chez des patients dont le d\u00e9fi cit immunitaire n'est pas encore reconnu [82] ou dans une population particuli\u00e8re, diffi cile \u00e0 suivre, essentiellement toxicomane [64] . D\u00e8s lors, il faut absolument \u00e9voquer le diagnostic chez tout patient qui se pr\u00e9sente avec une forme typique, c'est-\u00e0-dire une hyperthermie mod\u00e9r\u00e9e, une toux, une perte de poids et un aspect de pneumopathie interstitielle diffuse en verre d\u00e9poli. Cet aspect doit conduire rapidement au lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire (LBA) qui va faire le diagnostic en montrant la pr\u00e9sence de Pneumocystis carinii. Un doute sur la radiographie standard peut conduire \u00e0 r\u00e9aliser un examen TDM qui permet facilement, soit d'\u00e9liminer le diagnostic en montrant un aspect plut\u00f4t en faveur d'une pneumopathie banale, soit au contraire de confi rmer la n\u00e9cessit\u00e9 du LBA en confi rmant l'aspect en verre d\u00e9poli [38] . Les formes atypiques comportant des images kystiques, des nodules, des \u00e9panchements pleuraux, des ad\u00e9nopathies n\u00e9crotiques, des l\u00e9sions extra-thoraciques notamment h\u00e9patiques et spl\u00e9niques deviennent rares. Notons qu'une forme kystique peut se r\u00e9v\u00e9ler par un pneumothorax et faire ensuite le lit d'un aspergillome [38] . Enfi n, on peut trouver des calcifi cations nodulaires, ganglionnaires, h\u00e9patiques ou spl\u00e9niques correspondant \u00e0 des calcifi cations s\u00e9quellaires de pneumocystose. Ce fait est rare, mais dans des formes milliaires du parenchyme pulmonaire, il pourrait simuler d'autres pathologies telle une sarco\u00efdose [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 608,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1295,
                    "end": 1299,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1616,
                    "end": 1620,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1925,
                    "end": 1928,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Sur le plan th\u00e9rapeutique, il faut savoir qu'une pneumopathie opportuniste peut survenir durant les quatre premiers mois de la trith\u00e9rapie [33] et inversement il faut conna\u00eetre la possibilit\u00e9 d'apparition d'une insuffi sance respiratoire aigu\u00eb en cas de mise en route simultan\u00e9e ou rapproch\u00e9e du traitement de la pneumocystose et du traitement antir\u00e9troviral [81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Pour les autres mycoses, parasitoses ou viroses, la diminution de fr\u00e9quence est \u00e9galement nette [28, 67, 82] , encore plus marqu\u00e9e que pour la pneumocystose car il s'agit plus rarement de pneumopathies inaugurales et leur survenue cor-respond souvent \u00e0 un d\u00e9fi cit immunitaire plus profond qui devrait ne pas \u00eatre atteint chez un malade suivi sauf \u00e9chappement th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Le sarcome de Kaposi, sans \u00eatre totalement sp\u00e9cifi que du sida, y est malgr\u00e9 tout tr\u00e8s li\u00e9 par sa grande fr\u00e9quence au cours de cet \u00e9tat d'immunod\u00e9pression, essentiellement chez les hommes homosexuels. L'atteinte est essentiellement cutan\u00e9e mais aussi trach\u00e9o-bronchique et pulmonaire. L'aspect radiologique de l'atteinte pulmonaire est maintenant bien connu, fait de nodules ou de masses \u00e0 contours spicul\u00e9s, volontiers entour\u00e9s de verre d\u00e9poli, d' \u00e9paississements p\u00e9ribronchovasculaires et d' \u00e9panchements pleuraux bilat\u00e9raux \u00e0 un stade tardif, les vraies ad\u00e9nopathies y \u00e9tant en fait assez rares [41] . Cette pathologie semble sous-tendue par une infection \u00e0 Herpes virus type HHV-8, qu'elle soit li\u00e9e ou non au VIH, de m\u00eame que la maladie de Castelman diss\u00e9min\u00e9e et le lymphome des s\u00e9reuses [53] . Les chimioth\u00e9rapies avaient permis une am\u00e9lioration passag\u00e8re de l'\u00e9tat des patients sans en am\u00e9liorer le pronostic [14] , mais l\u00e0 aussi, c'est l'effi cacit\u00e9 du traitement antir\u00e9troviral qui a permis une am\u00e9lioration de ce pronostic et une r\u00e9gression drastique de cette pathologie [39, 42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 921,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1086,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "La sarco\u00efdose, parmi les atteintes non infectieuses, correspond \u00e0 une entit\u00e9 r\u00e9cente chez ces patients. Une pneumopathie sarcoid-like a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite rapidement apr\u00e8s l'introduction d'une th\u00e9rapie antir\u00e9trovirale effi cace [32, 54, 59] . Cette pneumopathie survient lors de la restauration de l'immunit\u00e9. Elle correspond \u00e0 une pneumopathie micronodulaire \u00e9voquant une sarco\u00efdose de stade III. Le LBA montre une alv\u00e9olite intense \u00e0 lymphocyte CD4 et les biopsies bronchiques et transbronchiques r\u00e9v\u00e8lent un granulome \u00e9pith\u00e9liogigantocellulaire sans n\u00e9crose cas\u00e9euse, enfi n aucun microorganisme ou composant environnemental, \u00e9ventuellement responsable, n'est mis en \u00e9vidence. La relation entre l'apparition de cette manifestation et la restitution de l'immunit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage pulmonaire sous HAART ne fait actuellement plus de doute, mais d'autres m\u00e9canismes sont peut-\u00eatre possibles [7] . En fait, cette r\u00e9ponse est g\u00e9n\u00e9rale et l'on observe \u00e9galement des atteintes extra-thoraciques \u00e0 type d'h\u00e9patite et de n\u00e9phrite granulomateuse [80] ou encore d'atteinte articulaire ou oculaire. Certains notent \u00e9galement la possibilit\u00e9 de recrudescence de pathologies auto-immunes pr\u00e9existantes en coexistence avec l'atteinte sarco\u00efdienne [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 880,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1029,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1220,
                    "end": 1224,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Les syndromes lymphoprolif\u00e9ratifs chez le patient VIH + comprennent la pneumopathie interstitielle lymphocytaire (LIP), plus fr\u00e9quente chez l'enfant. Il s'agit de prolif\u00e9rations lymphocytaires de type T oligoclonale [44] . Mais le lymphome le plus fr\u00e9quent est le lymphome B non-hodgkinien, essentiellement responsable d'une atteinte extra-ganglionnaire, parenchymateuse \u00e0 type de nodule ou de masse et d'atteinte pleurale et dont le diagnostic peut \u00eatre abord\u00e9 par ponction transthoracique [3] . Dans la majorit\u00e9 des cas, le g\u00e9nome du virus Epstein-Barr y est retrouv\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Le cancer bronchique, dont la fr\u00e9quence semble major\u00e9e chez les patients VIH + par rapport \u00e0 la population VIH -, contrairement aux autres pathologies, voit sa fr\u00e9quence augmenter dans la population sous traitement antir\u00e9troviral effi cace, par rapport \u00e0 la m\u00eame population VIH + avant traitement, sans modifi cation de son expression et de son pronostic qui reste mauvais [10] ; en revanche, la comparaison d'une population identique \u00e0 une population VIHcomparable par l'\u00e2ge, le stade et le traitement ne montrent pas de diff\u00e9rence, t\u00e9moignant probablement de l'am\u00e9lioration globale sous traitement antir\u00e9troviral [63] . Il s'agit essentiellement d'ad\u00e9nocarcinome le plus souvent diagnostiqu\u00e9 \u00e0 un stade avanc\u00e9 avec ad\u00e9nopathies hilaires ou m\u00e9diastinales et \u00e9panchements pleuraux. N\u00e9anmoins, des formes nodulaires peuvent \u00eatre diagnostiqu\u00e9es par ponction transthoracique et avoir un meilleur diagnostic [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 619,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 904,
                    "end": 907,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malades atteints du sida"
        },
        {
            "text": "Les autres immunod\u00e9prim\u00e9s comportent essentiellement les patients greff\u00e9s d'organes (rein, coeur, poumon, pancr\u00e9as), les malades greff\u00e9s de moelle osseuse (GMO), les malades sous forte dose de cortico\u00efdes ou d'immunosupresseurs, les aspl\u00e9niques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres immunod\u00e9prim\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Le syst\u00e8me r\u00e9ticulo-endoth\u00e9lial, dont la rate, joue un r\u00f4le important dans la phagocytose avec opsonifi cation. Un d\u00e9fi cit peut \u00eatre en rapport avec une spl\u00e9nectomie ou un aspl\u00e9nisme cong\u00e9nital ou acquis comme on peut le voir chez les patients dr\u00e9panocytaires homozygotes dont la rate est totalement atrophique, voire totalement calcifi \u00e9e. Ces malades font des infections \u00e0 germes encapsul\u00e9s (pneumocoque, salmonelles) particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8res, bact\u00e9ri\u00e9miques avec choc infectieux et syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "malades aspl\u00e9niques"
        },
        {
            "text": "Les greff\u00e9s de moelle osseuse (GMO) peuvent \u00eatre rapproch\u00e9s, pour une part, des patients aspl\u00e9niques [22] s'ils ont subi dans leur conditionnement une irradiation corporelle totale et en particulier spl\u00e9nique. Ils sont donc tr\u00e8s sensibles au pneumocoque en particulier, la pneumopathie se compliquant le plus souvent d'un oed\u00e8me l\u00e9sionnel. Par ailleurs, au d\u00e9cours de leur conditionnement, ils rejoignent le groupe des patients aplasiques. Au d\u00e9cours de cette aplasie, ils restent un terrain d'\u00e9lection pour le cytom\u00e9galovirus (CMV) et les mycoses dont la pneumocystose qui font l'objet d'une pr\u00e9vention. En cas de rejet contre l'h\u00f4te ( GVH = Graft Versus Host), outre l'apparition de possible bronchiolite oblit\u00e9rante avec ou sans pneumopathie organis\u00e9e, le risque infectieux est major\u00e9. Il existe des suppurations bronchiques en particulier \u00e0 Hemophilus infl uenzae et des sinusites suppuratives r\u00e9cidivantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Greff\u00e9s de moelle osseuse"
        },
        {
            "text": "Les autres malades ayant eu une greffe d'organe (rein, coeur, poumon, foie, pancr\u00e9as\u2026) font essentiellement des pathologies dues au d\u00e9fi cit qualitatif des lymphocytes. Ils sont en particulier tr\u00e8s sensibles aux infections \u00e0 germes intracellulaires, comme Legionella pneumophila, Mycobacterium tuberculosis, Nocardia asteroides. Ce dernier, avec Aspergillus se partage les deux tiers des \u00e9tiologies des opacit\u00e9s rondes (masses ou nodules), chez les greff\u00e9s cardiaques. En pratique, au d\u00e9cours imm\u00e9diat de la greffe, p\u00e9riode o\u00f9 les doses d'immunod\u00e9presseurs sont les plus fortes, les infections bact\u00e9riennes extra-cellulaires nosocomiales dominent puis surviennent les infections mycosiques et notamment \u00e0 Pneumocystis carinii, mais aussi virales et parasitaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Greff\u00e9s d'organe"
        },
        {
            "text": "Pour les greff\u00e9s d'organe, il faut individualiser les greff\u00e9s pulmonaires et les greff\u00e9s cardiaques, sur le plan, respectivement, de la cytom\u00e9galovirose et de la toxoplasmose. Ces pathologies, chez les malades qui n'ont pas fait de primoinfection, sont particuli\u00e8rement fr\u00e9quentes et graves lorsque le transplant provient d'un donneur positif (notion de receveur-/donneur+) ; ceci s'expliquerait par un effet \u00ab masse \u00bb, tant pour le CMV contenu dans les macrophages du poumon transplant\u00e9, que pour le toxoplasme dont l'affi nit\u00e9 est grande pour le muscle cardiaque. Le remplacement du traitement cortico\u00efde par le s\u00e9rum antilymphocytaire dans les premiers temps post-greffe, dans les greffes pulmonaires, pour une meilleure cicatrisation bronchique, aurait \u00e9galement une importance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Greff\u00e9s d'organe"
        },
        {
            "text": "Il faut rapprocher des greffes, les maladies g\u00e9n\u00e9rales sous fortes doses de cortico\u00efdes comme les collag\u00e9noses, ainsi que les h\u00e9mopathies lympho\u00efdes, qui g\u00e9n\u00e8rent le m\u00eame type d'infection. Ces deux derni\u00e8res pathologies, ind\u00e9pendamment de la corticoth\u00e9rapie, ont un d\u00e9fi cit de la fonction des granulocytes essentiellement par d\u00e9faut de chimiotactisme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies sous fortes doses de cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Les malades recevant l'association prednisone cyclophosphamide per os pour certains cancers, pour traitement de certaines vascularites n\u00e9crosantes voire pour traitement de fi brose pulmonaire idiopatique, sont \u00e0 haut risque de pneu-mopathie \u00e0 Pneumocystis carinii [70] , il faut donc y penser devant une pneumopathie interstitielle diffuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies sous fortes doses de cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Notons que les atteintes \u00ab sp\u00e9cifi ques \u00bb, diagnostics diff\u00e9rentiels des pneumopathies infectieuses, sont plus fr\u00e9quentes au cours de certaines pathologies, tels les syndromes lymphoprolif\u00e9ratifs, les collag\u00e9noses ou les tumeurs solides sous chimioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies sous fortes doses de cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "L' imagerie a un r\u00f4le essentiel de diagnostic et de surveillance. La radiographie standard est l'\u00e9l\u00e9ment majeur initial, la TDM prend de plus en plus de place, l'IRM apporte quelques renseignements mais reste tr\u00e8s en retrait et le sera a priori de plus en plus face aux scanners multid\u00e9tecteurs. La radiologie interventionnelle permet de r\u00e9duire au minimum les biopsies pulmonaires chirurgicales sous pleuroscopie ou \u00e0 thorax ouvert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IMAGERIE : TECHNIQUE ET GRANDS GROUPES \u00ab ICONOGRAPHIQUES \u00bb"
        },
        {
            "text": "La radiographie standard, \u00e9l\u00e9ment de base, doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avec la meilleure technique possible, en haute tension, de face en post\u00e9ro-ant\u00e9rieur, avec si possible un profi l. La premi\u00e8re radiographie sera peut-\u00eatre la seule parfaitement interpr\u00e9table si l'\u00e9tat du malade s'aggrave et s'il devient peu mobilisable ; il faut donc tout mettre en oeuvre pour la r\u00e9aliser.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie standard"
        },
        {
            "text": "L'interpr\u00e9tation cherchera \u00e0 extraire l'\u00e9l\u00e9ment dominant de la symptomatologie radiologique pour classer cette imagerie dans un cr\u00e9neau iconographique (tableaux 8-8 \u00e0 8-16) : opacit\u00e9s alv\u00e9olo-interstitielles diffuses, opacit\u00e9s nodulaires diffuses, opacit\u00e9s n\u00e9crotiques ou cavitaires, opacit\u00e9s localis\u00e9es en foyer, opacit\u00e9s d'allure tumorale, y-a-t-il un \u00e9panchement pleural, des ad\u00e9nopathies ou un \u00e9paississement p\u00e9ribron- chique ? ou la radiographie est-elle normale, contrastant avec une symptomatologie clinique orientant vers le thorax ? Les hypoth\u00e8ses diagnostiques tiendront compte ensuite du contexte clinique : type d'immunod\u00e9pression de base mais aussi caract\u00e8re aigu f\u00e9brile ou au contraire suraigu, voire tra\u00eenant de cette pneumopathie. Ainsi, tr\u00e8s grossi\u00e8rement les pneumopathies aigu\u00ebs sont en r\u00e8gle infectieuses si l'on excepte les formes f\u00e9briles d'alv\u00e9olite allergique au m\u00e9thotrexate. Les opacit\u00e9s en foyers correspondent \u00e0 des germes banals, \u00e0 une l\u00e9gionellose. Les foyers arrondis, plus ou moins n\u00e9crotiques, \u00e9voquent une aspergillose voire un nocardiose ; enfi n une pneumopathie diffuse oriente plut\u00f4t vers une pneumocystose ou une cytom\u00e9galovirose. Dans les cas de pneumopathies tra\u00eenantes, il faut penser aux pneumopathies non infectieuses, en r\u00e8gle diffuses, mais il faut \u00e9voquer la tuber-culose, quel que soit l'aspect observ\u00e9. Au cours du sida, la pneumocystose, pathologie diffuse, peut rev\u00eatir une forme chronique, alors qu'il s'agit d'une pathologie aigu\u00eb chez lez autres immunod\u00e9prim\u00e9s. TDM La TDM n'a pas sa place dans les pneumopathies aigu\u00ebs dont le diagnostic microbiologique est obtenu rapidement par LBA en cas d'opacit\u00e9s diffuses ou par brossage en cas d'opacit\u00e9 syst\u00e9matis\u00e9e. Elle n'est actuellement plus discut\u00e9e chez des malades aplasiques, venant \u00e9tayer le diagnostic d'aspergillose. Ailleurs, dans les infections subaigu\u00ebs ou chroniques et dans les formes atypiques, sa place est majeure. Elle permet une ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie standard"
        },
        {
            "text": "La radiologie interventionnelle prend ici tout son int\u00e9r\u00eat, sous forme de ponctions transthoraciques guid\u00e9es, au mieux sous TDM. Ce geste se con\u00e7oit dans les pneumopathies en foyer n'ayant pas fait leurs preuves. Un pr\u00e9l\u00e8vement positif \u00e9tant de grande valeur bact\u00e9riologique car le pr\u00e9l\u00e8vement est r\u00e9alis\u00e9 directement au niveau de la cible et n'est pas souill\u00e9 par la fl ore a\u00e9rodigestive. Dans les pathologies diffuses, la ponction transthoracique guid\u00e9e se heurte \u00e0 deux obstacles. Le premier est la fr\u00e9quente pr\u00e9carit\u00e9 du malade dont l'\u00e9tat respiratoire ne peut faire les frais d'un pneumothorax surajout\u00e9 et dont la crasse sanguine alt\u00e9r\u00e9e (thrombop\u00e9nie) fait courir le risque d'h\u00e9moptysie ou d'h\u00e9mothorax mortel. Le second obstacle est celui de l'association fr\u00e9quente des pathologies chez de tels malades ; ainsi la ponction, m\u00eame biopsique et positive, ram\u00e8ne un fragment souvent trop petit pour juger du paysage histologique global. Seule la biopsie pulmonaire chirurgicale, sous thoracoscopie ou \u00e0 thorax ouvert (BPTO) peut alors faire l'inventaire d'une telle pneumopathie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologie interventionnelle"
        },
        {
            "text": "La grande distinction doit se faire d'abord entre patho logie diffuse ou en foyer(s) ; cette distinction, apparemment simple, ne l'est plus chez un malade ventil\u00e9 et m\u00e9rite en soi un examen TDM dans certains cas. Devant une pathologie en foyer, on s'oriente essentiellement vers une infection bact\u00e9rienne \u00e0 germe pathog\u00e8ne banal, une l\u00e9gionellose ou une mycose (aspergillose). Les examens de premi\u00e8re intention seront donc, outre les examens usuels (examen des expectorations, h\u00e9mocultures et recherche d'antig\u00e8nes solubles), les pr\u00e9l\u00e8vements des s\u00e9reuses en cas d'orientation (ponctions pleurales et/ou lombaires) et le brossage bronchique distal prot\u00e9g\u00e9. Ce n'est qu'en cas de n\u00e9gativit\u00e9 de ces examens que l'on envisagera un lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire orient\u00e9 avec biopsies pulmonaires transbronchiques, au mieux orient\u00e9 par l'examen TDM. Sa n\u00e9gativit\u00e9 conduira \u00e0 une ponction biopsie transthoracique qui \u00e9vitera le plus souvent une biopsie pulmonaire chirurgicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "STRAT\u00c9GIE DIAGNOSTIQUE D'UNE PNEUMOPATHIE CHEZ L' IMMUNOD\u00c9PRIM\u00c9"
        },
        {
            "text": "Devant une pneumopathie diffuse, les pneumopathies infectieuses les plus courantes sont la pneumocystose et la cytom\u00e9galovirose ; la toxoplasmose doit \u00e9galement \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e chez le sid\u00e9en. L'\u00e9tude de l'expectoration induite, chez un malade sid\u00e9en et dans un service entra\u00een\u00e9, le LBA dans tous les autres cas, sont alors les examens de premi\u00e8re intention. En cas de n\u00e9gativit\u00e9, un examen TDM peut r\u00e9orienter un nouveau LBA ou des biopsies transbronchiques dans le territoire le plus atteint. Ce n'est qu'ult\u00e9rieurement, en cas de n\u00e9gativit\u00e9 de ces derniers examens ou devant leur discordance avec le tableau clinique, que l'on aura recours \u00e0 la biopsie pulmonaire, de pr\u00e9f\u00e9rence chirurgicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "STRAT\u00c9GIE DIAGNOSTIQUE D'UNE PNEUMOPATHIE CHEZ L' IMMUNOD\u00c9PRIM\u00c9"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude des l\u00e9sions extra-parenchymateuses permet des gestes annexes \u00e0 vis\u00e9e bact\u00e9riologique ou histologique. La TDM peut \u00eatre ici tr\u00e8s performante en montrant : -un \u00e9panchement pleural minime ou cloisonn\u00e9 qui pourra \u00eatre ponctionn\u00e9 ou biopsi\u00e9, \u00e9ventuellement sous TDM ; -un \u00e9panchement p\u00e9ricardique dont la ponction peut montrer, par exemple, la pr\u00e9sence d'Aspergillus alors que les l\u00e9sions parenchymateuses n'\u00e9taient pas accessibles ; -enfi n, l'existence d' ad\u00e9nopathies m\u00e9diatinales qui peut orienter vers une m\u00e9diastinoscopie ou une ponction transthoracique sous TDM dans certaines localisations. Nous conclurons en insistant sur le fait que faire un diagnostic de pneumopathie chez un malade immunod\u00e9prim\u00e9 c'est r\u00e9soudre une \u00e9quation multifactorielle ; la radiographie n'est que l'un de ces facteurs, il est capital mais la plupart du temps il reste non sp\u00e9cifi que et seule la confrontation aux donn\u00e9es cliniques et en particulier au type d'immunod\u00e9pression sous-jacente permettra de r\u00e9duire les hypoth\u00e8ses et de guider les explorations qui pourront au mieux \u00e9tayer l'une d'entre elles, tout en se rappelant que les pathologies associ\u00e9es sont possibles chez ce type de malade.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "STRAT\u00c9GIE DIAGNOSTIQUE D'UNE PNEUMOPATHIE CHEZ L' IMMUNOD\u00c9PRIM\u00c9"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Diagnostic accuracy of digital chest radiography for pulmonary tuberculosis in a UK urban population",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Abubakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Story",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "689--692",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Recommandations nationales : pr\u00e9vention et prise en charge des tuberculoses survenant sous anti-TNF\u03b1",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "AFSAPS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Transient radiographic progression during initial treatment of pulmonary tuberculosis : CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakatani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "426--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pulmonary infections in patients with rheumatoid arthritis who have received anti-TNF therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Amano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "991--992",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Bilateral multiple pulmonary tuberculous nodules mimicking metastatic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Ariyurek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karcaaltincaba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Demirkazik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "33--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Tuberculosis in patients with human immunodefi ciency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "1644--1650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "WHO position paper",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "BCG vaccine",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "28--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "What attitude to adopt before the sequellae of tuberculosis are evident on chest x-ray ? Before a chest x-ray image",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beigelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brauner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "CT of parenchymal and bronchial tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beigelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brauner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "699--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Pulmonary infections in HIV-infected pPatients : an update in the 21st century",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Miro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "730--745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Multidrug-and extensively drug-resistant tuberculosis : an emerging threat",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir Rev",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "195--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Questions in the role of chest CT scanning in TB outbreak investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhuniya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1522--1523",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Chest radiograph interpretation of Pneumocystis carinii pneumonia, bacterial pneumonia, and pulmonary tuberculosis in HIV-positive patients : accuracy, distinguishing features, and mimics",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boiselle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tocino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hooley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Multi-detector row CT of hemoptysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bruzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Remy-Jardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Delhaye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "RadioGraphics",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "3--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Radiologic manifestations of adult tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Buckner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "28--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Tuberculous bronchial stenosis : CT fi ndings in 28 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Choe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Sohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "971--976",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Tuberculous pleural effusion : new pulmonary lesions during treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "224",
            "issn": "",
            "pages": "493--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Immediate and long-term outcomes of bronchial and non-bronchial systemic artery embolisation for the management of haemoptysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Belli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "558--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Drug-sensitive tuberculosis, multidrug-resistant tuberculosis, and nontuberculous mycobacterial pulmonary disease in nonAIDS adults : comparisons of thin-section CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1934--1941",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Tuberculosis and noncommunicable diseases : neglected links and missed opportunities",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Creswell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raviglione",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottmani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1269--1282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Chest radiograph reading and recording system : evaluation for tuberculosis screening in patients with advanced HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Masuka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Tuberc Lung Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "52--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Usefulness of 18F-fl uorodeoxyglucose positron emission tomography for diagnosing disease activity and monitoring therapeutic response in patients with pulmonary mycobacteriosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Demura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuchida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Uesaka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Nucl Med Mol Imaging",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "632--639",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Low yield of chest radiography in a large tuberculosis screening program",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pollock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "998--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Tuberculosis : value of lateral chest radiography in pre-employment screening of patients with positive purifi ed protein derivative skin test results",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Litmanovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "252",
            "issn": "",
            "pages": "882--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Pulmonary tuberculosis in AIDS patients : transient chest radiographic worsening after initiation of antiretroviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fishman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Saraf-Lavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Narita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "43--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Spontaneous pneumothorax and tuberculosis : long-term follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Freixinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Caminero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "126--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Pathological and radiological changes in resected lung specimens in Mycobacterium avium intracellulare complex disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohtsuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suemitsu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "535--540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Clinical and radiographic correlates of primary and reactivation tuberculosis : a molecular epidemiology study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Geng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiswirth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burzynski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "2740--2745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Pulmonary disease due to nontuberculous mycobacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glassroth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "243--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Global tuberculosis control : WHO report 2011. World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "CT of tuberculosis and nontuberculous mycobacterial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "73--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Pulmonary tuberculoma evaluated by means of FDG PET : fi ndings in 10 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Do",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "216",
            "issn": "",
            "pages": "118--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Pulmonary tuberculosis in patients with acquired immunodefi ciency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Active pulmonary tuberculosis in patients with AIDS : spectrum of radiographic fi ndings (including a normal appearance)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Frager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Suster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "115--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Tuberculose r\u00e9sistante en Seine-Saint-Denis : \u00e9tude du d\u00e9pistage autour des cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Fain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Bull Epidemiol Hebdomadaire",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "249--253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "An offi cial ATS/IDSA statement : diagnosis, treatment, and prevention of nontuberculous mycobacterial diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffi Th",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksamit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown-Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "368--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Tuberculosis and human immunodefi ciency virus infection in developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "388--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The HIVassociated tuberculosis epidemic -when will we act ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zachariah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Corbett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "1906--1919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "CT fi ndings of granulomatous pneumonitis secondary to Mycobacterium aviumintracellulare inhalation : \"hot tub lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hartman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tazelaar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1050--1053",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Mycobacterium avium-intracellulare complex : evaluation with CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hartman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Swensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "23--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "High resolution computed tomographic fi ndings in pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hatipoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Osma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Manisali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "398--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Mycobacterium tuberculosis infection in patients with cancer, the role of 18-fl uorodeoxyglucose positron emission tomography for diagnosis and monitoring treatment response",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmeyr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Tuberculosis (Edinb)",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "459--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Clinical practice. Latent tuberculosis infection in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Horsburgh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "1441--1448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "HIV-associated opportunistic pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Crothers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "474--485",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "The immune reconstitution infl ammatory syndrome related to HIV co-infections : a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Huis In",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Veld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "619--627",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Changing global epidemiology of pulmonary manifestations of HIV/AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Montaner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1288--1298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "CT appearance of pulmonary tuberculosis in diabetic and immunocompromised patients : comparison with patients who had no underlying disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikezoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johkoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1175--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Pulmonary tuberculosis : CT fi ndings -early active disease and sequential change with antituberculous therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Itoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "653--660",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Computed tomography of esophagomediastinal fi stula in tuberculous mediastinal lymphadenitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "89--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Mediastinal tuberculous lymphadenitis : CT manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "115--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Apical opacity associated with pulmonary tuberculosis : high-resolution CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "728--731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Rasmussen's aneurysm -undue importance to an uncommon entity ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Irodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Keshava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Pectus excavatum and scoliosis. Thoracic anomalies associated with pulmonary disease caused by Mycobacterium avium complex",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Iseman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Buschman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ackerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "914--916",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Acute forms of tuberculosis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "12--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Clinical and radiographic predictors of the etiology of computed tomography-diagnosed intrathoracic lymphadenopathy in HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jasmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gotway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Creasman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Acquir Immune Defi c Syndr",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "291--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Pulmonary tuberculosis : up-to-date imaging and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "834--844",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Challenges in diagnosing latent tuberculosis infection in patients treated with tumor necrosis factor antagonists",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Keystone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Papp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wobeser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1234--1243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Severe hemoptysis of pulmonary arterial origin : signs and role of multidetector row CT angiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nedelcu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "212--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Pulmonary mycobacterial disease : diagnostic performance of low-dose digital tomosynthesis as compared with chest radiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "269--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Bronchial anthracofi brosis (infl ammatory bronchial stenosis with anthracotic pigmentation) : CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "523--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Thoracic sequelae and complications of tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "RadioGraphics",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "859--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Hypothesis on the evolution of cavitary lesions in nontuberculous mycobacterial pulmonary infection : thin-section CT and histopathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "1248--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pulmonary tuberculosis in children : evaluation with CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Moon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Tuberculosis of the trachea and main bronchi : CT fi ndings in 17 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1051--1056",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Pulmonary tuberculosis with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1625--1630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Chest radiographic fi ndings in primary pulmonary tuberculosis : observations from high school outbreaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kwon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Korean J Radiol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "612--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Bilateral bronchiectasis and bronchiolitis at thin-section CT : diagnostic implications in nontuberculous mycobacterial pulmonary infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kwon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "235",
            "issn": "",
            "pages": "282--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Mycobacterium aviumintracellulare pulmonary infection in patients without known predisposing lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachiya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lung",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "381--391",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "CT features of thoracic mycobacterial disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kuhlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Deutsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Fishman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "RadioGraphics",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "413--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Pulmonary tuberculosis : computed tomography and high-resolution computed tomography patterns in patients who are either HIV-negative or HIV-seropositive",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Laissy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Boudiaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "58--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Computed tomography features of extensively drug-resistant pulmonary tuberculosis in non-HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "559--563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "HRCT and whole-blood interferon-gamma assay for the rapid diagnosis of smearnegative pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "454--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "High resolution chest CT in patients with pulmonary tuberculosis : characteristic fi ndings before and after antituberculous therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "100--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "CT scan features as predictors of patient outcome after bronchial intervention in endobronchial TB",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "380--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Utility of CT in the evaluation of pulmonary tuberculosis in patients without AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "978--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "CT in adults with tuberculosis of the chest : characteristic fi ndings and role in management",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1361--1367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Endobronchial tuberculosis : CT features",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "424--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Adult-onset pulmonary tuberculosis : fi ndings on chest radiographs and CT scans",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "753--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "The role of chest CT scanning in TB outbreak investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1058--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Pulmonary tuberculosis : the essentials",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "210",
            "issn": "",
            "pages": "308--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Pulmonary tuberculosis : comparison of CT fi ndings in HIV-seropositive and HIV-seronegative patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Brauner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamsu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "198",
            "issn": "",
            "pages": "688--691",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Primary tuberculosis in childhood : radiographic manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "88--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Radiology of pulmonary Mycobacterium aviumintracellulare complex",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "603--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Update on tuberculous pleural effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "451--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Pulmonary tuberculosis treated with directly observed therapy : serial changes in lung structure and function",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maycher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "933--943",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Bronchial anthracofi brosis and tuberculosis : CT features before and after treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "33--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "CT features of pulmonary Mycobacterium avium complex infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Simone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "353--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Primary and postprimary or reactivation tuberculosis : time to revise confusing terminology ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Verver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "199--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Atypical distribution of small nodules on high resolution CT studies : patterns and differentials",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barreto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1263--1267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Hypersensitivity pneumonitis reaction to Mycobacterium avium in household water",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Koth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "664--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "The many faces of pulmonary nontuberculous mycobacterial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Batchu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "178--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Radiologic manifestations of pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Erasmus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "655--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Trombone player's lung : a probable new cause of hypersensitivity pneumonitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "754--756",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Tuberculosis in the 1990's",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "649--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Spectrum of pulmonary nontuberculous mycobacterial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "343--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Tuberculosis in the normal host : radiological fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Semin Roentgenol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "109--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Mycobacterial disease in patients with human immunodefi ciency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Modilevsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sattler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "2201--2205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Tuberculosis of the central airways : CT fi ndings of active and fi brotic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Moon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yeon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Roent genol",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "649--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Atypical mycobacterial infection in the lung : CT appearance",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "778--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Centrilobular lesions of the lung : demonstration by high-resolution CT and pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Murata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Itoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Todo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "641--645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Noncalcifi ed pulmonary tuberculomas : CT enhancement patterns with histological correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Murayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Murakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "91--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Pulmonary infectious complications of human immunodefi ciency virus infection. Part II",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "1582--1598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Anthracofi brosis attributed to mixed mineral dust exposure : report of three cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Naccache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Monnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "655--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Carinal resection for stenotic tuberculous tracheitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Natkunam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "492--493",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Paediatric tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "498--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "MDCT abnormalities of smalland medium-sized bronchus in active tuberculosis : a new angle on an old disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "168--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "High-resolution CT appearance of miliary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "862--866",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Pulmonary tuberculosis -usual and unusual radiographic presentations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Semin Roentgenol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "204--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Intrathoracic adenopathy associated with pulmonary tuberculosis in patients with human immunodefi ciency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pastores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Naidich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Aranda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1433--1437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Tuberculosis and HIV co-infection in European Union and European Economic Area countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pimpin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Drumright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kruijshaar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1382--1392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "High resolution chest CT in tuberculosis : evolutive patterns and signs of activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhaegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "601--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Infection with Mycobacterium avium complex in patients without predisposing conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prince",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "321",
            "issn": "",
            "pages": "863--868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Pathogenesis of Lady Windermere syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Mycobacterium avium complex pulmonary disease. Incidence, presentation, and response to therapy in a community setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1381--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Mycobacterium avium complex pulmonary disease presenting as an isolated lingular or middle lobe pattern. The Lady Windermere syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "1605--1609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Fibrosing mediastinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rosado-De-Christenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "RadioGraphics",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "738--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Radiological diagnosis and follow-up of pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "663--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Tuberculosis and atypical mycobacterial infections in the 1990s",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "RadioGraphics",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1051--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Use of 18F-FDG PET to predict response to fi rst-line tuberculostatics in HIVassociated tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sathekge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kgomo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Nucl Med",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "880--885",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Tuberculosis at extremes of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schaaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bekker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "748--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "CT scanning for evaluating contacts of TB patients : ready for prime time ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Schluger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1011--1013",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Broncholithiasis : review of the causes with radiologic-pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "RadioGraphics",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "199--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Miliary tuberculosis : new insights into an old disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "415--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Surgical management of acquired nonmalignant tracheoesophageal and bronchoesophageal fi stulae",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cassivi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "914--918",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Peripheral pulmonary arterial pseudoaneurysms : therapeutic implications of endovascular treatment and angiographic classifi cations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "656--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "The current role of thoracic surgery in tuberculosis management",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sihoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "954--968",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Underlying conditions in chronic pulmonary aspergillosis including simple aspergilloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "865--872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Tuberculoma of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sochocky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "Am Rev Tuberc",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "403--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Patterns of pulmonary tuberculosis on FDG-PET/CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soussan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Brillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mekinian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Natural history of tuberculosis : duration and fatality of untreated pulmonary tuberculosis in HIV negative patients : a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tiemersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Borgdorff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Hypersensitivity pneumonitis and metalworking fl uids contaminated by mycobacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "Grenouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Reboux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "640--647",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "When to start antiretroviral therapy in HIV-associated tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Torok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "1538--1540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Totally Drug-Resistant Tuberculosis in India",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Udwadia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Amale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ajbani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Imaging of pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Dyck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vanhoenacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Brande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1771--1785",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1338--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Disaeses characterized primarily by nodular or reticulonodular opacities",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Naidich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Highresolution CT of the lung",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Thoracic complications of tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Winer-Muram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "46--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Mycobacterium avium complex lung disease in immunocompetent patients : radiography-CT correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weisbrod",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "340--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Pulmonary disease caused by nontuberculous mycobacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woodring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vandiviere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "64--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Update : the radiographic features of pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woodring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vandiviere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fried",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "498--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Correlation of immunologic status with high-resolution CT and distributions of pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yabuuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Murayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Murakami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "44--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Identifying the most infectious lesions in pulmonary tuberculosis by high-resolution multi-detector computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Teng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "2135--2145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "High-resolution CT for identify patients with smear-positive, active pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Teng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "195--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Prospective epidemiologic survey of patients with community-acquired pneumonia requiring hospitalization in Switzerland",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Regamey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vernazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Genne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Unger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "288--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Pneumonia and new methicillin-resistant Staphylococcus aureus clone",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tristan",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "498--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Piemont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Etienne",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "753--759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Factors predicting mortality in necrotizing community-acquired pneumonia caused by Staphylococcus aureus containing Panton-Valentine leukocidin",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "315--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Staphylococcus aureus Panton-Valentine leukocidin causes necrotizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Labandeira-Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Couzon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boisset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Science",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Pneumopathie \u00e0 Mycoplasma pneumoniae. \u00c0 propos de 10 cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesobre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Azarian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagnadoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Harzic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pangon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitpretz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "59--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Lung abscess in adults : clinical comparison of immunocompromised to non-immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mansharamani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Balachandran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zibrak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Silvestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Koziel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "178--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Pulmonary nocardiosis : clinical experience in ten cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Monton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lujan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Place de la radiographie de thorax pour la prise en charge des pneumonies communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Saidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "373--391",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Actinomycosis and other bronchopulmonary infections with bacterial granules",
            "authors": [
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Montpreville ; De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nashashibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dulmet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Diagn Pathol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "67--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Legionnaires' disease in the renal transplant patient : clinical presentation and radiographic progression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "589--593",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Panton-Valentine leukocidin, and necrotising pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Staphylococcus",
                    "middle": [],
                    "last": "Aureus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "793--794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Lung abscess : analysis of 66 cases from 1979 to 1991",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Isonuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikemoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oguri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "278--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Pneumonia : high-resolution CT fi ndings in 114 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reittner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyneman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johkoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "515--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Relationships between periodontal disease and bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scannapieco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Periodontol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1114--1122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Do radiographic features of acute infection infl uence management of lower respiratory tract infections in the community ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hulse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1384--1387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Differentiating lung abscess and empyema : radiography and computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Federle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Podrasky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "AJR",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "163--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "High resolution computed tomography for the diagnosis of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syjr\u00e4l\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Broas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e4hde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "358--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Clinical characteristics of children with complicated pneumonia caused by Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wald",
                    "middle": [
                        "Er"
                    ],
                    "last": "Barson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schutze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Givner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Yogev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Thoracic actinomycosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Tastepe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ulasan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Liman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Demircan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur J Cardiothorac Surg",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "578--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Bacterial or non bacterial pneumonia : accuracy of radiographic diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Calenoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "607--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Four cases of Klebsiella pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsukadaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wakamatsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasabayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanaoka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Koizumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Horie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nihon Kokyuki Gakkai Zasshi",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "530--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Formes graves de l'infection pneumococcique chez l'adulte. Statistique de la clinique de r\u00e9animation m\u00e9dicale \u00e0 propos de 100 cas observ\u00e9s en 3 ans \u00e0 l'H\u00f4pital Claude-Bernard (Paris)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e9molieres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amoudry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Path Biol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "531--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Community-acquired pneumonia in Europe : causative pathogens and resistance patterns",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J Suppl",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Necrotizing or cavitating pneumonia due to Streptococcus Pneumoniae : report of four cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Yangco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Deresinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "449--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly : Spanish multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borderias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "294--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Durizch ML Illusory consolidation of the left lower lobe : a pitfall of portable radiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zylak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Littleton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "653--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Percutaneous treatment of pulmonary hydatid cysts",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Akhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Din\u00e7er",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Cardiovasc Intervent Radiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "271--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Allergic bronchopulmonary aspergillosis and bilateral fungal balls terminating in disseminated aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bardana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "140--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "APPIT. Infections \u00e0 Hantavirus. In : Pilly E \u00e9d., Maladies infectieuses et tropicales. Montmorency, 2M2",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "437--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "The radiology of hydatid disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Beggs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "AJR",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "639--648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Parasitic pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Berk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verghese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "172--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Epid\u00e9miologie, diagnostic, traitement, pr\u00e9vention",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "La Grippe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "107--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Voriconazole for chronic pulmonary aspergillosis : a prospective multicenter trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Philippe",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hennequin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Role of early diagnosis and aggressive surgery in the management of invasive pulmonary aspergillosis in neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mannone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuisenier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Couaillier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "2",
            "pages": "54--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Endemic fungal pneumonia in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conces",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Disseminated histoplasmosis in AIDS : fi ndings on chest radiographs",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conces",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stockberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tarver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wheat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "AJR",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "15--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Disseminated aspergillosis in an apparently healthy patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Achong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "74--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Invasive aspergillosis of the lung and pericardium in a nonimmunocompromised 33 year old man",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weinbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Aldrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "903--907",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Forme tumorale d'histoplasmose au retour de Guyane. Traitement chez le sujet immunocomp\u00e9tent",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuguilliere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "N&apos;guyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Global burden of chronic pulmonary aspergillosis as a sequel to pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pleuvry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "864--872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Global burden of chronic pulmonary aspergillosis complicating sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pleuvry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "743--676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Chronic cavitary and fibrosing pulmonary and pleural aspergillosis : case series, proposed nomenclature change, and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Riniotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobrashian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "265--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Aspergillus infection of the respiratory tract after lung transplantation : chest radiographic and CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Diederich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scadeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Flower",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "306--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Embolies pulmonaires hydatiques. A propos de deux cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Drira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fennira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hantous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "41--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Mycose pulmonaires. Aspects radiologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Drouhet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Encycl M\u00e9d Chir, Radiodiagnostic-coeur-poumon",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "32--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Mycoses pulmonaires exotiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "301--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Allergic bronchopulmonary aspergillosis in the asthma clinic. A prospective evaluation of CT in the diagnostic algorithm",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Milne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Frankel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "66--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Allergic bronchopulmonary aspergillosis-like syndrome consequent to aspergilloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "811--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Thoracic CT fi ndings of novel infl uenza A (H1N1) infection in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elicker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Emerg Radiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "299--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Primary hydatid cysts of the mediastinum",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eroglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurkcuoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karaoglanoglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Cardiothorac Surg",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "599--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Pulmonary cryptococcosis : Radiologic-pathologic correlates of its three forms",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Feigin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "AJR",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "1263--1272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Diagnosis of Disease of the Chest",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Viruses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chlamydiae",
                    "middle": [],
                    "last": "Mycoplasmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rickettsiae",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "981--1010",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Spontaneous reversibility of \"pleural thickening\" in a patient with semi-invasive pulmonary aspergillosis : radiographic and CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Plaza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "722--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Spectrum of pulmonary aspergillosis : histologic, clinical, and radiologic fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "825--837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Semiinvasive pulmonary aspergillosis in chronic obstructive pulmonary disease : radiologic and pathologic fi ndings in nine patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "AJR",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "51--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Chronic pulmonary paracoccidioidomycosis (South American blastomycosis) : high-resolution CT fi ndings in 41 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Funari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavakama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shikanai-Yasuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "AJR",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Lung changes in the recent infl uenza epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Galloway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1959,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "\u00ab Semi-invasive \u00bb pulmonary aspergillosis : a new look at the spectrum of aspergillus infections of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gefter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weingrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ochs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "140",
            "issn": "2",
            "pages": "313--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "CT-guided percutaneous treatment of inoperable pulmonary aspergillomas : a study of 40 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fajadet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "235--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Aspergillosis in lung transplantation : incidence, risk factors, and prophylactic strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Avery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Transpl Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "161--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "The radiologic spectrum of pulmonary Aspergillus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gotway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dawn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Caoili",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "159--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Intrathoracic complications following allogeneic bone marrow transplantation : CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shepherd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "153--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "L'histoplasmose pulmonaire am\u00e9ricaine \u00e0 Histoplasma capsulatum",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guigay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuguilliere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Miltgen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "311--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Pulmonary histoplasmosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gurney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conces",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "297--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Pulmonary toxoplasmosis in AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schnapp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "791--793",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Approach to the diagnosis of pulmonary disease in patients infected with the human immunodefi ciency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haramati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jenny-Avital",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "247--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Impact of measles in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hinman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Block",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "439--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Parasitoses pulmonaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hoeffel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Biava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Claudon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeffel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Encycl M\u00e9d Chir Radiodiagnostic-coeur-poumon",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Imaging the thoracic manifestations of AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Holemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Howlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ayers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Hosp Med",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "352--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Pulmonary paragonimiasis : clinical and experimental studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "575--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Pleuropulmonary paragonimiasis : radiologic fi ndings in 71 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Whang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "AJR",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "39--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "A case of bronchiolitis obliterans organizing pneumonia associated with adenovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Korean J Intern Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "70--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Pulmonary aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Semin Respir med",
            "volume": "",
            "issn": "9",
            "pages": "187--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "The value of the chest computed tomography halo sign in the diagnosis of invasive pulmonary aspergillosis. An autopsy-based retrospective study of 48 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Mycoses",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "287--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "pulmonary candidosis in infants : clinical, radiologic and pathologic features",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kassner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kauffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "AJR",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "707--716",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "CT fi ndings in pulmonary hydatid disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kervancioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbeyli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "510--514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Hantavirus pulmonary syndrome : radiographic fi ndings in 16 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ketai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Telepak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "665--668",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Hydatidose intrathoracique : apport de la tomodensitom\u00e9trie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khannous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranchoup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Radiol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "541--548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Halo sign on high resolution CT : fi ndings in spectrum of pulmonary diseases with pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "622--626",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Crescent sign in invasive pulmonary aspergillosis : frequency and related CT and clinical factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "305--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Viral pneumonias in adults : Radiologic and pathologic fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Primack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "137--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "Pulmonary disease in liver transplant recipients. Spectrum of CT features",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Knollmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Bechstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "230--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Pulmonary aspergillosis in an immunocompetent patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shepard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "70--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Air bubble\" : a new diagnostic CT sign of perforated pulmonary hydatid cyst",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kokturk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozturk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Diren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Unsal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1321--1323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "Invasive pulmonary aspergillosis in acute leukemia : characteristic fi ndings on CT, the CT halo sign, and the role of CT in early diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kuhlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Fishman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Siegelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "611--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Fatal disseminated aspergillosis in an asthmatic patient treated with corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Browne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Dyke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Chest",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "138--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--1994",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Treatment of hemoptysis in patients with cavitary aspergilloma of the lung : value of percutaneous instillation of amphotericin B",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Choe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "AJR",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "727--731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Diagnostic case study : radiographic fi ndings in the progression of pulmonary mucormycosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "61--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Aspergillus pneumonia in association with an aspergilloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Leggat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Kretser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Br J Dis Chest",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "147--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Pleuropulmonary manifestations of hepatic amebiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lyche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "West J Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "275--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "Pleuropulmonary amebiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lyche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "106--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Computed tomographic diagnosis of Echinococcus alveolaris",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Hepatogastroenterology",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "83--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Pulmonary infections in HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "AIDS. Semin Roentgenol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "124--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Swine-origin infl uenza A (H1N1) viral infection : thoracic fi ndings on CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Verrastro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meirelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Capobianco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "196",
            "issn": "",
            "pages": "723--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Respiratory viral infections in lung transplant recipients : radiologic fi ndings with clinical correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mattar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "735--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "Nonsurgical therapy for pulmonary hydatid cyst disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mawhorter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Temeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nash",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1432--1436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Thoracic mycoses from endemic fungi : radiologic-pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rosado De Christenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "255--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Pulmonary mucormycosis : radiologic fi ndings in 32 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosado De Christenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Strollo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "AJR",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1541--1548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "Manifestations pleuropulmonaires de l'amibiase",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mbaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Koffi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Camara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "346--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "The radiological appearances in allergic broncho-pulmonary aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Clin Radiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "366--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Human pulmonary dirofi lariasis : analysis of 24 cases from Sao Paulo",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Milanez De Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Filomeno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Brazil. Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "729--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Cryptococcal pulmonary infection in patients with AIDS : Radiographic appearance",
            "authors": [
                {
                    "first": "Miller",
                    "middle": [],
                    "last": "Wtj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "725--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Pulmonary echinococcosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1069--1077",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Hydatid disease of bone ; a mimic of other skeletal pathologies",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Madiwale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chavhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Australas Radiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Clinicoradiologic features of pleuropulmonary Paragonimus westermani on Kyusyu Island",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Taniguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Japan. Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "514--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "Pulmonary paragonimiasis misdiagnosed as tuberculosis : with special references on paragonimiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagakura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oouchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Abe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Araki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Tokai J Exp Clin Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "97--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "SARS : Imaging of Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolaou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Nakshabandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AJR",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "1247--1249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "Tropical pulmonary eosinophilia : analysis of antifi larial antibody localized to the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vijayan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinkston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1042--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Tropical pulmonary eosinophilia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ottesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nutman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Annu Rev Med",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "417--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Open-lung biopsy in patients with acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bregeon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "935--944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Results of surgical treatment for pulmonary aspergilloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jheon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Cardiothorac Surg",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "918--923",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "An investigation into causative factors in patients with bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pasteur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Helliwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Houghton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1277--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Pneumonia and respiratory failure from swine-origin infl uenza A (H1N1) in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa-Zamboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ponce",
                    "middle": [],
                    "last": "De Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "680--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Pulmonary toxoplasmosis in patients infected with human immunodefi ciency virus : a french national survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1249--1254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Diagnosis and treatment of invasive pulmonary aspergillosis in neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Habicht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gratwohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "743--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Allergic bronchopulmonary aspergillosis : evidence of limited tissue invasion",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Uhlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "232--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "Intrathoracic aspergilloma : role of CT in diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Citron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strickland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "123--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Pulmonary resection for invasive Aspergillus infections in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Galbraith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Thorac Cardiovasc Surg",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1196--1187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Lateral cavity wall thickening as an early radiographic sign of mycetoma formation",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sansom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baque-Juston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hansell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "387--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Broncholithiasis : review of the causes with radiologic-pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "199--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Computed tomography evaluation of bilateral bronchostenosis caused by sclerosing granulomatous mediastinitis : a complication of histoplasmosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Comput Tomogr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "345--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Pattern recognition of the pulmonary manifestations of AIDS on CT scans",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Curry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "785--776",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "Pulmonary manifestations of cryptococcosis in patients with AIDS : CT features",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Westcott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "78--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Advanced medical imaging and treatment of of human cystic echinococcosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Von Sinner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Semin Roentgenol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "276--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Magnetic resonance imaging of thoracic hydatid disease. Correlation with clinical fi ndings, radiography, ultrasonography, CT and pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Von Sinner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rifai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Te Strake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sieck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "CT fi ndings in pulmonary paragonimiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Singcharoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Silprasert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1101--1102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Thoracic amebiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shamsuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashiguchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "479--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Legal De Kerangal X, Saint-Blancard P. Filariose lymphatique m\u00e9diastinale",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Soulard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guigay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Pathol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Les localisations thoraciques de l'hydatidose. A Propos de 1 619 observations",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Thameur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chenik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdelmoulah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "7--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "Mortality associated with infl uenza and respiratory syncytial virus in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Weintraub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Jama",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "179--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Pneumopathie \u00e0 Toxoplasma Gondii chez un patient atteint de syndrome d'immunod\u00e9pression acquis : mis en \u00e9vidence du parasite par lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Touboul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lancastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "150--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Herpes simplex virus 1 pneumonia : conventional chest radiograph pattern",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Umans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Golding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duraku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Manoliu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "990--994",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "A 27-year-old HIV-infected woman with severe sepsis and pulmonary infi ltrates. Disseminated histoplasmosis with severe sepsis and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vathesatogkit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Parsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "274--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Pulmonary mucormycosis in a diabetic patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Biron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dannaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Med Interne",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "669--672",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "HRCT in miliary lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Voloudaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tritou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Magkanas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "451--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "Subacute pulmonary granulomatous schistosomiasis : high resolution CT appearances--another cause of the halo sign",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Waldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bryceson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1052--1055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Complications associated with infl uenza infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brunskill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "107--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "State-of-the-art review of pulmonary fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wheat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "158--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome : Radiographic Appearances and Pattern of Progression in 138 Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Antonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "CT halo sign in pulmonary metastases from mucinous adenocarcinoma of the pancreas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woodring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bognar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "448--449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Pulmonary cryptococcosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woodring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciporkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Worm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Woolley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Semin Roentgenol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "67--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "World Health Organization. Pandemic (H1N1) 2009-update 58",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Pulmonary complications after bone marrow transplantation : high-resolution CT and pathologic fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Worthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Flint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1359--1371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Pathologic features of lung biopsy specimens from infl uenza pneumonia cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Yeldandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Colby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "49--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Pulmonary alveolar microlithiasis after Varicella zoster infection in a patient presenting with antiphospholipid syndrome and discoid lupus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Koc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantarcioglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rheumatol Int",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "213--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Pulmonary cryptococcosis : CT and pathologic fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zinck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "330--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "Pulmonary aspergilloma and AIDS. A comparison of HIV-infected and HIV-negative individuals",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Addrizzo-Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcguinness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Naidich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "612--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Infections respiratoires au cours des aplasies chimio-induites",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "125--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Primary pulmonary AIDS-related lymphoma. Radiographic and CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benayoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tassart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bigot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1282--1286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Computed tomographic diagnosis of broncho genic carcinoma in HIV -infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benayoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Milleron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bigot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lung Cancer",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "203--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Int\u00e9r\u00eat de la chirurgie dans le traitement de l'aspergillose pulmonaire invasive chez les patients neutrop\u00e9niques",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Casasnovas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Couaillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Guy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Favre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "49--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "Bartonella quintana and Mycobacterium tuberculosis coinfection in an HIV-infected patient with lymphadenitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Veit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Scola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tissot-Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "244--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Sarcoidosis in a patient with acquired immunodefi ciency syndrome treated with interleukin-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gombert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rollot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sicard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1493--1494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "Legionnaires'disease in human immunodefi ciency virus-infected patients : eight cases and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Blatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hendrix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Melcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "227--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "Pulmonary microcalcifi cation with miliary foreign-body granulomas. Residuals of cured Pneumocystis carinii pneumonia in AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bontikous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Amthor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pathologe",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "247--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "HIV-related lung cancer in the era of highly active antiretroviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Powles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandelia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazzard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "371--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "Mycoses pulmonaires rares chez le patient d'h\u00e9matologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Breton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Germaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Morin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Audouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Milpied",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Harousseau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "253--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "Overview on the incidence and the characteristics of HIV-related opportunistic infections and neoplasms of the heart : impact of highly active antiretroviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Filice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "83--587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Radiological patterns in HIV-associated pulmonary tuberculosis : comparison between HAART-treated and non-HAARTtreated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Busi Rizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Schinina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibbolino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Radiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "469--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "Results of chemotherapy in 30 AIDS patients with symptomatic pulmonary Kaposi's sarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kammoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Akoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "958--960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "Aspects radiologiques de l'aspergillose pulmonaire aigu\u00eb invasive chez 18 malades immunod\u00e9prim\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Isnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Valade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Akoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Helenon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bigot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Radiol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "381--389",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Imagerie thoracique du sida",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bigot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1056--1067",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Poumon et sida en dehors de la bronchoscopie et du lavage broncho-alv\u00e9olaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bigot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Radiodiagnostic III, 32463 B10",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Molecular epidemiology of Bartonella henselae infection in human immunodefi ciency virus-infected patients and their cat contacts, using pulsed-fi eld gel electrophoresis and genotyping",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chomel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kasten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tappero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Koehler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1733--1739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "HIV infection and chronic chest disease as risk factors for bacterial pneumonia : a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Charalambous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fielding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Cock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Churchyard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Corbett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1531--1537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Bacterial pneumonia in HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cocchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mongiovetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacchino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barasolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maserati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infez Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "231--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Bronchoalveolar lavage during neutropenic episodes : diagnostic yield and cellular pattern",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Escudier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Verra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bernaudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury-Feith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "114--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "Pulmonary infections after bone marrow transplant",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "132--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Mycobact\u00e9rioses atypiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dautzenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "Bacterial pneumonia in HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "De Gaetano Donati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tacconelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tumbarello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertagnolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirronti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infez Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "108--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Impact of highly active antiretroviral therapy (HAART) on the incidence of bacterial infections in HIV-infected subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "De Gaetano Donati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tumbarello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tacconelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertagnolio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabagliati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Scoppettuolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Citton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cataldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rastrelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Chemother",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "60--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Prise en charge des h\u00e9moptysies au cours de l'aspergillose pulmonaire invasive",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dohen-Becue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Salez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblond-Tillie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "791--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "Treatment of invasive pulmonary aspergillosis in severely neutropenic children with malignant disorders using liposomal amphotericin B (AmBisome), granulocyte colony-stimulating factor, and surgery : report of fi ve cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dornbusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Urban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Miorini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Berghold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "577--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "Cytomegalovirus Disease in the Highly Active Antiretroviral Therapy Era",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "257--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "Low incidence of community-acquired pneumonia among human immunodefi ciency virus-infected patients after interruption of Pneumocystis carinii pneumonia prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eigenmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Flepp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernasconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Telenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Egger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H ; Swiss Hiv Cohort",
                    "middle": [],
                    "last": "Furrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Study",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "917--921",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Rolla V Low incidence of colonization and no cases of disseminated Mycobacterium avium complex infection (DMAC) in Brazilian AIDS patients in the HAART era",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gadelha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Accacio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grinzstejn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Veloso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Da Silveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fandinho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Saad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lourenco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "252--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Recurrent tuberculosis in patients with coinfection by HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "Garcia",
                    "middle": [],
                    "last": "Ordonez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Martinez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Orihuela",
                    "middle": [],
                    "last": "Canadas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jimenez",
                    "middle": [],
                    "last": "Onate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Colmenero",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "279--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Sarcoidosis after antiretroviral therapy in a patient with acquired immunodefi ciency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Daley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1278--1280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF343": {
            "ref_id": "b343",
            "title": "Opportunistic episodes in patients infected with the human immunodefi ciency virus during the fi rst 6 months of HAART",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Concepcion",
                    "middle": [],
                    "last": "Bravo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Nacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Lahoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "81--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF344": {
            "ref_id": "b344",
            "title": "Malacoplasie pulmonaire \u00e0 Rhodococcus equi au cours du SIDA : \u00e0 propos d'un cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goupil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Foulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Maillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Varache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Varache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Plat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaswin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Minaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lebas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "171--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "Infection by Rhodococcus equi in a patient with AIDS : histological appearance mimicking Whipple's disease and Mycobacterium avium-intracellulare infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamrock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Azmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Philips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "68--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "Approach to the diagnosis of pulmonary disease in patients infected with the human immunodefi ciency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haramati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jenny-Avital",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "247--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "Granulocyte colony-stimulating factor (G-CSF) treatment in a neutropenic leukemia patient with diffuse interstitial pulmonary infi ltrates",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gogolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Hematol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "328--332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "Accuracy of high-resolution CT in distinguishing between Pneumocystis carinii pneumonia and non-Pneumocystis carinii pneumonia in AIDS patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidalgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Falco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauleon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pahissa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Caceres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1179--1184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Radiographic appearances of pulmonary tuberculosis in HIV-1 seropositive and seronegative adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kawooya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawooya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Okwera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "East Afr Med J",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "303--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF351": {
            "ref_id": "b351",
            "title": "Intrathoracic Kaposi's sarcoma. CT fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Khalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bigot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1622--1626",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Successful treatment with paclitaxel of advanced AIDS-associated Kaposi's sarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takaori-Kondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shindo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizutani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Uchiyama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1209--1212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "Bartonella-associated infections in HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Koehler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "AIDS Clin Care",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "Oligoclonal T cell expansions in pulmonary lymphoproliferative disorders : demonstration of the frequent occurrence of oligoclonal T cells in human immunodefi ciency virus-related lymphoid interstitial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurosu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takiguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaishree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tatsumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuriyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weiden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "254--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "Pulmonary tuberculosis : comparison of CT fi ndings in HIV-seropositive and HIVseronegative patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Brauner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mlika-Cabanne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Romdhane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grenier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "198",
            "issn": "",
            "pages": "687--691",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "Rhodococcus equi pulmonary infection in a pancreas-alone transplant recipient : consequence of intense immunosuppression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stratta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trofe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Norwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Egidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shokouh-Amiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grewal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Allway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gaber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Transpl Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "46--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF357": {
            "ref_id": "b357",
            "title": "Prospective cohort study showing changes in the monthly incidence of Pneumocystis carinii pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baylis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Short",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stebbing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Teague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Portsmouth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazzard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "164--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF358": {
            "ref_id": "b358",
            "title": "Successful treatment of Rhodococcus equi pulmonary infection in a renal transplant recipient",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann R Coll Surg Engl",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "107--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF359": {
            "ref_id": "b359",
            "title": "Environmental mycobacterial diseases in patients with and without HIV infection : epidemiology and clinical course",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Moragon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Palasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lopez",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldeguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "281--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF360": {
            "ref_id": "b360",
            "title": "Pyogenic bacterial lower respiratory tract infection in human immunodefi ciency virusinfected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J Suppl",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "28--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF361": {
            "ref_id": "b361",
            "title": "Les pneumopathies survenant en cours d'aplasie th\u00e9rapeutique : strat\u00e9gie diagnostique et th\u00e9rapeutique",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nahmias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Penaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Akoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "113--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF362": {
            "ref_id": "b362",
            "title": "Neutropenia alters lung cytokine production in mice and reduces their susceptibility to pulmonary cryptococcosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mednick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldmesser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casadevall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Immunol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1744--1753",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF363": {
            "ref_id": "b363",
            "title": "Valyi-Nagy I. Human herpesvirus 8 in hematologic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Berencsi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Domjan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pathol Oncol Res",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "73--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF364": {
            "ref_id": "b364",
            "title": "Sarcoidosis in a patient with AIDS : a manifestation of immune restoration syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirmirani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Herndier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "285--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF366": {
            "ref_id": "b366",
            "title": "Bacillary angiomatosis in patients with AIDS : multiorgan imaging fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcguinness",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "197",
            "issn": "",
            "pages": "67--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF367": {
            "ref_id": "b367",
            "title": "Pulmonary complications of the acquired immunodefi ciency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Felton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gottlieb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hopewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1682--1688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF368": {
            "ref_id": "b368",
            "title": "Pulmonary infectious complications of HIV infection. Part I",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "1356--1372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF369": {
            "ref_id": "b369",
            "title": "Pulmonary infectious complications of HIV infection. Part II",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "1582--1598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF370": {
            "ref_id": "b370",
            "title": "Sarcoid-like pulmonary disorder in human immunodefi ciency virus-infected patients receiving antiretroviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Naccache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antoine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wislez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury-Feith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Oksenhendler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "2009--2013",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF371": {
            "ref_id": "b371",
            "title": "Fatal haemoptysis in pulmonary fi lamentous mycosis : an underevaluated cause of death in patients with acute leukaemia in haematological complete remission. A retrospective study and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Buelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cudillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cenacchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Savignana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Melillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "500--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF372": {
            "ref_id": "b372",
            "title": "Impact of antiretroviral therapy on decreasing hospitalization rates of HIV-infected patients in 2001",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vaamonde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Malak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sepkowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AIDS Res Hum Retroviruses",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "501--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF373": {
            "ref_id": "b373",
            "title": "Rhodococcus equi infection in transplant recipients : a case of mistaken identity and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vassilev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kemmerly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Transpl Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "52--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF374": {
            "ref_id": "b374",
            "title": "Does HIV adversely infl uence the outcome in advanced non-small-cell lung cancer in the era of HAART ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Powles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Newsom-Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazzard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bower",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Cancer",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "457--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF375": {
            "ref_id": "b375",
            "title": "Pneumocystis carinii pneumonia in HIV-infected patients in the HAART era",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulvirenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Venkataraman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "261--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF376": {
            "ref_id": "b376",
            "title": "Laryngeal tuberculosis : an often forgotten diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rizzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Da Mosto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Clari",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Scotton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "129--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF377": {
            "ref_id": "b377",
            "title": "AIDS presenting with cutaneous Kaposi's sarcoma and bacillary angiomatosis in the bone marrow mimicking Kaposi's sarcoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Katano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Veno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "De Las Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Miranda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "573--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF378": {
            "ref_id": "b378",
            "title": "Incidence of acquired immunodefi ciency syndrome-associated opportunistic diseases and the effect of treatment on a cohort of 1115 patients infected with human immunodefi ciency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "San-Andres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Palao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "De Pedro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Palacio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1177--1185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF379": {
            "ref_id": "b379",
            "title": "Mycobacterium kansasii disease among patients infected with human immunodefi ciency virus type 1 : improved prognosis in the era of highly active antiretroviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Santin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcaide",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Tuberc Lung Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "673--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF380": {
            "ref_id": "b380",
            "title": "Acute pulmonary infi ltrates in hematologic malignancies in aplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dhainaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathiot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Varet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sylvestre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Monsallier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Ann Med Interne",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "174--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF381": {
            "ref_id": "b381",
            "title": "Pulmonary complications of combination therapy with cyclophosphamide and prednisone",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "143--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF382": {
            "ref_id": "b382",
            "title": "L\u00e9gionellose chez les patients infect\u00e9s par le VIH-1. 4 observations",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Caumes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Katlama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "356--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF383": {
            "ref_id": "b383",
            "title": "Rhodococcus equi and cytomegalovirus pneumonia in a renal transplant patient : diagnosis by fi ne-needle aspiration biopsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simsir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Forest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Diagn Cytopathol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "129--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF384": {
            "ref_id": "b384",
            "title": "Polypoid endobronchial lesions. A manifestation of bacillary angiomatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Slater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Min",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "972--974",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF385": {
            "ref_id": "b385",
            "title": "Pathologic features of Mycobacterium kansasii infection in patients with acquired immunodefi ciency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schnadig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boyars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Aronson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "554--560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF386": {
            "ref_id": "b386",
            "title": "Role of surgery in Rhodococcus equi pulmonary infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stiles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Daniel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "59--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF387": {
            "ref_id": "b387",
            "title": "Isolation of rare opportunistic pathogens in Hungary : case report and short review of the literature. Rhodococcus equi",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Szabo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Miszti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Majoros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Nabradi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Microbiol Immunol Hung",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "9--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF388": {
            "ref_id": "b388",
            "title": "The role of the polymorphonuclear leukocyte in the pathogenesis of the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Thommasen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Clin Invest Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "185--194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF389": {
            "ref_id": "b389",
            "title": "Invasive aspergillosis in neutropenic patients : rapid neutrophil recovery is a risk factor for severe pulmonary complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Todeschini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Verlato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tecchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Meneghini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Franchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Giuffrida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Perona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellavite",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Clin Invest",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "453--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF390": {
            "ref_id": "b390",
            "title": "Pulmonary host defenses",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Twigg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "221--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF391": {
            "ref_id": "b391",
            "title": "Sarcoidosis and interstitial nephritis in a child with acquired immunodefi ciency syndrome : implications of immune reconstitution syndrome with an indinavir-based regimen",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Viani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "435--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF392": {
            "ref_id": "b392",
            "title": "Acute respiratory failure following HAART introduction in patients treated for Pneumocystis carinii pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wislez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "847--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF393": {
            "ref_id": "b393",
            "title": "HIV-related pulmonary infections : a review of the recent literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "210--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF394": {
            "ref_id": "b394",
            "title": "Rhodococcus equi pneumonia in a heart transplant recipient in Korea, with emphasis on microbial diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "230--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF395": {
            "ref_id": "b395",
            "title": "Combined autoimmune disease in a patient with AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandman-Goddard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peeva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Rheumatol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "70--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF396": {
            "ref_id": "b396",
            "title": "The impact of HIV infection and trimethoprim-sulphamethoxazole prophylaxis on bacterial isolates from children with community-acquired pneumonia in South Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanslo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Trop Pediatr",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "78--83",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Imagerie thoracique de l'adulte et de l'enfant \u00a9 2012 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Primo-infection tuberculeuse.Radiographie thoracique de face. Ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales paratrach\u00e9ales et hilaires droites associ\u00e9es \u00e0 une condensation alv\u00e9olaire lobaire moyenne.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Primo-infection tuberculeuse.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Tuberculose primaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Pleur\u00e9sie droite de moyenne abondance r\u00e9v\u00e9latrice d'une tuberculose.Radiographie thoracique de face.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "S\u00e9quelle de tuberculose primaire.Coupe de 5 mm en fen\u00eatre m\u00e9diastinale sans injection de produit de contraste. Granulome calcifi \u00e9 de si\u00e8ge lingulaire d\u00e9nomm\u00e9 complexe de Ghon.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Tuberculose pulmonaire progressive r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un pneumothorax chez un sujet d'origine africaine.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "a) Radiographie de thorax de face. (b) Coupe TDM en fen\u00eatre parenchymateuse d'une \u00e9paisseur de 1 mm. Condensations alv\u00e9olaires multifocales, en mottes, avec pr\u00e9dominance l\u00e9sionnelle lobaire sup\u00e9rieure droite. Des petites cavit\u00e9s sont visibles en regard du LSD. Noter le d\u00e9collement pleural droit en TDM.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Tuberculose post-primaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "a) Aspect radiographique standard. (b) Clich\u00e9 en hyperlordose. L\u00e9sion nodulaire excav\u00e9e du segment apical du LSD, masqu\u00e9e derri\u00e8re la clavicule, d\u00e9gag\u00e9e sur le clich\u00e9 en hyperlordose. a b",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Tuberculose de r\u00e9activation.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "10 Diss\u00e9mination tuberculeuse bronchog\u00e8ne.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "12 Empy\u00e8me pleural tuberculeux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "13 Tuberculome excav\u00e9 du segment de Fowler droit.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "14 Tuberculome et cancer.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "a,c) Coupes TDM en fen\u00eatre m\u00e9diastinale et (b,d) parenchymateuse. Les densit\u00e9s tissulaires de contours spiculaires visibles \u00e0 la partie inf\u00e9rieure du tuberculome calcifi \u00e9 de si\u00e8ge segmentaire post\u00e9rieur du LSD sont en rapport avec un ad\u00e9nocarcinome sur cicatrice. 15 Miliaire.Aspect radiographique standard. Nodulation de contours fl ous homog\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9dominance basale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "16  Miliaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "17 Miliaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "18 Tuberculose trach\u00e9obronchique. Aspect radiographique standard de face (a) et de profi l (b",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "20 Nodule pseudo-m\u00e9tastatique lobaire inf\u00e9rieur droit.Coupe TDM en fen\u00eatre parenchymateuse. Nodule sous-pleural lat\u00e9ro-basal droit ayant totalement r\u00e9gress\u00e9 sous traitement antituberculeux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "21 S\u00e9quelles tuberculeuses.Aspect radiographique standard de face. Collapsus cicatriciel du lobe sup\u00e9rieur droit avec attraction trach\u00e9ale homolat\u00e9rale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "22 S\u00e9quelles tuberculeuses.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "Coiffe apicale s\u00e9quellaire droite. Coupes axiales en fen\u00eatre m\u00e9diastinale (a) et parenchymateuse pulmonaire (b) centr\u00e9es sur l'apex droit. Reconstruction coronale (c) en fen\u00eatre m\u00e9diastinale et parenchymateuse pulmonaire. Aspect pseudo-tumoral d'une s\u00e9quelle apicale tuberculeuse authentifi \u00e9e par l'hypertrophie marqu\u00e9e de la graisse extrapleurale avec densit\u00e9s parenchymateuses adjacentes. 25 Fibrothorax calcifi \u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "26  H\u00e9moptysie chez un patient ayant des ant\u00e9c\u00e9dents de tuberculose.Coupe TDM en collimation fi ne avec injection de produit de contraste en fen\u00eatre parenchymateuse centr\u00e9e sur l'apex droit (a) et en fen\u00eatre m\u00e9dia stinale (b). Cavit\u00e9s et bronchectasies cicatricielles du segment apical du LSD avec hypertrophie art\u00e9rielle bronchique droite. Aspergillomes excav\u00e9s.Coupe TDM de 5 mm en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. L\u00e9sion ovalaire d\u00e9clive au sein d'une cavit\u00e9 ant\u00e9rieure et masse excav\u00e9e occupant la quasi-totalit\u00e9 de la cavit\u00e9 post\u00e9rieure en rapport avec deux aspergillomes de si\u00e8ge culminal. Noter les bronchectasies lobaires sup\u00e9rieures droites et la perfusion en mosa\u00efque.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "29 Spondylite tuberculeuse asymptomatique survenant chez un patient s\u00e9ropositif pour le VIH avec immunod\u00e9pression marqu\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "a) Coupe TDM axiale. (b) Coupe sagittale en IRM pond\u00e9r\u00e9e en T2. Les densit\u00e9s tissulaires p\u00e9rivert\u00e9brales ont permis de suspecter cette l\u00e9sion vert\u00e9brale avec coul\u00e9e pr\u00e9vert\u00e9brale de si\u00e8ge thoracique inf\u00e9rieur confi rm\u00e9e par l'IRM.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": "28  Tuberculose chez un sujet s\u00e9ropositif pour le VIH avec immunod\u00e9pression marqu\u00e9e.Aspect radiographique de face. L'aspect est celui d'une primo-infection avec ad\u00e9nopathies hilaires droites.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF27": {
            "text": "30  Pleur\u00e9sie tuberculeuse.Coupe TDM apr\u00e8s injection de produit de contraste centr\u00e9e en basithoracique droit. L'\u00e9paississement et l'\u00e9panchement pleural sont bien diff\u00e9renci\u00e9s du collapsus pulmonaire adjacent et surtout des ad\u00e9nopathies n\u00e9cros\u00e9es de l'espace intercostal adjacent.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF28": {
            "text": "31 P\u00e9ricardite tuberculeuse.Coupe TDM de 5 mm apr\u00e8s injection de produit de contraste.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF29": {
            "text": "32 Tuberculose osseuse.Coupe en fen\u00eatre m\u00e9diastinale (a) et osseuse (b). Tum\u00e9faction de densit\u00e9 tissulaire avec remaniement n\u00e9crotique et osseux costal de type mixte lytique et condensant avec nodulation pleurale adjacente. Noter l'hypodensit\u00e9 en regard des muscles paravert\u00e9braux pouvant correspondre \u00e0 un abc\u00e8s froid. a b",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF30": {
            "text": "Mycobact\u00e9riose atypique \u00e0 Mycobacterium kansasii.Coupe TDM de 1 mm d'\u00e9paisseur au niveau des lobes sup\u00e9rieurs en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. Collapsus lobaire sup\u00e9rieur droit avec cavit\u00e9s multiples de nature non univoque.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF31": {
            "text": "33  Mycobact\u00e9riose atypique \u00e0 MAC chez un sujet alcoolo-tabagique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF32": {
            "text": "a) Radiographie de thorax de face. (b) Coupe TDM de 1 mm d'\u00e9paisseur au niveau des lobes sup\u00e9rieurs en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. Nodules de taille variable, essentiellement de type bronchiolaire avec condensations alv\u00e9olaires en mottes atteignant les moiti\u00e9s sup\u00e9rieures des champs pulmonaires et cavit\u00e9s en regard du segment dorsal du lobe sup\u00e9rieur droit, bien diff\u00e9renci\u00e9es des l\u00e9sions d'emphys\u00e8me paraseptal adjacentes. a b Fig. 8-35 Infection \u00e0 MAC chez une femme de 70 ans peu symptomatique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF33": {
            "text": "36  Infection \u00e0 MAC chez un sujet s\u00e9ropositif pour le VIH.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF34": {
            "text": "a) Radiographie thoracique de face. (b) Coupe TDM de 2,5 mm d'\u00e9paisseur centr\u00e9e au niveau du champ pulmonaire droit en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire. L'aspect est celui d'une masse lobaire sup\u00e9rieure droite avec nodules bilat\u00e9raux de type alv\u00e9olaire. a b",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF35": {
            "text": "Face \u00e0 la multiplicit\u00e9 des germes susceptibles d'atteindre le parenchyme pulmonaire, il existe une fa\u00e7on \u00ab botanique \u00bb d'appr\u00e9hender les choses et de d\u00e9crire chaque germe l'un apr\u00e8s l'autre en suivant une classifi cation bact\u00e9riologique ou virale (tableaux 8-1 et 8-2). En fait, il est pr\u00e9f\u00e9rable de suivre une progression correspondant au probl\u00e8me pratique pos\u00e9 par une atteinte pulmonaire a priori d'origine infectieuse. Nous int\u00e9grerons le r\u00f4le du radiologue et de l'imagerie thoracique dans la d\u00e9marche diagnostique et th\u00e9rapeutique du clinicien. Ce r\u00f4le est multiple. L'imagerie \u00e9taye le diagnostic de pneumopathie, oriente vers une \u00e9tiologie en guidant les examens compl\u00e9mentaires, appr\u00e9cie sa gravit\u00e9, d\u00e9piste une complication et participe \u00e9ventuellement \u00e0 son traitement, confi rme enfi n sa gu\u00e9rison radiologique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF36": {
            "text": "Foyer alv\u00e9olaire de la base droite de face. Une petite partie du bord du coeur est effac\u00e9e, la coupole est visible. b. De profi l, on voit que l'opacit\u00e9 atteint une partie du lobe inf\u00e9rieur avec condensation homog\u00e8ne du segment de Fowler droit et aspect plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne en post\u00e9ro-basal. Atteinte partielle du lobe moyen.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF37": {
            "text": "39 Aspect de bronchopneumonie chez un malade bronchopathe chronique avec foyers bibasaux \u00e0 pr\u00e9dominance gauche. a. Radiographie standard de face. b. De profi l. c. La TDM confi rme l'aspect h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. TDM en fen\u00eatre parenchymateuse montrant une pneumatoc\u00e8le au cours d'une pneumopathie \u00e0 staphylocoque. Son caract\u00e8re central rend peu probable une complication par pneumothorax.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF38": {
            "text": "42 Radiographie d'entr\u00e9e d'une l\u00e9gionellose grave non trait\u00e9e effi cacement chez un malade non immunod\u00e9prim\u00e9 (PAC). L'aspect est celui d'un syndrome alv\u00e9olaire n'\u00e9pargnant que l'apex gauche.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF39": {
            "text": "Pneumopathie excav\u00e9e (abc\u00e8s) \u00e0 pyocyanique sauvage chez un patient bronchopathe chronique. b. TDM \u00e0 distance apr\u00e8s traitement : cicatrice r\u00e9tractile au m\u00eame niveau. a b Fig. 8-46 a. Malade f\u00e9brile adress\u00e9 pour bilan d'un nodule pulmonaire. b. Apparition rapide d'une n\u00e9crose avec excavation et rupture dans la pl\u00e8vre source d'un pyopneumothorax \u00e0 ana\u00e9robie.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF40": {
            "text": "Masse sus-hilaire droite chez un malade greff\u00e9 r\u00e9nal. a. TDM en fen\u00eatre parenchymateuse et b. m\u00e9diastinale avec injection montrant l'inclusion des vaisseaux sus-hilaires dans la masse. Refus de ponction transthoracique. La biopsie chirurgicale met en \u00e9vidence une nocardiose. TDM montrant des foyers bilat\u00e9raux de comblement alv\u00e9olaire a. avec impression d'envahissement pari\u00e9tal chez un malade ayant une profonde alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et b. une l\u00e9sion n\u00e9crotique musculaire. La ponction transthoracique mettra en \u00e9vidence une actinomycose. VIROSES, MYCOSES ET PARASITOSES A. Khalil, A. Parrot, M.-F. Carette",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF41": {
            "text": "49  Radiographie de face d'une grippe : opacit\u00e9s alv\u00e9olointerstitielles hilaires bilat\u00e9rales \u00e0 pr\u00e9dominance gauche effa\u00e7ant les contours vasculaires.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF42": {
            "text": "50 Patiente \u00e2g\u00e9e de 32 ans enceinte de 32 semaines hospitalis\u00e9e en r\u00e9animation pour les suites d'un syndrome grippal f\u00e9brile avec une dyspn\u00e9e et une hypoxie majeure, le pr\u00e9l\u00e8vement confi rme une infection par le virus H1N1. a. La radiographie thoracique de face montre une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire bilat\u00e9rale avec pr\u00e9dominance basale. b. La radiographie thoracique 2 jours plus tard montre une am\u00e9lioration des opacit\u00e9s avec une l\u00e9g\u00e8re extension vers les sommets. c. \u00e0 h. Les coupes dans le plan axial et des reconstructions dans le plan sagittal 2 jours apr\u00e8s la derni\u00e8re radiographie thoracique montrent des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires et des surdensit\u00e9s en verre d\u00e9poli avec d\u00e9but de dilatation de bronches. 50 Patiente \u00e2g\u00e9e de 32 ans enceinte de 32 semaines hospitalis\u00e9e en r\u00e9animation pour les suites d'un syndrome grippal f\u00e9brile avec une dyspn\u00e9e et une hypoxie majeure, le pr\u00e9l\u00e8vement confi rme une infection par le virus H1N1. (suite) c. \u00e0 h. Les coupes dans le plan axial et des reconstructions dans le plan sagittal 2 jours apr\u00e8s la derni\u00e8re radiographie thoracique montrent des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires et des surdensit\u00e9s en verre d\u00e9poli avec d\u00e9but de dilatation de bronches. i. Devant une aggravation transitoire de la dyspn\u00e9e, un angioscanner est effectu\u00e9 montrant une embolie pulmonaire dans la segmentaire A2 (fl \u00e8che). j. \u00e0 m. L'examen TDM 2 mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode montre une r\u00e9gression presque compl\u00e8te des l\u00e9sions parenchymateuses avec disparition des images de dilatation des bronches. EBV est responsable de la mononucl\u00e9ose infectieuse. Il peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'ad\u00e9nopathies hilaires et m\u00e9diastinales chez l'adulte jeune. Chez l'immunod\u00e9prim\u00e9, on peut observer une pneumopathie h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne confl uente. Hantavirus L'Hantavirus est un virus \u00e0 ARN donnant une symptomatologie complexe associant fi \u00e8vre, hypotension et insuffi sance r\u00e9nale et connue sous le nom de \u00ab fi \u00e8vre h\u00e9morragique avec syndrome r\u00e9nal \u00bb. Les Hantavirus sont des virus cosmo polites dont l'expression est \u00e0 pr\u00e9dominance r\u00e9nale en Europe et respiratoire aux \u00c9tats-Unis",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF43": {
            "text": "50 Patiente \u00e2g\u00e9e de 32 ans enceinte de 32 semaines hospitalis\u00e9e en r\u00e9animation pour les suites d'un syndrome grippal f\u00e9brile avec une dyspn\u00e9e et une hypoxie majeure, le pr\u00e9l\u00e8vement confi rme une infection par le virus H1N1. (suite) j. \u00e0 m. L'examen TDM 2 mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode montre une r\u00e9gression presque compl\u00e8te des l\u00e9sions parenchymateuses avec disparition des images de dilatation des bronches. l m Fig. 8-51 Radiographie de face de granulomes cicatriciels de varicelle : multiples nodules de tonalit\u00e9 calcique diss\u00e9min\u00e9s aux deux champs pulmonaires. Les nodules sont de petite taille \u00e0 limites nettes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF44": {
            "text": "52 Aspergillome dans une cavit\u00e9 post-tuberculeuse. Coupes TDM passant par les veines pulmonaires inf\u00e9rieures a. en d\u00e9cubitus dorsal et b. en d\u00e9cubitus ventral : elles montrent l'image typique d'un \u00ab grelot \u00bb mobile avec le changement de position. Patiente \u00e2g\u00e9e de 52 ans suivis pour des s\u00e9quelles d'une mycobact\u00e9riose atypique. a. La reconstruction dans le plan coronal montre deux masses endocavitiares avec une paroi de la cavit\u00e9 \u00e9paissie et tous les crit\u00e8res clinico-biologiques d'une aspergillose chronique cavitaire. b., c. La reconstruction dans le plan coronal oblique montre l'hypervascularisation syst\u00e9mique \u00e0 l'origine d'une h\u00e9moptysie chronique chez cette patiente. d., e. La reconstruction en VRT (technique de rendu volumique ; vue ant\u00e9rieure \u00ab d \u00bb et post\u00e9rieure \u00ab e \u00bb) montre la truffe aspergillaire (violet) entour\u00e9e par de l'air (bleue) et l'hypervascularisation syst\u00e9mique bronchique et nonbronchique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF45": {
            "text": "54 IRM de la paroi thoracique ant\u00e9rieure chez un patient VIH positif et toxicomane par voie intraveineuse.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF46": {
            "text": "55 Kyste hydatique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF47": {
            "text": "'\u00e9chec de la barri\u00e8re m\u00e9canique et de la phagocytose conduit \u00e0 la persistance de l'antig\u00e8ne au niveau des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures avec initiation d'une r\u00e9ponse immune sp\u00e9cifi que. Cette r\u00e9ponse implique une intrication de m\u00e9canismes avec feedback positifs et n\u00e9gatifs entre les cellules pr\u00e9sentant l'antig\u00e8ne (macrophage alv\u00e9olaire et cellules dendritiques) et les lymphocytes B et T. L'antig\u00e8ne est initialement pr\u00e9sent\u00e9 aux lymphocytes T CD4 pour former des cellules sp\u00e9cifi ques T Helper qui faciliteront la s\u00e9cr\u00e9tion d'antig\u00e8ne sp\u00e9cifi que par les lymphocytes B et les lymphocytes T cytotoxiques. Cette premi\u00e8re r\u00e9action prend plusieurs jours \u00e0 plusieurs semaines pour \u00eatre fi nalis\u00e9e. Ult\u00e9rieurement, devant une nouvelle pr\u00e9sentation de l'antig\u00e8ne, des cellules \u00e0 m\u00e9moire B et T cr\u00e9\u00e9es initialement sont susceptibles de r\u00e9agir rapidement, en quelques heures \u00e0 quelques jours. La majorit\u00e9 de cette r\u00e9ponse immune est r\u00e9alis\u00e9e au niveau du tissu lympho\u00efde r\u00e9gional et c'est \u00e0 partir de ces tissus lympho\u00efdes r\u00e9gionaux que les cellules T et B reviennent, via la circulation sanguine, au niveau de l'interstitium pulmonaire et des espaces alv\u00e9olaires o\u00f9 la r\u00e9ponse immune est amplifi \u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Coupe TDM en fen\u00eatre parenchymateuse pulmonaire centr\u00e9e au niveau du lobe sup\u00e9rieur droit. Aspect de nodules bronchiolaires et de condensations lobulaires. Noter le respect des r\u00e9gions imm\u00e9diatement sous-pleurales et les possibles bronchectasies en regard du segment ant\u00e9rieur du LSD.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). Coupe TDM apr\u00e8s injection de produit de contraste de 5 mm d'\u00e9paisseur en fen\u00eatre m\u00e9diastinale (c) et parenchymateuse pulmonaire (d). L'aspect de masse hilaire gauche correspond \u00e0 des ad\u00e9nopathies hilaires et des masses p\u00e9ribronchiques n\u00e9crotiques centr\u00e9es sur la bronche segmentaire apicale du lobe inf\u00e9rieur gauche, en continuit\u00e9 avec des ad\u00e9nopathies n\u00e9cros\u00e9es m\u00e9diastinales sous-car\u00e9naires. La bronche est st\u00e9nos\u00e9e sur un long segment.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tableau 8.1Bact\u00e9ries responsables d'infections bronchopulmonaires chez le sujet immunocomp\u00e9tent.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "). Elle s'en distingue cliniquement par sa r\u00e9sistance aux p\u00e9nicillines et l'apparition d'une enc\u00e9phalopathie et de signes digestifs apr\u00e8s trois \u00e0 quatre jours d'\u00e9volution ; ces deux derniers signes restent cependant non sp\u00e9cifi ques. Il peut exister des foyers de bronchopneumonie et des foyers r\u00e9tractiles. On d\u00e9crit chez les immunod\u00e9prim\u00e9s (greff\u00e9s r\u00e9naux ou de moelle osseuse, malades sous cortico\u00efdes), des formes nodulaires alv\u00e9olaires, des foyers multiples, mais surtout une \u00e9volutionFig. 8-41 TDM d'une pneumopathie \u00e0 pneumocoque du lobe sup\u00e9rieur gauche. a. En fen\u00eatre m\u00e9diastinale, on met en \u00e9vidence une h\u00e9patisation de ce lobe. b. En fen\u00eatre parenchymateuse, on visualise l'\u00e9bauche d'oed\u00e8me du parenchyme a\u00e9r\u00e9. c. \u00c9volution d\u00e9favorable malgr\u00e9 le terrain non immunod\u00e9prim\u00e9 vers l'excavation du foyer et une diffusion des images infi ltratives source d'un SDRA.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Due \u00e0 Chlamydia psittaci, elle est \u00e0 l'origine d'un syndrome grippal et parfois d'h\u00e9moptysies. Radiologiquement, elle est responsable d'une bronchopneumonie ou d'un foyer syst\u00e9matis\u00e9 plus ou moins r\u00e9tractile. Sans traitement adapt\u00e9, dans les cas graves, elle s'accompagne, comme la l\u00e9gionellose, de signes digestifs et d'une enc\u00e9phalopathie et \u00e9volue vers le d\u00e9c\u00e8s du malade. La source de contamination est repr\u00e9sent\u00e9e par les oiseaux, en particulier les perruches et les perroquets.Chlamydia pneumoniae, initialement d\u00e9nomm\u00e9e Chlamydia-TWAR, est de reconnaissance r\u00e9cente. Elle serait pourtant responsable de pneumopathie aigu\u00eb communautaire, au deuxi\u00e8me rang apr\u00e8s le pneumocoque pour certaines \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques[2]. Elle serait plus souvent incrimin\u00e9e chez les malades bronchopathes chroniques. Il s'agit d'une pneumopathie d'\u00e9volution b\u00e9nigne et sensible au traitement par macrolides.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Fig. 8-43 \u00c9volution d'une pneumopathie \u00e0 mycoplasme ayant d\u00e9but\u00e9 par un foyer du lobe sup\u00e9rieur droit avec apparition secondaire d'une dyspn\u00e9e. a. Aspect TDM d'infi ltrats en verre d\u00e9poli h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. b. Apparition d'une l\u00e9g\u00e8re bronchectasie de traction. c. D\u00e9veloppement secondaire d'une dilatation des bronches franche, avec at\u00e9lectasie du lobe moyen et d. foyer de trappage en expiration dont l'amplitude \u00e9tait quasi nulle. D\u00e9c\u00e8s rapide du malade.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie impliquant la variante H1N1 du virus infl uenzae A a d\u00e9but\u00e9 en avril 2009 au Mexique [90] et s'est r\u00e9pandu partout dans le monde. En juin 2009 l'OMS (Organisation mondiale de la sant\u00e9) d\u00e9clare le d\u00e9but d'une pand\u00e9mie sur la base d'une transmission interhumaine dans au moins 3 pays de 2r\u00e9gions diff\u00e9rentes de l'OMS. Le 6 juillet 2009, 122 pays ont rapport\u00e9 une atteinte cumul\u00e9e de 95 512 cas avec 429 d\u00e9c\u00e8s avec un risque de mortalit\u00e9 de 0,45 % [121].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Les Ad\u00e9novirus sont rarement responsables de bronchopneumonie. Dans ce cas, les s\u00e9rotypes 3, 4, 7, 14 et 21 sont incrimin\u00e9s. Les virus Coxsakies A et B et les Echo virus sont plut\u00f4t responsables de manifestations pseudo-grippales avec atteinte des VAS.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Les d\u00e9fenses du poumon peuvent \u00eatre non sp\u00e9cifi ques ou sp\u00e9cifi ques : les d\u00e9fenses non sp\u00e9cifi ques comportent les d\u00e9fenses m\u00e9caniques, la phagocytose et des \u00e9l\u00e9ments biologiques divers. Les d\u00e9fenses sp\u00e9cifi ques sont les r\u00e9ponses immunologiques cellulaires et humorales (tableau 8-6)[79].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "). Au cours du sida on l'observe en cas d'immunod\u00e9pression de moyenne importance \u00e0 profonde (CD4 < 200/mm 3 ). C'est en r\u00e8gle une pneumopathie f\u00e9brile mais d'\u00e9volution lente, avec toux peu productive et alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, pseudotumorale, secondairement n\u00e9crotique puis abc\u00e9d\u00e9e. L'existence de nodules satellites lui donne aussi parfois un caract\u00e8re pseudo-tuberculeux. Le diagnostic repose sur la mise en \u00e9vidence au LBA, par ponction transthoracique ou sur pi\u00e8ce de lobectomie, d'un coccobacille gram-positif a\u00e9robie strict. C'est un germe intracellulaire facultatif. Il faut savoir que le diagnostic n'est pas toujours ais\u00e9 car il peut \u00eatre pris pour une contamination de type coryn\u00e9forme, ou donner une r\u00e9action faiblement acido-alcoolo-r\u00e9sistante orientant vers une mycobact\u00e9rie. Dans les cas o\u00f9 une histologie est obtenue, on d\u00e9crit la l\u00e9sion comme une malacoplasie[34]. Il s'agit d'une l\u00e9sion infl ammatoire granulomateuse chronique li\u00e9e \u00e0 l'accumulation de d\u00e9bris bact\u00e9riens par d\u00e9faut de bact\u00e9ricidie des macrophages et traduite par une infi ltration dense des histiocytes qui contiennent des corps intracytoplasmiques de Michaelis-Gutman. Dans une observation il est d\u00e9crit, en plus de l'atteinte pulmonaire, une atteinte digestive polypo\u00efde contenant des macrophages spumeux et ayant fait \u00e9voquer une maladie de Wipple ouTableau 8-7Pneumopathie chez le patient VIH en fonction de son taux de CD4. D'apr\u00e8s Haramati modifi \u00e9[36]. ++++ : tr\u00e8s fr\u00e9quent ; +++ : fr\u00e9quent ; ++ : assez fr\u00e9quent ; + : rare. MAIC : Mycobacterium avium intracellulare",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Tableau 8-8Pneumopathie diffuse alv\u00e9olo-interstitielle.GMO : greffe de moelle osseuse ; LIP : Pneumopathie interstitielle lympho\u00efde.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Tableau 8-9Opacit\u00e9s nodulaires diffuses.Aplasiques VIH + \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 Sida Autres Immunod\u00e9prim\u00e9s GC : greff\u00e9 du coeur ; GR : greff\u00e9 de rein. Tableau 8-10 Pneumopathie suppurative ou n\u00e9crotique. meilleure localisation spatiale des anomalies radiologiques orientant ainsi les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 vis\u00e9e diagnostique : lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire, pr\u00e9l\u00e8vements prot\u00e9g\u00e9s distaux, biopsies pulmonaires transbronchiques ou transthoraciques. Elle peut mettre en \u00e9vidence des l\u00e9sions extra-parenchymateuses, ganglionnaires m\u00e9diastinales, p\u00e9ricardiques, qui orienteront le diagnostic ou les pr\u00e9l\u00e8vements. Elle peut montrer le caract\u00e8re n\u00e9crotique des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales apr\u00e8s injection, \u00e9l\u00e9ment majeur du diagnostic de tuberculose. La r\u00e9alisation de coupes fi nes permet de mieux pr\u00e9ciser les l\u00e9sions parenchymateuses, montrant le caract\u00e8re n\u00e9crotique ou excav\u00e9 de certaines l\u00e9sions, par exemple dans les pleuropneumopathies \u00e0 staphylocoque, dans les toxoplasmoses ou les pneumocystoses atypiques. En cas d'aspergillose aigu\u00eb, Aplasiques VIH + \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 Sida Autres Immunod\u00e9prim\u00e9s Tableau 8-14 Opacit\u00e9s hilaires et/ou m\u00e9diastinales (ad\u00e9nopathies). Tableau 8-15 Radiographie thoracique normale (VIH -Aplasique). Suppurative (Sp, Hi, Mc) ++ l'existence d'une couronne de surdensit\u00e9 de faible tonalit\u00e9 autour d'un nodule dense, signe du halo, est un signe tr\u00e8s pr\u00e9coce, pr\u00e9c\u00e9dant l'excavation en croissant bien reconnu en sortie d'aplasie. IRM L'IRM peut \u00eatre utile chez des patients insuffi sants r\u00e9naux ou allergiques \u00e0 l'iode. Elle montre parfaitement le caract\u00e8re \u00e9ventuellement n\u00e9crotique d'une ad\u00e9nopathie m\u00e9diastinale. Elle peut encore montrer le caract\u00e8re h\u00e9morragique d'une l\u00e9sion, cet aspect \u00e9tant d\u00e9crit pour les nodules aspergillaires mais aussi pour les nodules de sarcome de Kaposi.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}