{
    "paper_id": "d42a4f7842aa6f0d67cad94f1defa6258e9513ad",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones en el paciente cr\u00edtico",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "J Asensio"
                ],
                "last": "Mart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Universitario La Paz-Carlos III/IdiPAZ. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "Hern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Bernal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Universitario La Paz-Carlos III/IdiPAZ. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Yus Teruel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Universitario La Paz-Carlos III/IdiPAZ. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Minvielle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Universitario La Paz-Carlos III/IdiPAZ. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introducci\u00f3n. Las infecciones son muy frecuentes en los pacientes que se encuentran ingresados en los servicios de medicina intensiva, siendo unas veces motivo de ingreso y en otras la infecci\u00f3n se adquiere durante el ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Epidemiologia. Las causas m\u00e1s frecuentes de infecci\u00f3n adquirida en la comunidad que precisa ingreso en la UCI son las infecciones respiratorias, infecciones urinarias y las infecciones del sistema nervioso central. Dentro de las infecciones adquiridas en la UCI, las asociadas a dispositivos son las m\u00e1s frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Etiopatogenia. En el paciente cr\u00edtico se a\u00fanan factores, haci\u00e9ndolos especialmente vulnerables a las infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas. Depender\u00e1n de la localizaci\u00f3n de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico. Debe ser precoz dada su alta mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pron\u00f3stico. Las infecciones nosocomiales se asocian con un aumento de la mortalidad y la estancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. El retraso en el tratamiento se asocia con un aumento de la mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction. Infections are very frequent in patients who are admitted to Intensive Care Units, sometimes being a reason for admission and in others the infection is acquired during ICU stay.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Epidemiology. The most frequent causes of acquired infection in the community that require admission to the ICU are respiratory infections, urinary tract infections and infections of the central nervous system. Among the infections acquired in the ICU, devices-associated infections are the most frequent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Etiology. The most frequent in ICU are Gram negative pathogens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In the critical patient, several factors are combined making them especially vulnerable to infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Diagnosis. It must be early due to its increased mortality.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Prognosis. Nosocomial infections are associated with an increase in mortality and in the length of stay.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La prevalencia de la patolog\u00eda infecciosa en los servicios de medicina intensiva (SMI) es elevada, siendo unas veces el motivo de ingreso en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) y, en otras, la infecci\u00f3n se adquiere durante su estancia en la misma. No obstante, existen marcadas diferencias, tanto en la frecuencia como en la etiolog\u00eda y la patogenia entre estas dos entidades infecciosas: la patolog\u00eda infecciosa comunitaria grave que requiere ingreso en la UCI y la infecci\u00f3n nosocomial (IN) adquirida durante la estancia en la UCI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n comunitaria grave es una de las principales causas de ingreso en los SMI, tanto por las necesidades terap\u00e9uticas inherentes a la gravedad intr\u00ednseca del cuadro infeccioso como por el requerimiento de una adecuada monitorizaci\u00f3n del proceso. Dentro del amplio campo de infecciones comunitarias que pueden requerir ingreso en los SMI, destacan por su gravedad y frecuencia las neumon\u00edas, las infecciones del sistema nervioso central (SNC) y las infecciones del tracto urinario (ITU).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n comunitaria grave Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) es una enfermedad infecciosa respiratoria aguda con una incidencia que oscila entre 3 y 8 casos por 1.000 habitantes por a\u00f1o, aumentando esta incidencia con la edad y las comorbilidades. El 40% de los pacientes con NAC requiere ingreso hospitalario, y alrededor del 10% necesitan ser admitidos en una UCI 1 . La mortalidad global de la NAC se sit\u00faa alrededor del 10%, si bien en el subgrupo de pacientes que precisan ingreso en la UCI la mortalidad es del 20-54% 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad Incidencia"
        },
        {
            "text": "La prevalencia de los diferentes microorganismos causantes de la NAC va a depender de diversos factores como la edad, la presencia de determinadas comorbilidades, los criterios diagn\u00f3sticos utilizados o las pruebas diagn\u00f3sticas empleadas. En la mayor\u00eda de los estudios, en cerca del 50% de los casos de NAC no se puede demostrar la etiolog\u00eda. De los organismos aislados, el m\u00e1s frecuente es Streptococcus pneumoniae, seguido de Legionella pneumophila (cuya incidencia ha disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os probablemente debido al uso extendido de las nuevas quinolonas y los macr\u00f3lidos) y Hamophilus influenzae. El tabaquismo y el tratamiento con corticoides son factores de riesgo para NAC por Legionella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las enterobacterias (sobre todo Kebsiella pneumoniae) suelen provocar NAC en pacientes con comorbilidades o antibioterapia previa. Pseudomonas aeruginosa se identifica en un 3-5% de las NAC y generalmente en relaci\u00f3n con la presencia de bronquiectasias, fibrosis qu\u00edstica, enfermedad pulmo-nar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) grave, neoplasia o neutropenia y Staphylococcus aureus se suele presentar tras infecciones v\u00edricas. Los microorganismos at\u00edpicos, Mycoplasma pneumoniae y Clamydophila pneumoniae, a menudo son pat\u00f3genos y pueden ocasionar cuadros graves 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La mejor\u00eda en las pruebas diagn\u00f3sticas con t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular ha dado lugar a un aumento en el aislamiento de virus como causa etiol\u00f3gica, principalmente rinovirus e influenza 4 . Generalmente en adultos se presentan como copat\u00f3genos asociados a neumococo, H. influenzae y S. aureus. Hay que resaltar que en una tercera parte de los casos de NAC se a\u00edslan dos o m\u00e1s pat\u00f3genos, generalmente una combinaci\u00f3n de bacterias y virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os, nuevos pat\u00f3genos han emergido como causa de NAC. El metapneumovirus, aislado por primera vez en el a\u00f1o 2001, aunque t\u00edpicamente se asocia con una enfermedad m\u00e1s leve, se ha relacionado con casos mortales de neumon\u00eda. Los coronavirus tambi\u00e9n han surgido como grandes amenazas epid\u00e9micas, primero como un s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SRAS) y, m\u00e1s recientemente, con el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS). El virus influenza tambi\u00e9n contin\u00faa siendo una amenaza, con la posibilidad de que varias cepas de influenza aviar, particularmente H5N1 y H7N9, muten lo suficiente como para permitir una transmisi\u00f3n sostenida de ser humano a ser humano con el resultado de pandemias 5 . En pacientes que precisan ingreso en la UCI como pat\u00f3genos causantes de la NAC son frecuentes el neumococo resistente, S. aureus y Legionella pp..",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas habituales son fiebre mayor de 38\u00baC y afectaci\u00f3n del estado general, acompa\u00f1ada de tos, expectoraci\u00f3n, dolor tor\u00e1cico, disnea o taquipnea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en la existencia de cl\u00ednica compatible, junto con presencia de ocupaci\u00f3n del espacio alveolar en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. El hallazgo de un infiltrado en la radiograf\u00eda es el patr\u00f3n oro para establecer el diagnostico ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 248,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico es necesaria la realizaci\u00f3n de hemocultivos, tinci\u00f3n de Gram y cultivo de esputo determinaci\u00f3n de ant\u00edgeno en orina de S. pneumoniae y L. pneumophila. La serolog\u00eda est\u00e1 indicada para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por M. pneumoniae y Clamydophila pneumoniae (t\u00edtulo elevado de anticuerpos IgM en el suero de la fase aguda y/o seroconversi\u00f3n del t\u00edtulo de IgG en el suero de la fase de seroconversi\u00f3n). Igualmente la serolog\u00eda es la t\u00e9cnica diagn\u00f3stica en caso de que por contexto epidemiol\u00f3gico se sospeche infecci\u00f3n por Coxiella burnetti (fiebre Q) o Francisella tularensis (tularemia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular est\u00e1n indicadas en NAC graves, en las que no se ha logrado establecer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico por los medios habituales. Asimismo, en determinados periodos epid\u00e9micos est\u00e1 indicada la detecci\u00f3n de virus respiratorios, como el virus de la gripe en aspirado nasofar\u00edngeo mediante inmunofluorescencia e inmunocromatograf\u00eda, aunque el patr\u00f3n oro sigue siendo el cultivo v\u00edrico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La toracocentesis diagn\u00f3stica con cultivo para aerobios y anaerobios est\u00e1 indicada en pacientes hospitalizados con derrame pleural significativo, no solo para el diagn\u00f3stico sino tambi\u00e9n porque el desarrollo de empiema es uno de los principales factores asociados a mala evoluci\u00f3n de la NAC 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En pacientes con NAC retrasar el ingreso en la UCI en los pacientes que lo precisan se acompa\u00f1a de un incremento considerable de la mortalidad. La Sociedad Americana del T\u00f3rax (ATS) y la Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas (IDSA) proponen el ingreso en la UCI de los pacientes que presenten shock s\u00e9ptico o insuficiencia respiratoria que precise ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (un criterio mayor), as\u00ed como de los pacientes que presenten al menos 3 de los 9 criterios menores 7 de la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad. Criterios de ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "Recientemente, las recomendaciones de la European Respiratory Society and European Society for Clinical Microbiology and Infections Diseases 7 , aconsejan el ingreso en la UCI ante la presencia de al menos dos de las siguientes circunstancias: presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica menor de 90 mm Hg, presencia de insuficiencia respiratoria con PaO 2 /FIO 2 < 250 o la afectaci\u00f3n de 2 o m\u00e1s l\u00f3bulos en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, o bien uno de los siguientes: necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o necesidad de vasopresores durante m\u00e1s de 4 horas (shock s\u00e9ptico), con un nivel de recomendaci\u00f3n A3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad. Criterios de ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n precoz y efectiva de antibi\u00f3ticos puede disminuir la mortalidad de la NAC grave, por lo que debe ser prioritario su inicio precoz. El espectro del tratamiento antibi\u00f3tico debe ser amplio, capaz de cubrir los g\u00e9rmenes etiol\u00f3gicos m\u00e1s probables, valorando la gravedad del cuadro cl\u00ednico, factores de riesgo para microorganismos espec\u00edficos, los patrones epidemiol\u00f3gicos propios de cada \u00e1rea geogr\u00e1fica y los patrones de resistencia 3 (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00eda. La incidencia de meningitis bacteriana comunitaria es de 1-3 casos por 100.000 habitantes, siendo Streptococcus pneumoniae y Neisseria meningitidis responsables del 80% de los casos. Son factores de riesgo la asplenia (neumococo y meningococo), agammaglobulinemia (neumococo) y el d\u00e9ficit del complemento (meningococo). En personas mayores de 50 a\u00f1os, alcoh\u00f3licos o j\u00f3venes con alteraci\u00f3n de la inmunidad celular, Listeria monocytogenes suele ser el agente etiol\u00f3gico. En cuanto a las meningitis v\u00edricas, suelen tener una incidencia estacional, verano y oto\u00f1o, y suelen estar causadas por enterovirus 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas. La cl\u00ednica habitual cursa con fiebre, dolor de cabeza, rigidez de nuca y alteraci\u00f3n de la conciencia, pero hasta un 20% presenta focalidad neurol\u00f3gica o convulsiones (30%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico. La base del diagn\u00f3stico es el an\u00e1lisis del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR). En caso de existir focalidad neurol\u00f3gica, papiledema o convulsiones, debe realizarse una tomograf\u00eda computadorizada (TC) craneal previa a la punci\u00f3n para descartar la existencia de efecto masa. En las meningitis bacterianas se observa pleocitosis (1.000-5.000) de predominio polimorfonuclear (85-95%), glucosa baja (menos de 40 mg/dl) y una ratio glucosa en LCR/glucosa en sangre igual o inferior a 0,4 y prote\u00ednas elevadas (m\u00e1s de 50 mg/dl). Por el contario, en las meningitis v\u00edricas, la pleocitosis es menor (10-500 c\u00e9lulas/mm 3 ) de predominio linfocitario, glucosa normal y prote\u00ednas elevadas 8 . Ante la sospecha de meningitis debe realizarse de forma urgente tinci\u00f3n de Gram del LCR, ya que permitir\u00e1 una r\u00e1pida identificaci\u00f3n del germen en el 60-90% de los casos, aunque su sensibilidad se reduce en pacientes que est\u00e1n recibiendo tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. El retraso en el tratamiento aumenta la morbimortalidad, por lo que este no debe demorarse por la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas. Se recomienda en las \u00faltimas gu\u00edas cl\u00ednicas administrar el tratamiento en la primera hora 9 . El tratamiento debe incluir una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n (ceftriaxona 2 g/12 horas por v\u00eda intravenosa) asociada a vancomicina (1 g por v\u00eda intravenosa/12 horas) debido a que el neumococo presenta un 20% de resistencia a las penicilinas y un 9% a las cefalosporinas. Si existen factores de riesgo para Listeria se a\u00f1adir\u00e1 al tratamiento anterior ampicilina 2 g por v\u00eda intravenosa cada 4 horas y, en caso de sospecha de etiolog\u00eda v\u00edrica, a\u00f1adir aciclovir 10 mg/kg por v\u00eda intravenosa cada 8 horas en adultos. Debe administrarse en caso de sospecha de meningitis bacteriana, previo o de forma simult\u00e1nea al tratamiento antibi\u00f3tico, dexametasona en dosis de 0,1 mg/kg cada 6 horas (adultos 10 mg cada 6 horas) durante 4 d\u00edas 9 . Tras los resultados del cultivo del LCR se modificar\u00e1 el tratamiento seg\u00fan antibiograma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00eda. Hasta en un 75% de los casos de encefalitis no se logra identificar el agente etiol\u00f3gico, siendo los virus, sobre todo enterovirus, Herpex simple tipo I y virus del Nilo Occidental, los g\u00e9rmenes principalmente implicados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encefalitis adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "En las encefalitis existe afectaci\u00f3n del par\u00e9nquima cerebral, por lo que a la fiebre y la ce-falea se asocia una alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, junto con convulsiones y d\u00e9ficit motor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas."
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico. El an\u00e1lisis del LCR es la base del diagn\u00f3stico, mostrando pleocitosis mononuclear moderada, glucosa normal y un aumento moderado de las prote\u00ednas, pero hasta en un 10% de los casos el LCR es normal. Para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, la determinaci\u00f3n de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en el LCR es la base del diagn\u00f3stico para Herpes virus, virus de la varicela zoster (VVZ), citomegalovirus (CMV) y virus de Epstein-Barr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas."
        },
        {
            "text": "La neuroimagen es el segundo pilar diagn\u00f3stico. La presencia en la RM cerebral de hemorragia y edema cerebral a nivel del l\u00f3bulo temporal es muy sugestiva de encefalitis por herpes simple.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas."
        },
        {
            "text": "Tratamiento. Un retraso en el tratamiento se asocia a un mal pron\u00f3stico, por lo que ante su sospecha debe iniciarse el tratamiento de forma precoz, con aciclovir 10 mg/kg cada 8 horas en caso de sospecha de infecci\u00f3n por el virus herpes o VVZ. En caso de sospecha de infecci\u00f3n por CMV, el tratamiento de elecci\u00f3n es ganciclovir 5 mg por kilo cada 12 horas. Tras 14-21 d\u00edas de tratamiento sin respuesta positiva se recomienda nueva PCR del LCR, prolongando el tratamiento en caso de ser positivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas."
        },
        {
            "text": "Las ITU constituyen una de las patolog\u00edas infecciosas m\u00e1s frecuentes tanto en la comunidad como en el \u00e1mbito hospitalario, siendo responsables del 5-7% de las sepsis graves que requieren ingreso en la UCI. Asimismo, son la causa m\u00e1s frecuente de bacteriemia secundaria de origen comunitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n urinaria adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Los g\u00e9rmenes que colonizan la uretra anterior o el introito vaginal ascienden hasta la vejiga dando lugar a la infecci\u00f3n. La diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena desde otros focos es rara, siendo en este caso Stafilococcus aureus el germen m\u00e1s frecuente, seguido de C\u00e1ndida spp..",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Existen factores patog\u00e9nicos que modulan el riesgo de ITU que dependen del hu\u00e9sped y/o del germen responsable. Los factores dependientes del hu\u00e9sped son: alteraciones del flujo urinario, alteraciones qu\u00edmicas u hormonales del epitelio uretral o genital, h\u00e1bitos higi\u00e9nicos, cateterismos y manipulaci\u00f3n urinaria previas, embarazo y diabetes. En cuanto a los factores dependientes del germen, est\u00e1 la capacidad de adhesi\u00f3n de las bacterias al epitelio mediante los pili o fimbriae, la resistencia a los factores bactericidas del suero y la producci\u00f3n de hemolisinas, dando lugar a una gran virulencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n del tracto urinario inferior. Aunque habitualmente son de curso benigno, la cistitis enfisematosa puede cursar con un cuadro de shock fulminante. El diagn\u00f3stico se realiza mediante prueba de imagen, observ\u00e1ndose la presen-cia de gas en la pared vesical. Los microorganismos responsables m\u00e1s frecuentes son E. coli y Klebsiella, siendo rara la infecci\u00f3n por anaerobios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Urosepsis altas. Suele darse en pacientes j\u00f3venes y, en ocasiones, evoluciona de manera fulminante a shock s\u00e9ptico, con una mortalidad del 30%. En la pielonefritis aguda, infecci\u00f3n del par\u00e9nquima renal y/o sistema pielocalicial, suele caracterizarse cl\u00ednicamente por la presencia de fiebre y escalofr\u00edos asociados a dolor en fosa renal, habitualmente acompa\u00f1ados o precedidos de s\u00edndrome miccional y, con menor frecuencia, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. No es infrecuente que en pacientes ancianos la \u00fanica manifestaci\u00f3n sea confusi\u00f3n o letargo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Mediante prueba de imagen, ecograf\u00eda de abdomen o TC se deber\u00e1 descartar una causa obstructiva subyacente. Los g\u00e9rmenes habituales por orden de frecuencia son: E. coli, Proteus mirabilis, Klebsiella pneumoniae y Enterococcus spp.. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un aumento en el n\u00famero de aislamientos de bacterias productoras de betalactamasas de espectro extendido (BLEE) en las ITU comunitarias, principalmente por K. pneumoniae y E. coli. Los factores de riesgo para la presencia de BLEE son: sexo mujer, edad superior a 60 a\u00f1os, diabetes mellitus, ITU previas recurrentes, antecedentes de procedimiento invasivo urol\u00f3gico (cateterismo/sondaje) y el tratamiento previo con aminopenicilinas, cefalosporinas y fluorquinolonas 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 mediante el an\u00e1lisis del sedimento y la realizaci\u00f3n de tinci\u00f3n Gram y cultivo de la orina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Deber\u00e1 realizarse de forma emp\u00edrica en espera de los resultados del urocultivo. En infecciones no complicadas: ceftriaxona 1-2 g por v\u00eda intravenosa cada 24 horas o tobramicina 5 mg por v\u00eda intravenosa por kg cada 24 horas. En caso de alergia, ciprofloxacino 400 mg por v\u00eda intravenosa cada 12 horas. La pielonefritis aguda deber\u00e1 tratarse con un carbapenem (imipenen 1 g por v\u00eda intravenosa cada 8 horas) y en caso de alergia tigeciclina 100 mg por v\u00eda intravenosa cada 12 horas. Si existen factores de riesgo para BLEE, el tratamiento de elecci\u00f3n es un carbapenem (imipenen 1 g intravenoso cada 8 horas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las IN son infecciones adquiridas durante la estancia en un hospital, no estando presentes ni en periodo de incubaci\u00f3n al ingreso del paciente. Las IN constituyen un problema grave en los SMI, conllevando una mayor morbimortalidad, junto con un aumento de los costes (debido a la prolongaci\u00f3n de la estancia, gastos de tratamiento, p\u00e9rdida de productividad del paciente por un retraso en su incorporaci\u00f3n a la vida laboral, costes de desplazamiento de los familiares, etc.), junto con el riesgo de generaci\u00f3n de g\u00e9rmenes multirresistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones nosocomiales adquiridas en la Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "El paciente cr\u00edtico es especialmente vulnerable a la IN, estim\u00e1ndose que entre el 9% y el 20% de los pacientes sufrir\u00e1 una infecci\u00f3n durante la estancia en la UCI, frente a una frecuencia del 5% en los pacientes ingresados en planta de hospitalizaci\u00f3n [11] [12] [13] . Esta mayor susceptibilidad en los pacientes cr\u00edticos a la IN es debida a la convergencia de varios factores predisponentes:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "1. Factores de riesgo dependientes del paciente, como es la inmunosupresi\u00f3n, bien cong\u00e9nita o secundaria a f\u00e1rmacos (quimioterapia, corticoides, tratamiento inmunosupresor, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "2. Alteraci\u00f3n de la inmunidad ligada a la patolog\u00eda aguda que motiv\u00f3 el ingreso en la UCI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "3. La necesidad de uso de dispositivos invasivos (intubaci\u00f3n, v\u00eda central, sonda vesical, etc.) que al romper la barrera natural de defensa facilitan la entrada de microorganismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "4. La gran complejidad de estos pacientes, precisando numerosas cuidados y procedimientos, favoreciendo las oportunidades de transmisi\u00f3n cruzada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los g\u00e9rmenes responsables m\u00e1s frecuentes de la IN en la UCI, aunque dependiendo del tipo de infecci\u00f3n predominar\u00e1n uno u otro germen, son los microorganismos Gram negativos (59,3%), seguidos de los Gram positivos (29%), hongos (10,6%) y otros microorganismos (2%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Las infecciones m\u00e1s frecuentes adquiridas en la UCI son las asociadas a dispositivos: la bacteriemia relacionada con cat\u00e9ter, la neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAV) y la infecci\u00f3n relacionada con el sondaje uretral. Estas tres entidades por su frecuencia y gravedad son motivo de seguimiento en el registro anual de Estudio Nacional de Vigilancia de la Infecci\u00f3n Nosocomial en Servicios de Medicina Intensiva (ENVIN-HELICS) en las UCI espa\u00f1olas 12 . La infecci\u00f3n relacionada con dispositivos de derivaci\u00f3n externa de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo es una complicaci\u00f3n grave y frecuente en las UCI neuroquir\u00fargicas, por lo que tambi\u00e9n se abordar\u00e1 en esta actualizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "En la figura 2, se muestran los datos del estudio ENVIN-HELICS de las 3 infecciones asociadas a dispositivos en las UCI espa\u00f1olas 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Se denomina bacteriemia a la presencia de microorganismos en la sangre. Cuando la causa de una bacteriemia es un cat\u00e9ter (bien de origen central o perif\u00e9rico) hablamos de bacteriemia relacionada con cat\u00e9ter. La bacteriemia relacionada con cat\u00e9ter venoso central (BRCVC) es la tercera IN en frecuencia en el registro ENVIN-HELICS. En el a\u00f1o 2016 supuso el 11,31% de todas la IN, con una densidad de incidencia (DI) de 2,29 bacteriemias por 1.000 d\u00edas de uso de cat\u00e9ter venoso central (CVC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriemia relacionada con cat\u00e9ter"
        },
        {
            "text": "La BRCVC puede originarse a partir de tres v\u00edas patog\u00e9nicas 14 que enumeramos a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "V\u00eda exoluminal. Los g\u00e9rmenes que colonizan la piel penetran a partir del punto de inserci\u00f3n por la superficie exoluminal formando una biopel\u00edcula, con posterior diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena. Este mecanismo es m\u00e1s frecuente en la primera semana tras la inserci\u00f3n del cat\u00e9ter y est\u00e1 relacionada con la esterilidad en el proceso de inserci\u00f3n. La localizaci\u00f3n del CVC se relaciona con la frecuencia de infecci\u00f3n, siendo mayor el riesgo para la localizaci\u00f3n femoral, seguida de yugular, subclavia y por \u00faltimo en las venas bas\u00edlicas 15 . Los pat\u00f3genos implicados suelen ser los sapr\u00f3fitos cut\u00e1neos, mayoritariamente Gram positivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "V\u00eda endoluminal. La colonizaci\u00f3n del cat\u00e9ter se produce a trav\u00e9s de las manipulaciones de las conexiones, migrando v\u00eda endoluminal formando una biopel\u00edcula. La bacteriemia es m\u00e1s tard\u00eda, generalmente a partir de las dos semanas de implantaci\u00f3n del cat\u00e9ter y est\u00e1 relacionada con la higiene en la manipulaci\u00f3n de las conexiones. En estas bacteriemias tard\u00edas o cuando la v\u00eda es de localizaci\u00f3n femoral suele haber mayor proporci\u00f3n de bacilos Gram negativos y hongos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "V\u00eda hemat\u00f3gena. Es la menos frecuente, produci\u00e9ndose la colonizaci\u00f3n del cat\u00e9ter a partir de un foco distal de infecci\u00f3n v\u00eda hemat\u00f3gena.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentes en las BRC son los Gram positivos (58,8%), seguidos de los bacilos Gram negativos (31,1%) y los hongos (9,8%). Dentro de los Gram positivos los m\u00e1s frecuentes son el Staphylococcus epidermidis (30%) y Staphylococcus coagulasa negativo (9%). Dentro de los bacilos Gram negativos, Klebsiella pneumoniae es el m\u00e1s frecuente (11,3%), seguido de E. coli (4,7%) y Pseudomonas aeruginosa (2,9%). Las bacteriemias por hongos son fundamentalmente especies de Candida (albicans y parapsilosis con la misma frecuencia y en menor proporci\u00f3n glabrata) 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas pueden ser focales con induraci\u00f3n, eritema y dolor en el punto de inserci\u00f3n o trayecto del cat\u00e9ter o sist\u00e9micas acompa\u00f1\u00e1ndose de fiebre, escalofr\u00edos e hipotensi\u00f3n. No obstante, las manifestaciones locales son inespec\u00edficas y pueden existir en ausencia de BRCVC (sensibilidad menor al 3%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de BRCVC necesita la evidencia microbiol\u00f3gica de que el cat\u00e9ter es el origen de la bacteriemia y en ello reside la mayor dificultad diagn\u00f3stica. La retirada de un cat\u00e9ter implica la necesidad de una nueva canalizaci\u00f3n, t\u00e9cnica que no est\u00e1 exenta de riesgo. En los pacientes ingresados en la UCI es frecuente la presencia de coagulopat\u00eda o trombopenia (riesgo elevado de hematoma y sangrado) o accesos vasculares limitados (quemados o accesos trombosados), por lo que en la pr\u00e1ctica habitual con frecuencia es necesario mantener el cat\u00e9ter hasta confirmar que este es el foco de la bacteriemia. Por tanto, la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica se divide en 2 grupos 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 670,
                    "end": 672,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Tras retirada del cat\u00e9ter venoso central. Se define bacteriemia o fungemia relacionada con el cat\u00e9ter como el aislamiento del mismo microorganismo en los hemocultivos extra\u00eddos por punci\u00f3n en una vena perif\u00e9rica y en el cultivo cuantitativo o semicuantitativo de la punta del CVC retirado, en un paciente con cl\u00ednica de sepsis, y sin otro foco de infecci\u00f3n aparente. En caso de aislamiento de estafilococos coagulasa negativos se requerir\u00e1 el aislamiento en al menos 2 frascos de hemocultivos perif\u00e9ricos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se considera positivo el cultivo semicuantitativo (t\u00e9cnica de Maki) de la punta del cat\u00e9ter si crecen m\u00e1s de 15 unidades formadoras de colonia (UFC) por mililitro de sangre o en el cultivo cuantitativo de la punta (tras sonicaci\u00f3n) crecen m\u00e1s de 100 UFC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Si no se ha retirado el cat\u00e9ter. Se define bacteriemia o fungemia relacionada con el cat\u00e9ter como el aislamiento del mismo microorganismo en hemocultivos simult\u00e1neos cuantitativos en una proporci\u00f3n 5:1 en las muestras extra\u00eddas a trav\u00e9s del cat\u00e9ter respecto a las obtenidas por venopunci\u00f3n. Dado que este procedimiento es caro y costoso, en la pr\u00e1ctica el m\u00e9todo m\u00e1s usado es comparar el tiempo de diferencia hasta la positivaci\u00f3n, consider\u00e1ndose significativo si la muestra extra\u00edda a trav\u00e9s del CVC positiviza al menos 2 horas antes que la extra\u00edda por venopunci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Un 80% de las BRCVC cursan con sepsis y un 13% con shock s\u00e9ptico. Un estudio de casos-controles con datos extra\u00eddos del registro ENVIN-UCI demostr\u00f3 en pacientes cr\u00edticos que la adquisici\u00f3n de una BRC produce un significativo incremento de la mortalidad y la estancia, con una mortalidad IU-SU BOD-CVC atribuible del 9,4% y una prolongaci\u00f3n de la estancia de 13 d\u00edas 17 . Estos datos han sido corroborados por otros estudios, resaltando la mayor mortalidad y estancia en las bacteriemias por Staphylococcus aureus resistente a meticilina 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "En 2006, Peter Provonost 19 public\u00f3 la experiencia de aplicar un paquete de medidas preventivas en el estado de Michigan, consiguiendo una reducci\u00f3n de las BRCVC de 7,7 por mil d\u00edas de cat\u00e9ter a 1,4 durante los 14-18 meses de seguimiento. Estos resultados impulsaron la puesta en marcha de un programa a nivel nacional denominado Bacteriemia ZERO 20 . El proyecto se implant\u00f3 en enero de 2009 hasta junio 2010 en 192 UCI espa\u00f1olas, siendo el objetivo una reducci\u00f3n en la DI a 4 o menos episodios de bacteriemias por mil d\u00edas de CVC (reducci\u00f3n del 40% respecto a la tasa media de los \u00faltimos 5 a\u00f1os). El proyecto contaba con dos ramas: STOP-BRC y el Plan de Seguridad Integral con el objetivo de crear una red de UCI seguras en Espa\u00f1a. La rama STOP-BRC inclu\u00eda 6 medidas de obligado cumplimiento relacionadas con la inserci\u00f3n y manejo de los CVC:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "1. Higiene de manos tanto durante la inserci\u00f3n como en la manipulaci\u00f3n de los cat\u00e9teres para evitar la colonizaci\u00f3n de la piel, conexiones o el propio cat\u00e9ter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "2. Uso de m\u00e1ximas barreras durante la inserci\u00f3n con medidas de esterilidad m\u00e1xima, incluido el uso de bata, gorro, guantes est\u00e9riles y pa\u00f1o que cubra totalmente al paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "3. Desinfecci\u00f3n de la piel con clorhexidina. 4. Preferencia a la hora de usar la localizaci\u00f3n en la subclavia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "5. Retirada de cat\u00e9teres innecesarios. La presencia de un cat\u00e9ter es el principal factor de riesgo para el desarrollo de bacteriemia, por lo que si se puede utilizar otra v\u00eda debe retirarse. No se recomienda la sustituci\u00f3n sist\u00e9mica de los CVC ni el recambio con gu\u00eda met\u00e1lica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "6. Manejo higi\u00e9nico de los cat\u00e9teres: antes de manipular un cat\u00e9ter (administrar medicaci\u00f3n, cambiar sueros, etc.) debe realizarse la higiene de manos y la desinfecci\u00f3n de las conexiones con clorhexidina. Cambio de las l\u00edneas de infu-si\u00f3n a los 7 d\u00edas, salvo en las perfusiones con l\u00edpidos o hemoderivados en las que se realizar\u00e1 diariamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El proyecto fue un \u00e9xito, consiguiendo una reducci\u00f3n en la DI a 2,88 bacteriemias por 1.000 d\u00edas de CVC 21 (se pretend\u00eda bajar a 4), manteni\u00e9ndose estos buenos resultados a lo largo en la actualidad. As\u00ed, en el a\u00f1o 2016 la tasa de BRCVC es de 2,29 bacteriemias por mil d\u00edas de CVC, recomend\u00e1ndose que BZ deba ser de obligado cumplimiento en las UCI espa\u00f1olas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emp\u00edrico depender\u00e1 de la situaci\u00f3n del paciente y del tipo de cat\u00e9ter 22 (fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 96,
                    "text": "(fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los CVC de inserci\u00f3n perif\u00e9rica y los CVC no permanentes se han de retirar siempre que se sospeche que son el foco de origen de la bacteriemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La existencia de signos locales de infecci\u00f3n, aun sin bacteriemia relacionada, tambi\u00e9n es un criterio absoluto de su retirada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los CVC de uso permanente, sean o no tunelizados, se han de retirar en caso de:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Infecci\u00f3n persistente del punto de inserci\u00f3n. 2. Signos de infecci\u00f3n a nivel del t\u00fanel subcut\u00e1neo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "4. Bacteriemia producida por ciertos microorganismos: S. aureus, bacilos Gram negativos no fermentadores, hongos filamentosos, levaduras y micobacterias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "5. Bacteriemia o candidemia persistente a pesar de haber transcurrido 3 d\u00edas desde el inicio de un tratamiento antimicrobiano adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "La terap\u00e9utica antimicrobiana tendr\u00e1 que basarse en la identificaci\u00f3n del agente causal, mediante hemocultivos y seg\u00fan antibiograma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "En situaci\u00f3n de shock s\u00e9ptico es necesario administrar un tratamiento emp\u00edrico que ha de incluir antimicrobianos activos frente a los microorganismos Gram positivos y Gram negativos que m\u00e1s a menudo causan estas infecciones. La flora predominante en el hospital o en una determinada \u00e1rea del mismo y la existencia de pat\u00f3genos multirresistentes pueden condicionar la elecci\u00f3n de la terapia emp\u00edrica. La cobertura emp\u00edrica para bacteriemia por hongos deber\u00e1 realizarse ante la existencia de shock s\u00e9ptico en un paciente cr\u00edtico con colonizaci\u00f3n por c\u00e1ndida m\u00faltiple previa o en enfermos con procesos hematol\u00f3gicos y neutropenia asociada. La elecci\u00f3n de fluconazol (en dosis de 800 mg/d\u00eda) o de una equinocandina (caspofungina, anidulafungina o micafungina en las dosis habituales) depende de la existencia o no de exposici\u00f3n previa a los azoles por parte del paciente (tabla 3). Una vez obtenido el germen, la antibioterapia ir\u00e1 dirigida seg\u00fan el antibiograma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "En bacteriemia por estafilococo coagulasa negativa, se recomienda la retirada del cat\u00e9ter y valorar tratamiento 5-7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "En las bacteriemias por S. aureus se recomienda la retirada del cat\u00e9ter, si esta opci\u00f3n no es posible, realizar un tratamiento local (sellado con vancomicina) y sist\u00e9mico durante 2 semanas, pero si persisten los s\u00edntomas a las 72 horas se debe retirar el cat\u00e9ter y descartar la presencia de endocarditis o tromboflebitis s\u00e9ptica que, de estar presente, prolongar\u00e1 el tratamiento durante 1 mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "En la bacteriemia por Gram negativos se recomienda retirar el cat\u00e9ter y realizar tratamiento durante una semana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "En la candidemia se debe retirar el cat\u00e9ter, y el tratamiento debe prolongarse hasta 2 semanas tras el \u00faltimo hemocultivo negativo. Debe realizarse un estudio del fondo de ojo para descartar la presencia de endoftalmitis (tratamiento durante 4 semanas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones s\u00e9pticas locales o metast\u00e1sicas (endocarditis, tromboflebitis s\u00e9ptica o embolismos s\u00e9pticos pulmonares)."
        },
        {
            "text": "La NAV es la segunda infecci\u00f3n m\u00e1s frecuente asociada a dispositivos, siendo responsable del 30% de las infecciones adquiridas en la UCI. Un 10% de los pacientes que precisan ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica desarrollar\u00e1 una neumon\u00eda. En Espa\u00f1a, en el a\u00f1o 2016, seg\u00fan datos del registro ENVIN-HELICS 12 , la DI fue de 6,26 neumon\u00edas por mil d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "Se define como NAV aquella que se desarrolla tras 48-72 horas de intubaci\u00f3n endotraqueal. La patogenia de la NAV h/ivtiene una estrecha relaci\u00f3n con el tubo endotraqueal (TET). La NAV es m\u00e1s frecuente en los primeros d\u00edas tras la intubaci\u00f3n y existen determinadas comorbilidades (EPOC, paciente inmunodeprimido o enfermedad de base grave) o patolog\u00edas agudas (traumatismo craneoencef\u00e1lico, coma, sedaci\u00f3n profunda o pacientes quemados con s\u00edndrome de inhalaci\u00f3n) que favorecen el desarrollo de NAV 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Existen tres v\u00edas en la patogenia de la NAV que se enumeran a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "V\u00eda aspirativa. Por macro-o microaspiraci\u00f3n de secreciones procedentes de orofaringe y/o est\u00f3mago. En el espacio subgl\u00f3tico se acumulan secreciones procedentes de la orofaringe o del tracto gastrointestinal, existiendo una colonizaci\u00f3n posterior de estas secreciones por g\u00e9rmenes end\u00f3genos o ex\u00f3genos. La colocaci\u00f3n del TET mantiene las cuerdas vocales abiertas y permite el paso de las secreciones subgl\u00f3ticas. Adem\u00e1s, la p\u00e9rdida de presi\u00f3n del neumotaponamiento permite el paso de dichas secreciones a la v\u00eda a\u00e9rea inferior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "A trav\u00e9s del TET, durante la aspiraci\u00f3n de secreciones, fibrobroncoscopias o nebulizaciones debido a una inadecuada higiene de manos, deficiente limpieza de los equipos o por condensaci\u00f3n de agua en los circuitos del respirador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inoculaci\u00f3n directa."
        },
        {
            "text": "Otras v\u00edas. Por translocaci\u00f3n bacteriana, al existir una disfunci\u00f3n de la mucosa intestinal que habitualmente act\u00faa como barrera de protecci\u00f3n entre los g\u00e9rmenes de la luz intestinal y el torrente sangu\u00edneo, se favorece el paso de bacterias y productos inflamatorios a la sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inoculaci\u00f3n directa."
        },
        {
            "text": "V\u00eda hemat\u00f3gena a partir de un foco infeccioso extrapulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inoculaci\u00f3n directa."
        },
        {
            "text": "El momento del inicio de la neumon\u00eda va a influir en el tipo de pat\u00f3geno y en el pron\u00f3stico. En las de inicio precoz (menos de 4 d\u00edas desde el inicio de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica), el in\u00f3culo bacteriano se implanta en el momento de la intubaci\u00f3n, suelen tener mejor pron\u00f3stico al ser producida por bacterias sensibles a los antibi\u00f3ticos. En las neumon\u00edas de inicio tard\u00edo (m\u00e1s de 4 d\u00edas desde el inicio de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) suele producirse por pat\u00f3genos multirresistentes (BMR) y se asocia con un aumento de la morbimortalidad 24 . No obstante, pacientes con neumon\u00eda precoz, pero que han recibido tratamiento antibi\u00f3tico en los 90 d\u00edas previos o han estado hospitalizados, tienen un elevado riesgo de estar colonizados o infectados por BMR y deben ser considerados como si tuvieran neumon\u00eda tard\u00eda 25 . Los factores de riesgo para BMR se describen en la tabla 4.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En general, en la NAV los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes son los Gram negativos (74%), seguidos de Gram positivos (19%), hongos (4%) y otros (2%), siendo Pseudomonas aeruginosa el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente (20%), seguido de Staphylococcus aureus (11%) y Klebsiella pneumoniae (10%). En la neumon\u00eda precoz, el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente es Staphylococcus aureus y en las tard\u00edas Pseudomonas aeruginosa. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica consiste en un aumento de secreciones, de aspecto purulento, acompa\u00f1ado de fiebre y leucocitosis, junto con imagen de consolidaci\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, dando lugar a un empeoramiento en la oxigenaci\u00f3n. Puede existir hipotensi\u00f3n si se acompa\u00f1a de sepsis (58%), precisando un soporte hemodin\u00e1mico si evoluciona a shock s\u00e9ptico (15% de las NAV) ( fig. 4) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 370,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La adquisici\u00f3n de una NAV tiene un importante impacto sobre el pron\u00f3stico del paciente, asoci\u00e1ndose a un aumento de la mortalidad y de la estancia: la mortalidad atribuible es de un 13%, prolongaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica entre 7 y 11 d\u00edas y de la estancia media hospitalaria de 13 d\u00edas con un gasto total por cada episodio de NAV de 40.000 d\u00f3lares [26] [27] [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico requiere la existencia de un diagn\u00f3stico cl\u00ednico junto con la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico. Presencia de al menos 2 signos (purulencia de las secreciones, temperatura > 38\u00baC y leucocitosis > 12.000 c/mm 3 o leucopenia < 4.000 c/mm 3 ), junto con la aparici\u00f3n de una opacidad en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica. Cultivo cuantitativo de 10 4 en el lavado alveolar o de 10 5 en una muestra de aspirado bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La primera medida es retirar la intubaci\u00f3n en cuanto sea posible junto con una estricta higiene de manos y asepsia durante la intubaci\u00f3n y posteriores manipulaciones del tubo en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Adem\u00e1s, en la NAV existen unas medidas preventivas espec\u00edficas dirigidas a disminuir la producci\u00f3n, colonizaci\u00f3n o entrada en el \u00e1rbol bronquial de las secreciones subgl\u00f3ticas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "1. Cabecero de la cama a 30\u00ba para dificultar el reflujo de las secreciones gastrointestinales y su acumulaci\u00f3n en el espacio subgl\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "2. Aspiraci\u00f3n de las secreciones del espacio subgl\u00f3tico mediante un TET con canal de aspiraci\u00f3n a nivel subgl\u00f3tico, siendo la medida con mayor evidencia cient\u00edfica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "3. Descontaminaci\u00f3n de las secreciones subgl\u00f3ticas mediante el uso de antibi\u00f3ticos no absorbibles. Su uso se asocia a una disminuci\u00f3n de la incidencia de NAV y de la mortalidad. El riesgo de seleccionar g\u00e9rmenes multirresistentes ha dificultado su uso generalizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "4. Evitar su entrada en el \u00e1rbol bronquial manteniendo una presi\u00f3n del neumotaponamiemto entre 20 y 30 cm H 2 O.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "5. Disminuir el in\u00f3culo administrando en pacientes que se intuban en coma un tratamiento antibi\u00f3tico profil\u00e1ctico 2-3 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el a\u00f1o 2011, se puso en marcha el Proyecto Neumon\u00eda ZERO (NZ) 29 , en las UCI espa\u00f1olas, con el objetivo de disminuir la DI de NAV a 9 episodios por mil d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (reducci\u00f3n del 25% respecto a la tasa media de los 2 a\u00f1os anteriores). El proyecto contaba con unas medidas de obligado cumplimiento y otras altamente recomendables (tabla 5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 67,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El proyecto NZ, al igual que fue BZ, ha sido un \u00e9xito, consiguiendo disminuir (y mantener la disminuci\u00f3n en el tiempo) las tasas de NAV. Actualmente se considera un est\u00e1ndar de calidad SMI con tasas por debajo de 7 neumon\u00edas por mil d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Factores de riego de neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica por pat\u00f3genos multirresistentes",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico en los \u00faltimos 90 d\u00edas NAV que cursa con shock s\u00e9ptico SDRA precediendo a la NAV Ingreso hospitalario de \u2265 5 d\u00edas previo a la NAV T\u00e9cnicas de TRR previo al inicio de la NAV",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para pat\u00f3genos multirresistentes"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico en los 90 d\u00edas previos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para SAMR"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico en los 90 d\u00edas previos NAV: neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; SDRA: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto; TRR: t\u00e9cnica de reemplazo renal. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para Pseudomonas multirresistente"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emp\u00edrico debe cubrir S. aureus, Pseudomonas aeruginosa y otros bacilos Gram negativos. El antibi\u00f3tico inicial depender\u00e1 de si existe riesgo de infecci\u00f3n por pat\u00f3genos multirresistentes 25 (tabla 4):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Sin factores de riesgo para pat\u00f3genos multirresistentes: monoterapia con piperazilina-tazobactan (4 g/6 horas v\u00eda intravenosa) o cefepime o ceftazidima (2 g/8 horas v\u00eda intravenosa) o carbapenen (meropenem 1 g cada 8 horas o imipenen 500 mg/6 horas v\u00eda intravenosa) o levofloxacino (750 mg/ 24 horas v\u00eda intravenosa): si existe alergia a betalact\u00e1micos (aztreonan 2 g/8 horas v\u00eda intravenosa o levofloxacino).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "2. Si existe riesgo de SAMR el tratamiento debe incluir vancomicina 15 mg/kg/8-12 horas o linezolid 600 mg/12 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "3. Si existe riesgo de Pseudomonas multirresistente asociar doble cobertura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "4. Si hay riesgo de BLEE el tratamiento debe incluir un carbapenem.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Una vez obtenido el germen y el antibiograma, se desescalar\u00e1 y se realizar\u00e1 antibioterapia dirigida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los pacientes ingresados en la UCI, la ITU relacionada con sonda uretral (SU) es la infecci\u00f3n asociada a dispositivos m\u00e1s frecuente, representando el 32% del total de las infecciones. Su DI es de 3,8 infecciones por mil d\u00edas de sondaje 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n del tracto urinario relacionada con sonda uretral"
        },
        {
            "text": "La permanencia de una SU altera los mecanismos naturales de defensa del organismo. La SU pone en contacto una zona intensamente colonizada como es el perin\u00e9 con una zona est\u00e9ril como es la vejiga, proporcionando una puerta de entrada de los microorganismos a trav\u00e9s de su superficie interna y externa. Por otra parte, la SU facilita el anidamiento de los microorganismos en forma de biopel\u00edcula, proporcionando un entorno favorable y de resistencia a los antibi\u00f3ticos. Por tanto, la IU-SU se puede adquirir por 3 v\u00edas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etipatogenia"
        },
        {
            "text": "1. V\u00eda extraluminal. Es la m\u00e1s frecuente (66%), produci\u00e9ndose a partir de microorganismos end\u00f3genos que colonizan el perin\u00e9 o el tracto gastrointestinal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etipatogenia"
        },
        {
            "text": "2. V\u00eda intraluminal (34%). Se adquiere por reflujo de microorganismos a trav\u00e9s de desconexiones del sistema de drenaje o contaminaci\u00f3n de la orina en la bolsa colectora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etipatogenia"
        },
        {
            "text": "3. La diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena al tracto urinario es rara, siendo habitualmente producida por Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etipatogenia"
        },
        {
            "text": "El factor de riesgo m\u00e1s importante para el desarrollo de IU-SU es la permanencia de la sonda. Este riesgo aumenta un 3-8% por cada d\u00eda de sondaje, estim\u00e1ndose que el 100% de los pacientes sondados desarrollan una IU-SU a los 30 d\u00edas de sondaje. Otros factores como sexo femenino, gravedad de la enfermedad de base, cirug\u00eda, edad mayor de 50 a\u00f1os, diabetes mellitus, creatinina de 2 m/dl y sondaje tras 6 d\u00edas de estancia en el hospital se asocian con un mayor riesgo para su desarrollo 30 . Cerca de un 4% de las IU-SU se complican con bacteriemia secundaria, siendo factores de riesgo para su desarrollo la presencia de neutropenia, el tratamiento inmunosupresor, el sexo masculino, la infecci\u00f3n por Serratia y los d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n previa al desarrollo de la IU-SU.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etipatogenia"
        },
        {
            "text": "Los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes son los Gram negativos (63%), seguido de Gram positivos (19%) y hongos (17%). Escherichia coli es el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente (25%), seguido de Pseudomonas aeruginosa (12%), Enterococcus faecalis (11%) y Candida albicans (9%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas son variados e incluyen fiebre de nueva aparici\u00f3n, escalofr\u00edos, cambios en las caracter\u00edsticas de la orina, hematuria, dolor en flanco o suprap\u00fabico y alteraci\u00f3n del estado mental en mayores de 65 a\u00f1os. Un 7% puede cursar con shock s\u00e9ptico y en un 13% existe bacteriemia secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se basa en la presencia de signos o s\u00edntomas compatibles con infecci\u00f3n urinaria, sin otro foco infeccioso, y el hallazgo de 10 3 o m\u00e1s UFC/ml de una o m\u00e1s especies bacterianas en una muestra de orina obtenida a trav\u00e9s de la sonda vesical o muestra de orina obtenida a mitad de la micci\u00f3n en un paciente al que se le retir\u00f3 la sonda en un plazo de 48 horas 31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Entre un 20-70% de las IU-SU son evitables. Si bien la tasa de mortalidad asociada es muy baja, los costes por episodio son de 700 d\u00f3lares, ascendiendo a 2.300 si se asocia bacteriemia. La mejor prevenci\u00f3n es limitar su uso a los casos en los que exista verdadera indicaci\u00f3n y su retirada lo antes posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emp\u00edrico depender\u00e1 del estado cl\u00ednico del paciente y del riesgo de presentar BMR. En caso de shock s\u00e9ptico o riesgo de multirresistentes, el tratamiento es un carbapenem (meropenem 1 g/8 horas intravenoso) m\u00e1s ami-TABLA 5",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Formaci\u00f3n y entrenamiento apropiado en el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea Higiene estricta de manos en el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea Control y mantenimiento de la presi\u00f3n del neumotaponamiento por encima de 20 cm H 2 O Higiene bucal cada 6-8 horas utilizando clorhexidina (0,12-0,2%) Evitar, siempre que sea posible, la posici\u00f3n de dec\u00fabito supino a 0\u00ba",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de obligado cumplimento"
        },
        {
            "text": "Favorecer todos los procedimientos que permitan disminuir de forma segura la intubaci\u00f3n y/o su duraci\u00f3n Evitar los cambios programados de las tubuladuras, humidificadores y tubos traqueales",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de obligado cumplimento"
        },
        {
            "text": "Descontaminaci\u00f3n selectiva del tubo digestivo Aspiraci\u00f3n continua de secreciones subgl\u00f3ticas Antibi\u00f3ticos sist\u00e9micos durante la intubaci\u00f3n en pacientes con disminuci\u00f3n del nivel de conciencia nogluc\u00f3sido (tobramicina 300 mg/24 horas intravenoso). En ausencia de las dos premisas anteriores estar\u00eda indicada la monoterapia con fosfomicina o un betalact\u00e1mico antipseudomonas (cefepime o ceftacidima -2 g/8 horas intravenoso-; piperacilina-tazobactan -4 g/6 horas intravenoso-). Se debe recambiar la sonda siempre en la infecci\u00f3n por C\u00e1ndida y en el resto en caso de que la sonda lleve m\u00e1s de 2 semanas de permanencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas recomendables"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n asociada a los sistemas de derivaci\u00f3n de LCR externos (DVE) es una grave complicaci\u00f3n con una elevada morbimortalidad. Su incidencia se sit\u00faa entre el 4-25%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n asociada a sistema de derivaci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n puede adquirirse por v\u00eda retr\u00f3grada intraluminal o por colonizaci\u00f3n tras la manipulaci\u00f3n del cat\u00e9ter por v\u00eda extraluminal. Son factores de riesgo para la infecci\u00f3n las manipulaciones repetidas, los sistemas abiertos y los drenajes de m\u00e1s de 7 d\u00edas 8,32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Las bacterias Gram positivas (S. aureus y estafilococos coagulasa negativos) suelen ser la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente, aunque los bacilos Gram negativos (Pseudomonas aeruginosa, Klebsiella pneumoniae, Enterobacter y Acineobacter baumanii), incluidos los multirresistentes, van aumentando.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Cursa con un empeoramiento neurol\u00f3gico (alteraci\u00f3n del nivel de conciencia o disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica), junto con fiebre o febr\u00edcula.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se basa en las manifestaciones cl\u00ednicas y el estudio del LCR (citobioqu\u00edmico y microbiol\u00f3gico). Las caracter\u00edsticas del LCR son pleocitosis moderada (con aumento de PMN), aumento de prote\u00ednas y lactato y disminuci\u00f3n de la glucosa. Deber\u00e1 realizarse tinci\u00f3n de Gram y cultivo tanto del LCR como de la punta del drenaje al retirarlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento implica la retirada del drenaje. Si es preciso mantener un drenaje se colocar\u00e1 uno nuevo a ser posible por una v\u00eda de acceso diferente. La antibioterapia debe ser precoz debido a la elevada morbimortalidad, inicialmente guiada por el Gram y posteriormente por el cultivo. Si no se dispone de Gram; la terapia emp\u00edrica se realizar\u00e1 con vancomicina m\u00e1s meropenem (1 g/8 horas intravenoso) o ceftazidima (2 g/8 horas intravenoso) y en casos de alergia: linezolid (600 mg/12 horas intravenoso) m\u00e1s aztreonan (2 g/8 horas intravenoso).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La adici\u00f3n al tratamiento sist\u00e9mico de antimicrobianos por v\u00eda intratecal es controvertida, no estando de momento aprobado su uso por la Food and Drugs Administration (FDA). En principio se recomendar\u00eda su uso en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Infecciones producidas por g\u00e9rmenes multirresistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "2. El antibi\u00f3tico penetra mal o no alcanza una adecuada concentraci\u00f3n en LCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "3. Cultivos de LCR persistentemente positivos. 4. Cuando no es posible retirar el DVE. 5. Los antibi\u00f3ticos intratecales m\u00e1s utilizados son: vancomicina (20 mg/d\u00eda), aminogluc\u00f3sidos (amikacina 30 mg/d\u00eda, gentamicina 2-5 mg/d\u00eda) y colistina (10 mg/d\u00eda) disueltos en 2 ml de suero fisiol\u00f3gico al 0,9%, retirando previamente la misma cantidad de LCR, y manteniendo el drenaje cerrado 60-180 minutos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico deber\u00e1 mantenerse 10-14 d\u00edas o hasta la negativizaci\u00f3n de 3-4 cultivos de LCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Grupo de la Gu\u00eda Multidisciplinar para el Manejo de la Neumon\u00eda Adquirida en la Comunidad. Gu\u00eda multidisciplinar para la valoraci\u00f3n pron\u00f3stica, diagn\u00f3stico y tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaechea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "140",
            "issn": "5",
            "pages": "223--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Neumon\u00eda comunitaria grave. Estudio descriptivo de 7 a\u00f1os y utilidad de los criterios de la Infectious Diseases Society of America y la American Thoracic Society 2007 en la identificaci\u00f3n de los pacientes que requieren ingreso en una Unidad de Cuidados Intensivos",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "2"
                    ],
                    "last": "Sabatiera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Peredoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Villagr\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacelara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscalb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "34",
            "issn": "4",
            "pages": "237--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infecciones comunitarias que requieren ingreso en UCI",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "3"
                    ],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9-Viol\u00e1nj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvajal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "34",
            "issn": "6",
            "pages": "388--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Community-Acquired Pneumonia Requiring Hospitalization among U.S. Adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "4"
                    ],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fakhran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "415--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Advances in the causes and management of community acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 5. Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Managing CAP in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 6. Adamantia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotiria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Myrsini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Michael",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "17",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Joint Taskforce of the European Respiratory Society and European Society for Clinical Microbiology and Infectious Diseases. Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 7. Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "6",
            "pages": "1--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Infections in Neurocritical Care. Neurocrit Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "\u2714 8. O&apos;horo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampathkumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Neurocrit Care",
            "volume": "27",
            "issn": "3",
            "pages": "458--467",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "ESCMID Study Group for Infections of the Brain (ESGIB). ESCMID guideline: diagnosis and treatment of acute bacterial meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Van De Beek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dzupova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kloek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "37--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Febrile urinary tractinfection in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stalenhoef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Dissel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Nieuwkoop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "1",
            "pages": "106--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. Point prevalence survey of healthcare associated infections and antimicrobial use in European acute care hospitals",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "\u2714 11",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Estudio Nacional de vigilancia de la infecci\u00f3n nosocomial en Servicios de Medicina Intensiva. ENVIN HELICS. Informe",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "12",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Estudio de prevalencia de las infecciones nosocomiales en Espa\u00f1a. Informe",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Prevention of IntravascularCatheter-RelatedInfections",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mermel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann InternMed",
            "volume": "132",
            "issn": "5",
            "pages": "391--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Central venous accesssites for the prevention of venous thrombosis, stenosis and infection in patients requiring long-term intravenous therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Foxcroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. European surveillance of healthcare-associated infections and prevention indicators in intensive care units. HAI-Net ICU protocol, versi\u00f3n 2.1. Stockholm: ECDC",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Morbidity and mortality associated with primary and catheter-related bloodstream infections in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaechea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Otal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Insausti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Pueyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "The",
                    "middle": [],
                    "last": "Envin-Helics Group",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "*",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "26",
            "issn": "1",
            "pages": "21--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The increased risks of death and extra lengths of hospital and ICU stayf rom hospital-acquired bloodstream infections: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Page",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rashleigh-Olls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Halton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "An Intervention to Decrease Catheter-Related Bloodstream Infections in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosgrove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "2725--2757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Reducci\u00f3n de bacteriemias relacionadas con cat\u00e9teres en los servicios de medicina intensiva de Espa\u00f1a mediante una intervenci\u00f3n multifactorial. Proyecto Bacteriemia Zero. Ministerio de Sanidad y Consumo",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Semicyuc. Disponible en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Impact of a National Multimodal Intervention to Prevent Catheter-Related Bloodstream Infection in the ICU: The Spanish Experience",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit CareMed",
            "volume": "41",
            "issn": "10",
            "pages": "2364--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Infecciones relacionadas con el uso de los cat\u00e9teres vasculares",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Inferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "32",
            "issn": "2",
            "pages": "115--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "34",
            "issn": "5",
            "pages": "318--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Guidelines for the management of adults with hospitalacquired, ventilator-associated, and healthcare-associated pneumonia. The American Thoracic Society and the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "24",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Management of Adults with Hospital-acquired and Ventilator-associated Pneumonia: 2016 Clinical Practice Guidelines by the Infectious Diseases Society of America and the",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klompas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muscedere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sweeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "5",
            "pages": "61--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Attributable mortality of ventilator-associated pneumonia: a meta-analysis of individual patient data from randomised prevention studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Melsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rovers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groenwold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bergmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "665--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Mortality, attributable mortality, and clinical events as endpoints for clinical trials of ventilator-associated pneumonia and hospital-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Muscedere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "1",
            "pages": "120--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Economic impact of ventilatorassociated pneumonia in a large matched cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "250--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en las UCIs espa\u00f1olas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Proyecto Neumon\u00eda Zero. SEMICYUC. Disponible en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Preventing catheter-associated urinary tract infections in the Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chenoweth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Critical Care Clinics",
            "volume": "29",
            "issn": "1",
            "pages": "19--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. Diagnosis, prevention, and treatment of catheter-associated urinary tract infection in adults: 2009 International Clinical Practice Guidelines from the Infectious DiseasesSociety of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cardenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Colgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Geerlings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "5",
            "pages": "625--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Nosocomial infections in the Neurointensive Care Unit",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "Neurol Clin",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "785--807",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax al ingreso (infiltrado base izquierda) (A), a las 48 (B) y a las 72 horas (C), en una paciente con neumon\u00eda por neumococo con coinfecci\u00f3n por virus Influenza A H1N1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Infecciones asociadas a dispositivos en las Unidades de Cuidados Intensivos espa\u00f1olas 2010-2016. BOD-CVC: bacteriemia de origen desconocido y asociada a cat\u00e9ter venoso central; IU-SU: infecci\u00f3n asociada a sonda uretral; NAVM: neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Algoritmos de actuaci\u00f3n ante una bacteriemia. CVC: cat\u00e9ter venoso central; HC: hemocultivos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "del shock s\u00e9ptico secundario a bacteriemia relacionada con cat\u00e9ter venoso central Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico Vancomicina (15 mg/kg cada 12 h/iv si funci\u00f3n renal normal) tercera generaci\u00f3n (ceftazidima en dosis de 2 g cada 8 h/iv) o Carbapenem si riesgo BGN multirresistente (meronen 2 g iv/8 h) \u00b1 Fluconazol (en dosis de 800 mg/d\u00eda/iv) o Caspofungina 70 mg iv/24 h seguido de 50 mg iv al d\u00eda o Anidulafungina 200 mg/d\u00eda, seguido 100 mg/d\u00eda/iv o Micafungina 100 mg/d\u00eda/iv iv: intravenoso; BGN: bacilos Gram negativos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "A. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax inicial de un paciente intubado por traumatismo craneoencef\u00e1lico. B. Imagen de neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica basal derecha por Staphylococcus aureus a los 6 d\u00edas. A B",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Torres A, Barber\u00e1n J, Falguera M, Men\u00e9ndez M, Molina J,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Criterios de ingreso en la Unidad de Cuidado Intensivos en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Fiebre en un paciente portador de CVC",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}