{
    "paper_id": "d47571c5fb1cc24518b398efffd9e17c19aa3026",
    "metadata": {
        "title": "Les vaccins dans la pr\u00e9vention des infections associ\u00e9es aux soins Vaccines against healthcare-associated infections",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Gagneux-Brunon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Saint-\u00c9 tienne",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue Albert-Raimond",
                        "postCode": "42055, 75014",
                        "settlement": "Saint-\u00c9 tienne, Paris",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Lucht",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Saint-\u00c9 tienne",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue Albert-Raimond",
                        "postCode": "42055, 75014",
                        "settlement": "Saint-\u00c9 tienne, Paris",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Launay",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris Descartes",
                    "location": {
                        "addrLine": "Sorbonne Paris cit\u00e9",
                        "postCode": "75014",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Berthelot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unit\u00e9 d'hygi\u00e8 ne hospitali\u00e8 re, CHU de Saint-\u00c9 tienne",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "42055",
                        "settlement": "Saint-\u00c9 tienne",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Botelho-Nevers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Saint-\u00c9 tienne",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue Albert-Raimond",
                        "postCode": "42055, 75014",
                        "settlement": "Saint-\u00c9 tienne, Paris",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Vaccins ; Infections associ\u00e9es aux soins ; Pr\u00e9vention ; Immunisation ; Staphylococcus aureus ; Clostridium difficile ; Immunit\u00e9 de groupe ; Colonisation R\u00e9sum\u00e9 Les infections associ\u00e9es aux soins (IAS) constituent un v\u00e9ritable probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. Escherichia coli, Staphylococcus aureus, Clostridium difficile sont les plus souvent \u00e0 l'origine des IAS. L'antibior\u00e9sistance fr\u00e9quente complique encore la prise en charge et des impasses th\u00e9rapeutiques existent \u00e0 pr\u00e9sent. Les mesures d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re bien qu'essentielles sont insuffisantes pour diminuer drastiquement les IAS. Ainsi, des strat\u00e9gies alternatives \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie s'av\u00e8rent n\u00e9cessaires pour pr\u00e9venir et traiter les IAS. Parmi celles-ci, la vaccination et l'immunisation passive sont probablement les plus prometteuses. Nous avons fait une mise au point sur les vaccins disponibles et en d\u00e9veloppement clinique pour lutter contre les IAS, chez les patients \u00e0 risque d'IAS et les soignants. L'int\u00e9r\u00eat de la vaccination grippale et rotavirus chez les patients pour pr\u00e9venir ces IAS virales a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9. Le d\u00e9veloppement d'un vaccin anti-S. aureus, d\u00e9j\u00e0 \u00e9maill\u00e9 de 2 \u00e9checs est complexe. Toutefois, ces \u00e9checs ont permis d'am\u00e9liorer les connaissances sur l'immunit\u00e9 anti-S. aureus. La mise \u00e0 disposition d'un vaccin pr\u00e9ventif anti-C. difficile semble plus proche. Pour les autres bact\u00e9ries gram n\u00e9gatif responsables d'IAS, le d\u00e9veloppement est moins avanc\u00e9. La vaccination des patients \u00e0 risques d'IAS pose \u00e9galement des probl\u00e8mes de r\u00e9ponse vaccinale qu'il faudra r\u00e9soudre pour utiliser cette strat\u00e9gie. Ainsi, la vaccination des soignants, de par l'effet de groupe permet \u00e9galement de pr\u00e9venir les IAS. Nous faisons ici le point sur l'int\u00e9r\u00eat de la vaccination des soignants contre la Introduction Les infections associ\u00e9es aux soins (IAS) constituent un probl\u00e8me universel [1] [2] [3] et entra\u00eenent des surco\u00fbts majeurs dans la prise en charge des patients [4, 5] . En d\u00e9pit de nombreuses strat\u00e9gies de pr\u00e9vention, leur pr\u00e9valence demeure \u00e9lev\u00e9e entre 4 et 9 % [1] [2] [3] . En France, la pr\u00e9valence des IAS \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 5,1 % en 2012 lors de la derni\u00e8re enqu\u00eate nationale de pr\u00e9valence de 2012 s'appuyant sur les donn\u00e9es de pr\u00e8s de 300 000 patients. Les infections urinaires, les ISO, les infections respiratoires et les bact\u00e9ri\u00e9mies sont les principaux sites d'IAS, en France [1] . Les infections respiratoires, les infections du site op\u00e9ratoire (ISO) et les colites sont les sites majeurs d'IAS aux \u00c9tats-Unis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1853,
                    "end": 1856,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1857,
                    "end": 1860,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1861,
                    "end": 1864,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1937,
                    "end": 1940,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1941,
                    "end": 1943,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2041,
                    "end": 2044,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2045,
                    "end": 2048,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2049,
                    "end": 2052,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2361,
                    "end": 2364,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MOTS CL\u00c9S"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9partition des agents infectieux responsables d'IAS varie en fonction des zones g\u00e9ographiques. En France, Escherichia coli, Staphylococcus aureus et Pseudomonas aeruginosa sont les bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quemment isol\u00e9es chez les patients d\u00e9veloppant une IAS. Aux \u00c9tats-Unis, Clostridium difficile est responsable de 12,1 % des IAS [3] . En Asie, la plupart des IAS sont dues \u00e0 P. aeruginosa, Klebsiella spp et Acinetobacter baumannii [6] . Les pr\u00e9cautions d'hygi\u00e8ne sont le premier rempart pour pr\u00e9venir les IAS et ralentir la diffusion des micro-organismes pathog\u00e8nes. Ces mesures demeurent toutefois insuffisantes pour r\u00e9duire plus significativement l'incidence des IAS. De plus, les IAS sont fr\u00e9quemment associ\u00e9es \u00e0 des bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes ou hautement r\u00e9sistantes aux antibiotiques (BMR/BHMR) [1, 7] . En effet, la plupart des facteurs cl\u00e9s pour le d\u00e9veloppement des BMR se concentrent en milieu de soins : vuln\u00e9rabilit\u00e9 des patients (immunod\u00e9pression, \u00e2ge avanc\u00e9), pr\u00e9sence de dispositifs invasifs (cath\u00e9ters, sondes urinaires. . .) et utilisation importante d'antibiotiques \u00e0 large spectre. La prise en charge des IAS dues \u00e0 des BMR ou BHMR est complexe \u00e0 l'\u00e8re de l'antibior\u00e9sistance [8] . Les limites de l'utilisation des antibiotiques pour traiter les infections \u00e0 BHMR sont atteintes et des d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9s \u00e0 l'absence de th\u00e9rapeutique antibiotique efficace sont d\u00e9crits [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 811,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 814,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1205,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1402,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MOTS CL\u00c9S"
        },
        {
            "text": "Globalement, la mortalit\u00e9 associ\u00e9e aux infections li\u00e9es aux BMR et BHMR (li\u00e9e \u00e0 la fois aux difficult\u00e9s de traitement antibiotique mais aussi aux comorbidit\u00e9s des patients) a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e jusqu'\u00e0 12 500 en France [10] , 23 000 d\u00e9c\u00e8s par an aux \u00c9tats-Unis [8] . Parall\u00e8lement, le d\u00e9veloppement de nouveaux antibiotiques est aujourd'hui limit\u00e9 [11] . Ainsi, des strat\u00e9gies alternatives s'av\u00e8rent n\u00e9cessaires pour pr\u00e9venir et traiter les IAS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MOTS CL\u00c9S"
        },
        {
            "text": "Parmi ces strat\u00e9gies, la vaccination et l'immunisation passive sont probablement les plus prometteuses pour r\u00e9duire l'incidence des infections bact\u00e9riennes et par cons\u00e9quent la consommation d'antibiotiques [11] . De plus, les vaccins pourraient constituer un moyen de combattre la r\u00e9sistance aux antibiotiques comme cela \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 depuis les recommandations et la mise en place de la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre le pneumocoque [12] . Depuis plus d'une d\u00e9cennie, les approches immunologiques pour r\u00e9duire les IAS sont envisag\u00e9es [13] . Toutefois, le d\u00e9veloppement de vaccins contre les IAS a \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 du fait d'une compr\u00e9hension limit\u00e9e des corr\u00e9lats de protection et le manque de mod\u00e8les animaux. De plus, les patients \u00e0 risque d'IAS sont souvent \u00e2g\u00e9s et immunod\u00e9prim\u00e9s, il peut ainsi s'av\u00e9rer difficile d'atteindre une r\u00e9ponse immune protectrice. Par ailleurs, les agents infectieux responsables d'IAS sont souvent d'origine endog\u00e8ne, provenant de la flore commensale et/ou associ\u00e9s \u00e0 un portage mais peuvent \u00e9galement avoir une origine exog\u00e8ne, r\u00e9sultant de la transmission crois\u00e9e en milieu de soins [14] [15] [16] [17] [18] . L'utilisation de vaccins pour pr\u00e9venir les IAS devrait ainsi \u00eatre envisag\u00e9e chez les patients pour les prot\u00e9ger d'agents infectieux dont ils sont porteurs. Cette utilisation pourrait aussi \u00eatre envisag\u00e9e pour le personnel soignant pour \u00e9viter les transmissions crois\u00e9es. \u00c0 ce jour, il n'y a pas de vaccins commercialis\u00e9s pour la pr\u00e9vention des IAS bact\u00e9riennes et fongiques. Cependant, certains  vaccins d\u00e9j\u00e0 disponibles et largement utilis\u00e9s pr\u00e9viennent  les IAS. Dans cette revue narrative, nous aborderons les vaccins utiles \u00e0 la pr\u00e9vention des IAS qu'ils soient commercialis\u00e9s ou en cours d'\u00e9valuation en phase clinique : \u00e0 destination des patients ; \u00e0 destination des soignants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1114,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1119,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1120,
                    "end": 1124,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1129,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1134,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1512,
                    "end": 1601,
                    "text": "Cependant, certains  vaccins d\u00e9j\u00e0 disponibles et largement utilis\u00e9s pr\u00e9viennent  les IAS.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "MOTS CL\u00c9S"
        },
        {
            "text": "La vaccination des patients \u00e0 risque pour r\u00e9duire les IAS Les sujets \u00e0 risque d'IAS sont essentiellement les sujets \u00e2g\u00e9s, immunod\u00e9prim\u00e9s, s\u00e9journant longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital, les patients en secteur de r\u00e9animation, les patients porteurs de dispositifs invasifs et/ou les patients de chirurgie. Toutes ces caract\u00e9ristiques sont souvent associ\u00e9es \u00e0 une immunit\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e, exposant au risque d'infections pr\u00e9venues par la vaccination. L'immuno-senescence [19] , les traitements immunosuppresseurs re\u00e7us, la d\u00e9nutrition, les alt\u00e9rations des barri\u00e8res muqueuses et de la peau, sont associ\u00e9s \u00e0 une r\u00e9ponse alt\u00e9r\u00e9e \u00e0 la vaccination [20] . C'est l'une des principales raisons qui poussent \u00e0 recommander la vaccination des soignants pour entra\u00eener une immunit\u00e9 de groupe (voir ci-dessus). Malgr\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 la vaccination souvent alt\u00e9r\u00e9e chez les patients \u00e0 risque d'IAS, la r\u00e9ponse s\u00e9rologique est variable et d\u00e9pend de plusieurs facteurs [20] . En l'absence de biomarqueurs pr\u00e9dictifs de r\u00e9ponse vaccinale chez un individu donn\u00e9, la vaccination doit \u00eatre promue dans ces populations. Une r\u00e9ponse vaccinale m\u00eame moyenne peut apporter une protection et limiter le risque de complications. L'utilisation de plus fortes doses de vaccins, de vaccins adjuvant\u00e9s ou de doses multiples peuvent permettre d'am\u00e9liorer la r\u00e9ponse aux vaccins dans ces populations comme d\u00e9montr\u00e9 dans la vaccination contre la grippe [21] et la vaccination contre le VHB [22] . Nous allons d\u00e9crire ici les vaccins disponibles pour pr\u00e9venir les IAS \u00e0 destination des patients et nous d\u00e9crirons ensuite les vaccins en cours de d\u00e9veloppement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 934,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1396,
                    "end": 1400,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1433,
                    "end": 1437,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MOTS CL\u00c9S"
        },
        {
            "text": "Vaccination saisonni\u00e8re contre la grippe Les cas d'infections nosocomiales virales sont moins souvent rapport\u00e9s que les infections bact\u00e9riennes, cependant la transmission du virus de la grippe n'est pas exceptionnelle dans les h\u00f4pitaux et les \u00e9tablissements de long s\u00e9jour [21, 23] . Il reste important de vacciner les sujets \u00e2g\u00e9s et immunod\u00e9prim\u00e9s, fr\u00e9quemment hospitalis\u00e9s ou vivant dans un \u00e9tablissement de soins de longue dur\u00e9e pour \u00e9viter les grippes nosocomiales. Malgr\u00e9 une plus faible efficacit\u00e9 dans cette population \u00e0 risque que chez les individus en bonne sant\u00e9 [21] , la vaccination des patients a d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 pour r\u00e9duire les pneumopathies et la mortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 celles-ci et \u00e0 la grippe tel que d\u00e9crit dans une m\u00e9taanalyse r\u00e9cente [24] . La proportion de sujets vaccin\u00e9s reste cependant plus faible (58 %) qu'attendu dans une \u00e9tude fran\u00e7aise chez des patients \u00e2g\u00e9s admis \u00e0 l'h\u00f4pital [25] . L'effet b\u00e9n\u00e9fique de la vaccination ne semble pas toujours per\u00e7u par les sujets \u00e0 risque et leurs m\u00e9decins [26] . Si une hospitalisation est rarement planifi\u00e9e, un s\u00e9jour en \u00e9tablissement de soins de longue dur\u00e9e peut l'\u00eatre : dans ce contexte, de notre point de vue, ceci est une raison suppl\u00e9mentaire pour vacciner les patients afin d'\u00e9viter la transmission crois\u00e9e de la grippe, c'est d'ailleurs une indication de la vaccination contre la grippe. Une meilleure connaissance de la couverture vaccinale des patients arrivant dans un \u00e9tablissement pourrait \u00eatre utile bien que cela ne garantisse pas une protection compl\u00e8te. L'immunisation des soignants reste bien entendu n\u00e9cessaire. L'utilisation de plus haute dose de vaccins [27] , d'un vaccin adjuvant\u00e9 [28] ou une administration par voie orale (pas chez l'adulte) [29] semble entra\u00eener une meilleure r\u00e9ponse immunitaire au vaccin. Des recommandations utilisant ces nouveaux sch\u00e9mas devraient probablement augmenter la protection contre la grippe dans la population \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 761,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 913,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1027,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1645,
                    "end": 1649,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1674,
                    "end": 1678,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1736,
                    "end": 1740,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins disponibles"
        },
        {
            "text": "Le vaccin contre le rotavirus Dans les populations p\u00e9diatriques, le rotavirus est l'agent pathog\u00e8ne le plus souvent responsable de gastro-ent\u00e9rite aigu\u00eb (GEA) et conduit \u00e0 de fr\u00e9quentes hospitalisations chez les plus jeunes enfants du fait de la d\u00e9shydratation [30] . Dans cette population, le rotavirus est fr\u00e9quemment responsable d'IAS dans les unit\u00e9s de p\u00e9diatrie et repr\u00e9sentent 47 \u00e0 69 % des GEA nosocomiales entra\u00eenant un allongement de l'hospitalisation de 4 \u00e0 12 jours [30] . Malgr\u00e9 les mesures d'hygi\u00e8ne efficaces pour r\u00e9duire la transmission crois\u00e9e, la vaccination de masse a montr\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour r\u00e9duire l'incidence des infections \u00e0 rotavirus et la transmission nosocomiale de 72 % [31] . En France, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres pays europ\u00e9ens, la vaccination n'est pas recommand\u00e9e en population g\u00e9n\u00e9rale du fait d'un rapport b\u00e9n\u00e9fice risqu\u00e9 jug\u00e9 non favorable [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 481,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 701,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 878,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins disponibles"
        },
        {
            "text": "Globalement, si les recommandations vaccinales \u00e9taient mieux suivies dans le population g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise (et chez les patients \u00e0 risque d'IAS en particulier), il y aurait probablement une r\u00e9duction des infections \u00e0 pr\u00e9vention vaccinale potentiellement responsables d'IAS dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas r\u00e9cemment avec la rougeole [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins disponibles"
        },
        {
            "text": "Il n'y a, \u00e0 ce jour, pas de vaccin mis sur le march\u00e9 contre les principaux agents infectieux responsables des IAS. Dans cette partie, nous allons faire le point sur le d\u00e9veloppement clinique des vaccins anti-S. aureus, anti-Clostridium difficile et anti-bact\u00e9ries gram-n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Vaccin anti-S. aureus S. aureus est une bact\u00e9rie \u00e0 la fois commensale et pathog\u00e8ne pour l'Homme. Environ 30 % de la population g\u00e9n\u00e9ral est colonis\u00e9e par S. aureus [34] . En parall\u00e8le, cette bact\u00e9rie est responsable d'infections allant d'infections cutan\u00e9es b\u00e9nignes \u00e0 des infections graves telles que les endocardites infectieuses, les bact\u00e9ri\u00e9mies et les infections osseuses [35] . S. aureus est un agent fr\u00e9quent d'infections communautaires et nosocomiales. C'est en effet, l'un des principaux agents responsables d'IAS notamment en lien avec des dispositifs invasifs [1] [2] [3] . Depuis les ann\u00e9es 1980, des infections \u00e0 S. aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline (SARM) sont devenues end\u00e9miques dans les h\u00f4pitaux [35] . Les infections \u00e0 SARM sont associ\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s th\u00e9rapeutiques et \u00e0 des taux de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s. Gr\u00e2ce aux mesures d'hygi\u00e8ne, une diminution des cas d'IAS \u00e0 SARM est observ\u00e9e partout dans le monde [35] . Toutefois, cela reste un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 publique aux \u00c9tats-Unis [3] . En France, les SARM repr\u00e9sentent 38 % des infections \u00e0 S. aureus dans la derni\u00e8re enqu\u00eate de pr\u00e9valence des IN [1] . S. aureus sensible \u00e0 la m\u00e9ticilline (SASM) est toutefois responsable de la majorit\u00e9 des IAS. Ainsi \u00e0 la fois, le SARM et le SAMS doivent \u00eatre pris en compte dans les IAS et pr\u00e9venir ces infections reste primordial. S. aureus est ainsi la premi\u00e8re cause d'ISO et d'infections sur dispositifs invasifs [1] . Des co\u00fbts importants sont li\u00e9s \u00e0 la prise en charge des IAS \u00e0 S. aureus [35] . De ce fait, bien avant la mise \u00e0 disposition d'un vaccin anti-S. aureus, des \u00e9tudes de mod\u00e9lisation ont montr\u00e9 que la vaccination devrait \u00eatre co\u00fbt-efficace dans la gestion des IAS \u00e0 S. aureus [36, 37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 577,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 716,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 928,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1006,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1120,
                    "end": 1123,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1429,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1504,
                    "end": 1508,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1704,
                    "end": 1708,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1709,
                    "end": 1712,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Cependant, le d\u00e9veloppement d'un vaccin anti-S. aureus semble complexe. Premi\u00e8rement, S. aureus est une bact\u00e9rie fr\u00e9quemment au contact de l'Homme, ainsi avant toute vaccination, l'Homme poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 des anticorps dirig\u00e9s contre la bact\u00e9rie [38, 39] qui peuvent ainsi interf\u00e9rer avec ceux induits par le vaccin. La bact\u00e9rie est, par ailleurs, capable d'\u00e9chapper au syst\u00e8me immunitaire. L'\u00e9tude de l'impact du portage sur la r\u00e9ponse vaccinale et du vaccin sur le portage a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e pendant longtemps [40] . Les IAS \u00e0 S. aureus sont toutefois endog\u00e8nes dans 80 % des cas [34] . Pour pr\u00e9venir les IAS \u00e0 S. aureus, on peut faire l'hypoth\u00e8se qu'un vaccin qui ne r\u00e9duirait pas le portage serait peu efficace. Deuxi\u00e8mement, l'immunit\u00e9 anti-S. aureus fait intervenir non seulement la r\u00e9ponse humorale, ce qui est connu depuis longtemps mais aussi la r\u00e9ponse cellulaire [40, 41] . Du fait d'une erreur d'estimation du risque d'infections \u00e0 S. aureus chez les patients hypogammaglobulin\u00e9miques, la r\u00e9ponse humorale anti-S. aureus a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme essentielle et en cons\u00e9quence, des vaccins bas\u00e9s principalement sur la r\u00e9ponse humorale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s [42] . Troisi\u00e8mement, S. aureus est un pathog\u00e8ne complexe porteur de nombreux facteurs de virulence et capable d'exprimer de fa\u00e7on variable ses antig\u00e8nes [34] . Les vaccins ne ciblant qu'un antig\u00e8ne \u00e9taient ainsi, on le sait \u00e0 pr\u00e9sent, vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec. Enfin, il manque un mod\u00e8le animal pr\u00e9dictif de la r\u00e9ponse humaine \u00e0 la vaccination [40] . En effet, l'induction d'une activit\u00e9 d'opsonophagocytose est un biomarqueur d'efficacit\u00e9 chez la souris mais ne l'a pas \u00e9t\u00e9 chez l'Homme comme d\u00e9montr\u00e9 dans les essais utilisant ce biomarqueur comme corr\u00e9lat de protection et ayant \u00e9chou\u00e9s [42] . Tous ces \u00e9l\u00e9ments expliquent au moins en partie les raisons d'\u00e9chec des 2 premiers vaccins qui ont atteint un d\u00e9veloppement clinique, StaphVAX et V710 et pourraient, potentiellement, \u00eatre responsable d'un \u00e9chec de l'essai en cours STRIVE.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 869,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 873,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1154,
                    "end": 1158,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1312,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1490,
                    "end": 1494,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1736,
                    "end": 1740,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Le vaccin StaphVAX de NABI biopharmaceuticals ciblait les polysaccharides capsulaires (CP) 5 et 8 de S. aureus, conjugu\u00e9 \u00e0 la prot\u00e9ine exotoxoid A Pseudomonas. Un premier essai clinique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre 1998 et 2000, incluant 1800 patients h\u00e9modialys\u00e9s. La tol\u00e9rance a \u00e9t\u00e9 bonne mais l'objectif principal, qui \u00e9tait la r\u00e9duction des bact\u00e9ri\u00e9mies \u00e0 S. aureus n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint. Cependant, les investigateurs ont conclu que le vaccin engendrait une protection pendant les 40 semaines post-vaccination [43] . Un second essai multicentrique a donc \u00e9t\u00e9 conduit incluant 3600 h\u00e9modialys\u00e9s avec un suivi prolong\u00e9. Cet essai a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9 et n'a pas montr\u00e9 de r\u00e9duction des bact\u00e9ri\u00e9mies \u00e0 S. aureus de type CP5 et CP8 par rapport au placebo [44] . Le d\u00e9veloppement du vaccin a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9. Au-del\u00e0 des raisons d'\u00e9chec expos\u00e9es plus haut, une qualit\u00e9 de manufacture suboptimale et la n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter la composition en antig\u00e8nes du vaccin ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es par les investigateurs pour expliquer ce r\u00e9sultat. Ce vaccin n'avait, par ailleurs, pas d'impact non plus sur le portage nasal de la bact\u00e9rie comme observ\u00e9 dans une \u00e9tude ancillaire [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 747,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1147,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "L'essai V710 de Merck et Intercell a \u00e9tudi\u00e9 un vaccin ciblant IsdB, un ch\u00e9lateur du fer de S. aureus. L'essai clinique a inclus plus de 8000 adultes avant chirurgie cardiaque programm\u00e9e entre d\u00e9cembre 2007 et mai 2011. Il s'agissait d'un essai randomis\u00e9 versus placebo et dont l'objectif principal \u00e9tait la r\u00e9duction des ISO \u00e0 S. aureus. Cet essai a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment du fait : d'une augmentation de la mortalit\u00e9 dans le bras vaccin en lien avec des infections \u00e0 S. aureus (multipli\u00e9e par 5) ; d'effets secondaires significatifs dans le bras vaccin ; d'une absence d'efficacit\u00e9 [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Les facteurs ayant possiblement contribu\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9sultats inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. Des niveaux bas d'IL2 et d'IL17a pr\u00e9existants \u00e0 la vaccination ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez des patients vaccin\u00e9s et ayant eu une \u00e9volution fatale [46] . Cet effet paradoxal de mauvais pronostic chez des personnes vaccin\u00e9es a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 au cours d'un essai antivirus syncytial respiratoire (VRS) bien que la physiopathologie ne soit pas compl\u00e8tement \u00e9lucid\u00e9e. Ces r\u00e9sultats posent la question de pr\u00e9dispositions immunes qui pourraient impacter de fa\u00e7on n\u00e9gative sur l'efficacit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des prochains essais vaccinaux anti-S. aureus. Ce vaccin n'avait pas d'impact non plus sur le portage de S. aureus [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 705,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Le seul essai vaccinal anti-S. aureus actuellement en cours est l'essai STRIVE (Staphylococcus aureus surgical inpatient vaccine efficacy) qui teste le vaccin de Pfizer SA4Ag. Il s'agit d'une phase 2b contr\u00f4l\u00e9 versus placebo testant la s\u00e9curit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 du vaccin SA4Ag chez des adultes avant chirurgie \u00e9lective de fusion du rachis. Le vaccin est compos\u00e9 de 4 antig\u00e8nes : le clumping factor A, un facteur de virulence permettant \u00e0 S. aureus de s'attacher au fibrinog\u00e8ne ; CP5 ; CP8 et un transporteur du mangan\u00e8se (MntC). Trois de ces antig\u00e8nes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9s et ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9checs [47, 48] . Il est pr\u00e9vu d'inclure 2600 sujets afin d'atteindre 42 cas d'infections \u00e0 S. aureus correspondant au crit\u00e8re d'\u00e9valuation principal (c'est-\u00e0-dire infections postop\u00e9ratoire \u00e0 S. aureus telles que les bact\u00e9ri\u00e9mies, les ISO profondes et les ISO de l'organe/espace). Le recrutement est en cours. Les donn\u00e9es des phases 1/2 ont montr\u00e9 que le vaccin est bien tol\u00e9r\u00e9, induit une r\u00e9ponse humorale robuste mais semble induire une r\u00e9ponse cellulaire faible [49] . L'effet du vaccin sur le portage sera \u00e9tudi\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1067,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Pour finir, un essai de phase 1 utilisant un vaccin ciblant l'antig\u00e8ne rAls3p-N (NDV-3), un \u00e9pitope partag\u00e9 par Candida et S. aureus a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 et a montr\u00e9 une bonne r\u00e9ponse humorale (IgG and IgA) et cellulaire (TNF and IL17a) [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Cette approche est bas\u00e9e sur le concept d'immunit\u00e9 convergente d\u00e9montrant la possibilit\u00e9 d'induire une protection crois\u00e9e contre Candida et S. aureus qui ont donc des \u00e9pitopes partag\u00e9s malgr\u00e9 la diff\u00e9rence de royaume et ayant une localisation muqueuse [51] . Cependant, il n'y a pas \u00e0 ce jour d'essai en cours plus avanc\u00e9 testant l'effet de ce vaccin sur les infections \u00e0 S. aureus sur clinicaltrials.gov.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Les vaccins contre S. aureus pourraient aussi \u00eatre propos\u00e9s aux soignants pour r\u00e9duire le portage, \u00e0 condition d'avoir un effet sur le portage, ce qui n'est pas le cas avec les vaccins d\u00e9velopp\u00e9s pour l'instant [40] . Le portage de S. aureus qui touche globalement 30 % de la population g\u00e9n\u00e9rale comme d\u00e9crit plus bas, pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 chez les soignants [52, 53] . Les contacts entre les patients et les soignants porteurs de S. aureus semble faciliter les nouvelles colonisations chez les patients [54, 55] . Dans une \u00e9tude r\u00e9cente en r\u00e9animation, pr\u00e8s de 37 % des soignants \u00e9taient porteurs de S. aureus, contre 21 % des patients \u00e0 l'admisssion, 92 patients devenaient porteurs en cours d'hospitalisation, un lien entre les souches des soignants et des patients nouvellement porteurs n'\u00e9tait identifi\u00e9 que chez 7 patients [56] . Le risque de transmission entre soignants et patients semble de plus en plus limit\u00e9 du fait des mesures d'hygi\u00e8ne. N\u00e9anmoins, des \u00e9pid\u00e9mies d'infections \u00e0 S. aureus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites avec un soignant comme source de l'infection [52, 57, 58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 837,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1071,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1072,
                    "end": 1075,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1079,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Le vaccin Clostridium difficile (CD) C. difficile est une bact\u00e9rie formant de spores gram positif, c'est le premier agent responsable de diarrh\u00e9e associ\u00e9e aux antibiotiques. Les facteurs de risque sont l'utilisation d'antibiotiques \u00e0 large spectre, l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans, l'hospitalisation et les comorbidit\u00e9s. Il s'agit d'une IAS par essence. C. difficile est principalement d'origine endog\u00e8ne [16] , cependant, la transmission crois\u00e9e manuport\u00e9e via les soignants est possible [59] . Aux \u00c9tats-Unis, c'est la premi\u00e8re cause d'IAS [3] . En Europe, il s'agissait du huiti\u00e8me microorganisme le plus fr\u00e9quemment isol\u00e9 dans les IAS en 2011-2012 [2] et il repr\u00e9sentait 3 % des IAS en 2012 dans l'enqu\u00eate nationale de pr\u00e9valence des IN [1] . Des \u00e9pid\u00e9mies li\u00e9es \u00e0 une souche hypervirulente BI/NAP1/027, ont conduit \u00e0 un int\u00e9r\u00eat grandissant pour ce pathog\u00e8ne, dont le traitement peut s'av\u00e9rer difficile. Les antibiotiques sont souvent associ\u00e9s \u00e0 des r\u00e9cidives de l'infection et des alternatives comme la transplantation f\u00e9cale sont apparues [60] . Les infections \u00e0 CD ont un co\u00fbt majeur, incluant les co\u00fbts des complications, des r\u00e9cidives (dont le risque augmente apr\u00e8s chaque \u00e9pisode) et le co\u00fbt global est estim\u00e9 \u00e0 4,8 milliards de dollars par an aux \u00c9tats-Unis [61] . En utilisant un mod\u00e8le math\u00e9matique et une projection de son efficacit\u00e9, un vaccin contre C. difficile appara\u00eet comme souhaitable pour les patients \u00e0 haut risque, recevant des antibiotiques \u00e0 large spectre et pour lesquels il est difficile de s'en passer [62] . En cons\u00e9quence, la mise \u00e0 disposition d'un vaccin pr\u00e9ventif est tr\u00e8s attendue.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 648,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 737,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1038,
                    "end": 1042,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1262,
                    "end": 1266,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1528,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Le microbiote digestif est le premier moyen de d\u00e9fense contre les infections \u00e0 C. difficile, la perturbation du microbiote du fait de l'usage d'antibiotique favorise la germination et la croissance de C. difficile. La bact\u00e9rie v\u00e9g\u00e9tative produit des toxines pathog\u00e8nes [63] . Trois toxines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites : toxine A, toxine B or la toxine binaire notamment produite par les souches virulentes BI/NAP1/027. Tandis que la r\u00e9ponse immunitaire inn\u00e9e est impuissante contre les toxines, l'immunit\u00e9 adaptative est efficace et c'est la base du d\u00e9veloppement de la r\u00e9ponse vaccinale [64, 65] . Les vaccins actuellement d\u00e9velopp\u00e9s sont bas\u00e9s sur des pr\u00e9parations toxo\u00efdes des toxines A et B, adjuvant\u00e9s. Le niveau d'efficacit\u00e9 est corr\u00e9l\u00e9e au niveau d'anticorps neutralisant les toxines dans le s\u00e9rum [64, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 581,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 585,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 802,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Le plus avanc\u00e9 des vaccins pr\u00e9ventifs contre C. difficile est celui d\u00e9velopp\u00e9 par Sanofi Pasteur. C'est un vaccin toxo\u00efde \u00e0 base de toxine A et de toxine B inactiv\u00e9es, adjuvant\u00e9 par l'alun. Une \u00e9tude de phase 2 a permis d'\u00e9tablir la dose et la s\u00e9curit\u00e9 d'emploi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e [66] . Trois injections ont permis d'atteindre des taux protecteurs d'anticorps antitoxines dans le s\u00e9rum de la population cible. Un essai de phase 3 est en cours, dans une population cible \u00e2g\u00e9e de 50 \u00e0 85 ans \u00e0 risque d'une ICD [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Pfizer d\u00e9veloppe aussi un vaccin \u00e0 base de toxines en utilisant la toxine A et B obtenues par manipulation g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 partir d'une souche non toxinog\u00e8ne de C. difficile [68] . Ce vaccin a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 test\u00e9 dans une \u00e9tude de phase 1 avec et sans adjuvant et s'est av\u00e9r\u00e9 bien tol\u00e9r\u00e9 avec une r\u00e9ponse neutralisante pour la toxine efficace [69] . Deux essais de phase 2 chez des adultes de plus de 50 ans sont en cours, mais ne recrutent plus, la fin des \u00e9tudes \u00e9tant pr\u00e9vue pour avril 2017 [70] . Une \u00e9tude de phase 3 devrait d\u00e9buter.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Valneva (ex Intercell) a fini des essais de phase 1 et 2 d'un vaccin utilisant une toxine recombinante avec ou sans adjuvant de type hydroxide de l'aluminium (VLA84). La s\u00e9curit\u00e9 d'emploi, la tol\u00e9rance et l'immunog\u00e9nicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s \u00e0 la fois chez des sujets sains et des sujets \u00e0 risque mais en bonne sant\u00e9 (volontaires de plus de 65 ans). Les donn\u00e9es ne sont pas encore publi\u00e9es [71, 72] . Ces vaccins induisant une r\u00e9ponse immunitaire contre les toxines A et B devrait pouvoir r\u00e9duire le taux d'infection \u00e0 C. difficile mais ne devraient pas pr\u00e9venir le portage de cette bact\u00e9rie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "La colonisation est une \u00e9tape essentielle dans l'infection \u00e0 C. difficile, l'excr\u00e9tion de spores dans l'environnement contribue \u00e0 un r\u00e9servoir de la bact\u00e9rie dans les structures de soins [16, 63] . En cons\u00e9quence, un vaccin qui pr\u00e9viendrait ou r\u00e9duirait le portage est tr\u00e8s attendu. D'autres vaccins sont dans les premi\u00e8res phases de leur d\u00e9veloppement, comme un vaccin \u00e0 4 composants incluant la toxine binaire des souches virulentes BI/NAP1/027, un vaccin par voie muqueuse utilisant des spores de Bacillus subtilis, et des vaccins avec des antig\u00e8nes de toxines et des antig\u00e8nes non-toxiniques pour prot\u00e9ger \u00e0 la fois de l'infection et du portage [64, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 657,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Le portage asymptomatique intestinal de CD toxinog\u00e8ne peut concerner 15 % de la population [73] . Cette pr\u00e9valence de portage est probablement assez similaire chez les soignants [74] , posant la question de l'int\u00e9r\u00eat de vacciner les soignants. Cependant, les vaccins ciblent essentiellement les toxines A et B, et leur impact sur le portage serait limit\u00e9. De plus, la plupart des transmissions sont en lien avec un d\u00e9faut d'hygi\u00e8ne des mains [73] . [1, 2] . Pseudomonas aeruginosa et Acinetobacter baumanii sont \u00e9galement fr\u00e9quemment document\u00e9s dans les IAS notamment chez les patients de r\u00e9animation [1] . La multir\u00e9sistance aux antibiotiques est \u00e9galement fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 chez ces micro-organismes avec respectivement 31,8 and 81,2 % des souches de P. aeruginosa et d'A. baumanii r\u00e9sistantes aux carbap\u00e9n\u00e8mes [2] . Une r\u00e9ponse antibiotique seule semble illusoire pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me et le d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies alternatives est donc n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 455,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 819,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins en d\u00e9veloppement"
        },
        {
            "text": "Pseudomonas aeruginosa est la seule de ces bact\u00e9ries pour laquelle un vaccin a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 au-del\u00e0 d'une phase 1. Valneva a d\u00e9velopp\u00e9 IC43, un vaccin ciblant 2 prot\u00e9ines externes de la membrane (outer membrane proteins) OprF and OprI. La population cible pour cet essai \u00e9tait celle de patients de r\u00e9animation. Des r\u00e9sultats prometteurs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en phase 2, avec un bon taux de s\u00e9roconversion avec 2 doses espac\u00e9es de 7 jours et une r\u00e9duction significative de la mortalit\u00e9 \u00e0 j28 dans les bras vaccin compar\u00e9 au placebo [75, 76] . Un essai de phase 2/3, randomis\u00e9 en double insu, versus placebo, multicentrique (52 sites dans 6 pays europ\u00e9ens) a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 chez 800 patients ventil\u00e9s m\u00e9caniquement en r\u00e9animation mais n'est pas venu confirmer les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires sur la mortalit\u00e9 [72] . Ces r\u00e9sultats \u00e9tant r\u00e9cents, il n'y a pas d'information sur la suite donn\u00e9e au d\u00e9veloppement de ce vaccin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[75,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 532,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 790,
                    "end": 794,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins contre les bact\u00e9ries gram n\u00e9gatif responsables d'IAS"
        },
        {
            "text": "Concernant E. coli, qui est comme S. aureus \u00e9galement une bact\u00e9rie commensale de l'Homme, la strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement vaccinal a \u00e9t\u00e9 toutefois diff\u00e9rente que pour S. aureus et plusieurs vaccins sont en cours de d\u00e9veloppement selon le type de pathologie induite par E. coli. Plusieurs essais de phase 1 ou phase 1/2 sont actuellement en cours pour tester des vaccins dans la pr\u00e9vention des diarrh\u00e9es \u00e0 E. coli enterotoxinog\u00e8ne ou des infections urinaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions dues \u00e0 E. Coli uropathog\u00e8ne [77] . Il n'y a pas, \u00e0 ce jour, de vaccin d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 des stades cliniques pour pr\u00e9venir les infections \u00e0 E. coli multir\u00e9sistants en cause dans les IAS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins contre les bact\u00e9ries gram n\u00e9gatif responsables d'IAS"
        },
        {
            "text": "Pour les autres bact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif responsables d'IAS, les \u00e9tudes vaccinales sont encore \u00e0 des stades pr\u00e9clinique [78] [79] [80] [81] [82] . Des \u00e9tudes r\u00e9centes sugg\u00e8rent toutefois que l'utilisation des v\u00e9sicules membranaires des bact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif pourrait \u00eatre une piste int\u00e9ressante pour le d\u00e9veloppement de nouvelles strat\u00e9gies vaccinales contre les bact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif telles que A. baumanii [83] , K. pneumoniae [80] et E. coli [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 439,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins contre les bact\u00e9ries gram n\u00e9gatif responsables d'IAS"
        },
        {
            "text": "Candida spp est l'agent num\u00e9ro un en cause dans les infections fungiques associ\u00e9es aux soins et repr\u00e9sente environ 6 % des IAS en Europe [2] et 3 % en France [1] . Les candidoses invasives se d\u00e9veloppent essentiellement chez les patients porteurs de mat\u00e9riel \u00e9tranger, chez les patients immunod\u00e9prim\u00e9s et les patients de r\u00e9animations [85] , notamment du fait du biofilm, d'une mauvaise r\u00e9ponse immune ou de l'exposition \u00e0 des antibiotiques large-spectre. \u00c0 ce jour, les vaccins anti-Candida ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans les candidoses vulvovaginales [86] et ne seront sans doute pas efficace pour pr\u00e9venir les infections syst\u00e9miques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 338,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres micro-organismes responsables d'IAS"
        },
        {
            "text": "Dans les services de p\u00e9diatrie et dans d'autres structures de soins, le VRS peut \u00e9galement \u00eatre transmis [87, 88] et \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une morbi-mortalit\u00e9 importante chez les patients vuln\u00e9rables. Le palivizumab, un anticorps monoclonal IgG souris humanis\u00e9 peut \u00eatre utilis\u00e9 en prophylaxie chez les sujets \u00e0 risque pour contr\u00f4ler des \u00e9pid\u00e9mies en unit\u00e9 de soins intensifs n\u00e9onatales [87] . Un vaccin anti-VRS est actuellement en cours d'\u00e9valuation \u00e0 des stades pr\u00e9coces [89] et pourrait \u00e9ventuellement jouer un r\u00f4le dans la pr\u00e9vention de la transmission nosocomiale du VRS tel que montr\u00e9 avec le rotavirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 109,
                    "text": "[87,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres micro-organismes responsables d'IAS"
        },
        {
            "text": "Bien entendu, bien d'autres vaccins futurs qui pr\u00e9viendront des infections transmises en milieu de soins pourront \u00eatre utilis\u00e9s que ce soit chez les patients ou les soignants pour r\u00e9duire la transmission associ\u00e9e aux soins de ces infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres micro-organismes responsables d'IAS"
        },
        {
            "text": "L'immunisation passive est un outil de pr\u00e9vention des IAS dans un contexte de pr\u00e9vention post-exposition. Des \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales d'infections \u00e0 VZV ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites [90] . L'administration des immunoglobulines anti-VZV est indiqu\u00e9e en prophylaxie post-exposition chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s et les femmes enceintes, pour lesquels la vaccination est contre-indiqu\u00e9e [91]. L'immunisation passive est aussi un outil de pr\u00e9vention post-exposition de la rougeole chez les femmes enceintes et les patients immunod\u00e9prim\u00e9s, elle repose sur l'administration d'immunoglobulines polyvalentes et permet de r\u00e9duire de plus de 80 % le risque de rougeole chez les sujets expos\u00e9s [92] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 675,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunisation passive"
        },
        {
            "text": "En attendant le d\u00e9veloppement et la mise sur le march\u00e9 de vaccins pr\u00e9ventifs efficaces contre les IAS, des anticorps monoclonaux pour pr\u00e9venir ou traiter des IAS dans des populations cibles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s ou sont en cours de d\u00e9veloppement. Des anticorps monoclonaux dirig\u00e9s contre C. difficile, S. aureus et P. aeruginosa sont actuellement \u00e0 l'essai en phase 2 ou phase 3 chez des patients \u00e0 haut risque [93] . R\u00e9cemment, le bezlotoxumab, un anticorps monoclonal dirig\u00e9 contre les toxines A et B de C. difficile, a permis de r\u00e9duire le risque de r\u00e9cidive d'infection de 38 % dans une \u00e9tude de phase III, incluant 2559 patients [94] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunisation passive"
        },
        {
            "text": "Pour les bact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif, une strat\u00e9gie int\u00e9ressante pour pr\u00e9venir ou traiter ces infections pourrait \u00eatre celle de l'immunisation passive utilisant les anticorps anti-PNAG ( poly-N-acetylglucosamine) [95] [96] [97] . En phase pr\u00e9clinique, l'immunisation active ou passive contre PNAG semble aussi r\u00e9duire les infections sur proth\u00e8ses articulaires \u00e0 S. aureus dans un mod\u00e8le rat [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 224,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunisation passive"
        },
        {
            "text": "Une des grandes raisons pour plaider pour la vaccination des soignants est que les soignants sont en contact avec des patients \u00e0 risque d'infections, parfois immunod\u00e9prim\u00e9s, tr\u00e8s expos\u00e9s \u00e0 certains agents pathog\u00e8nes et parfois non \u00e9ligibles \u00e0 la vaccination (enfants de moins de 6 mois et patients immunod\u00e9prim\u00e9s avec une contre-indication aux vaccins vivants att\u00e9nu\u00e9s). Le concept d'immunit\u00e9 de groupe est particuli\u00e8rement adapt\u00e9 au milieu de soins. La pr\u00e9sence dans les milieux de soins de personnes immunis\u00e9es entra\u00eenent une r\u00e9duction du risque d'infection chez les sujets expos\u00e9s non immuns [99] . \u00c0 l'inverse, les soignants, s'ils ne sont pas immunis\u00e9s, peuvent \u00eatre infect\u00e9s et \u00eatre \u00e0 l'origine de la transmission d'infections telles que la grippe, la coqueluche, la rougeole, les oreillons, la rub\u00e9ole, la varicelle et l'h\u00e9patite B [17] . Par ailleurs, les \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales de maladies \u00e0 pr\u00e9vention vaccinale ont un co\u00fbt souvent important [100, 101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 595,
                    "end": 599,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 843,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 952,
                    "end": 957,
                    "text": "[100,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 958,
                    "end": 962,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9venir les IAS par la vaccination des soignants"
        },
        {
            "text": "La mise en place de programme de vaccination chez les soignants doit cependant faire face \u00e0 plusieurs difficult\u00e9s. La premi\u00e8re est qu'il n'existe pas de recommandations internationales pour la vaccination des soignants. Il y a de grandes disparit\u00e9s avec certaines vaccinations obligatoires pour les soignants dans certains pays et seulement recommand\u00e9es ou non recommand\u00e9es dans d'autres [102] . De plus, \u00e0 l'instar de la population g\u00e9n\u00e9rale [103] , l'h\u00e9sitation vaccinale affecte aussi les soignants [104, 105] . La crainte des effets secondaires, une exp\u00e9rience n\u00e9gative avec un vaccin, consid\u00e9rer que les vaccins sont une invention de l'industrie pharmaceutique, la n\u00e9cessit\u00e9 de consulter un m\u00e9decin et l'absence de perception d'un risque pour soi sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s chez les soignants comme des barri\u00e8res \u00e0 la vaccination [106, 107] . Plusieurs vaccins sont d\u00e9j\u00e0 disponibles pour les soignants afin de prot\u00e9ger les patients et d'autres sont l'objet d'un besoin urgent et/ou d'investigations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 393,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 447,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 506,
                    "text": "[104,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "105]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 841,
                    "text": "[106,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 846,
                    "text": "107]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9venir les IAS par la vaccination des soignants"
        },
        {
            "text": "Vaccin contre la rougeole Plusieurs \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales majeures de rougeole ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es [33] . Ces \u00e9pisodes ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9s par une morbidit\u00e9 plus forte que les \u00e9pid\u00e9mies communautaires et par une rapide diss\u00e9mination [33] . Les soignants sont d'ailleurs plus vuln\u00e9rables que la population g\u00e9n\u00e9rale [108] . Les soignants infect\u00e9s peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine des \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales et le taux d'attaque de a rougeole chez les soignants est sup\u00e9rieur \u00e0 celui observ\u00e9 chez les patients, probablement en lien avec un d\u00e9faut d'immunit\u00e9 chez les soignants les plus jeunes [33] . En Europe, la vaccination contre la rougeole est recommand\u00e9e pour les soignants dans 14 pays dont la France, elle est obligatoire en Finlande, et pas sp\u00e9cifiquement recommand\u00e9e dans 15 autres pays [102] . Ce vaccin est pourtant hautement efficace, en particulier chez les patients ayant re\u00e7u deux doses du vaccins Rougeole/Oreillons/Rub\u00e9ole (ROR) [17] . Au cours des r\u00e9centes \u00e9pid\u00e9mies, les sujets qui n'avaient re\u00e7u qu'une dose de vaccin \u00e9taient plus vuln\u00e9rables que ceux qui avaient re\u00e7u deux doses. Cette couverture vaccinale sousoptimale a en partie \u00e9t\u00e9 responsable des r\u00e9centes \u00e9pid\u00e9mies dans les pays \u00e0 haut niveau de revenus [109] [110] [111] . La couverture vaccinale des soignants contre la rougeole varie nettement en Europe de 33 \u00e0 62,3 % [108, 112, 113] . Compte-tenu de l'immunit\u00e9 conf\u00e9r\u00e9e par l'infection, le pourcentage des soignants susceptibles varie dans le monde entre 1 et 18 % [114] . Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans les \u00e9tudes portant sur l'attitude des soignants vis \u00e0 vis de ce vaccin, que se consid\u00e9rer \u00e0 risque \u00e9tait associ\u00e9 avec la volont\u00e9 de se faire vacciner, mais seulement une minorit\u00e9 de soignants se consid\u00e9raient \u00e0 risque [107] . La vaccination des soignants pour limiter les \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales de rougeole se justifie aussi par le co\u00fbt engendr\u00e9 en cas d'\u00e9pid\u00e9mie (s\u00e9rologies, vaccination des soignants non immuns, exclusion et absent\u00e9isme) [115] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 320,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 587,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 792,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 937,
                    "end": 941,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1227,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1228,
                    "end": 1233,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1239,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 1340,
                    "end": 1345,
                    "text": "[108,",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 1346,
                    "end": 1350,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1355,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 1488,
                    "end": 1493,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 1737,
                    "end": 1742,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 1960,
                    "end": 1965,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Vaccin contre la coqueluche Plusieurs \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales de coqueluche ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es [116] . Pendant ces \u00e9pisodes, le taux d'attaque \u00e9tait similaire chez les soignants et chez les patients [101] . Dans une \u00e9tude de s\u00e9ropr\u00e9valence de la coqueluche, des infections r\u00e9centes par Bordetella pertussis \u00e9taient observ\u00e9es chez 15 % des soignants [117] . Il n'existe pas de recommandations internationales pour la vaccination contre la coqueluche chez les soignants. En Europe, sur 30 pays, 9 recommandent une vaccination ou un rappel, ce qui est le cas en France [102] . Une d\u00e9croissance rapide de l'immunit\u00e9 est observ\u00e9e apr\u00e8s la vaccination par le vaccin acellulaire [118] , les vaccins cellulaires permettant une immunit\u00e9 \u00e0 plus long terme [119] . La couverture vaccinale contre la coqueluche est faible \u00e0 58,2 % dans une cohorte autrichienne [106] et a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 72,7 % dans une cohorte d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine fran\u00e7ais, probablement parce qu'il \u00e9taient plus jeunes [120] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 99,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 203,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 353,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 570,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 676,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 745,
                    "end": 750,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 853,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 981,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Vaccin contre la grippe saisonni\u00e8re Les \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales de grippe sont fr\u00e9quentes et le taux d'attaque varie de 12 \u00e0 60 % [21] . Les soignants sont expos\u00e9s \u00e0 la grippe \u00e0 la fois \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de leurs \u00e9tablissements [121] . L'efficacit\u00e9 du vaccin contre la grippe est variable et probablement plus faible chez les personnes \u00e2g\u00e9es [122] . La vaccination des soignants appara\u00eet donc comme une strat\u00e9gie int\u00e9ressante pour prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables. Il a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment montr\u00e9 qu'une augmentation du taux de couverture vaccinale des soignants \u00e9taient directement associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9duction du nombre de cas de grippe nosocomiale dans les \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (EHPAD) [123] . Dans cette \u00e9tude, la couverture vaccinale des soignants avait atteint 94 % [123] . En cons\u00e9quence, la vaccination annuelle contre la grippe des soignants devrait \u00eatre recommand\u00e9e. Celle-ci est effectivement recommand\u00e9e dans 29 pays sur 30 en Europe dont la France, mais reste non obligatoire [102] contrairement \u00e0 plusieurs \u00c9tats des \u00c9tats-Unis. Il peut para\u00eetre crucial d'augmenter la couverture vaccinale chez les soignants. Cependant, les donn\u00e9es d'\u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es et randomis\u00e9es, \u00e9valuant l'efficacit\u00e9 de la vaccination des soignants pour r\u00e9duire le risque de grippe chez les patients, manquent de clart\u00e9 [124] et sont limit\u00e9es pour rendre cette vaccination obligatoire chez les soignants. L'efficacit\u00e9 du vaccin contre la grippe est remise en question. Depuis 1990, plusieurs articles posent la question de l'efficacit\u00e9 de la vaccination r\u00e9p\u00e9t\u00e9e contre la grippe. Une baisse d'efficacit\u00e9 chez des sujets pr\u00e9alablement vaccin\u00e9s a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises observ\u00e9e [125] [126] [127] . Ce point devrait tout particuli\u00e8rement \u00eatre \u00e9valu\u00e9 chez les soignants, qui peuvent avoir un long pass\u00e9 de vaccination. Une autre difficult\u00e9 doit \u00eatre abord\u00e9e pour augmenter la couverture vaccinale, c'est celle de l'acceptation par les soignants. De nombreuses \u00e9tudes s'y sont int\u00e9ress\u00e9es [21, 116, 128, 129] . En r\u00e9sum\u00e9, la couverture vaccinale contre la grippe chez les soignants reste faible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 245,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 359,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 740,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 823,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1035,
                    "end": 1040,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1354,
                    "end": 1359,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 1713,
                    "end": 1718,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1719,
                    "end": 1724,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 1725,
                    "end": 1730,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 2021,
                    "end": 2025,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2026,
                    "end": 2030,
                    "text": "116,",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 2031,
                    "end": 2035,
                    "text": "128,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 2036,
                    "end": 2040,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9cente en France, dans 77 \u00e9tablissements de soins, identifiait une couverture vaccinale de 22,3 % [129] . Les principales barri\u00e8res \u00e0 la vaccination \u00e9taient le manque de connaissance sur la grippe et les vaccins, le sentiment que la grippe est une affection b\u00e9nigne et les exp\u00e9riences n\u00e9gatives avec un vaccin ant\u00e9rieur [21] . Plusieurs initiatives ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es pour am\u00e9liorer cette couverture vaccinale dont la mise \u00e0 disposition gratuite du vaccin et un acc\u00e8s simple au vaccin sur le lieu de travail [130] . R\u00e9cemment, l'obligation de porter un masque pour les soignants non vaccin\u00e9s a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 une nette augmentation de la couverture vaccinale, les soignants rapportaient pr\u00e9f\u00e9rer la vaccination \u00e0 l'inconfort du masque [131, 132] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 114,
                    "text": "de 22,3 % [129]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 522,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 749,
                    "text": "[131,",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "132]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Vaccin contre le Varicella Zoster virus (VZV) Le contr\u00f4le de l'infection \u00e0 VZV est essentiel dans les \u00e9tablissements de soins, du fait de la morbidit\u00e9 importante associ\u00e9e \u00e0 cette infection chez les adultes en particulier immunod\u00e9prim\u00e9s [133] . Les soignants non immunis\u00e9s contre VZV ont un risque accru de d\u00e9velopper la varicelle et ainsi sont \u00e0 risque accru de transmettre VZV \u00e0 leurs patients. N\u00e9anmoins, il existe peu d'\u00e9pid\u00e9mies d\u00e9crites \u00e0 partir d'un cas chez un soignant alors que de nombreuses \u00e9pid\u00e9mies chez des soignants \u00e0 partir d'un patient index sont d\u00e9crites [134, 135] . La s\u00e9ropr\u00e9valence des IgG anti-VZV chez les soignants est d'environ 90 % [136] [137] [138] , le manque de valeur pr\u00e9dictive positive et n\u00e9gative d'un ant\u00e9c\u00e9dent de varicelle pose la question d'un d\u00e9pistage syst\u00e9matique des IgG anti-VZV chez les soignants [139] . La vaccination des soignants non immunis\u00e9s a rapidement \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e [140] , cependant, il n'est pas \u00e9vident que cette strat\u00e9gie soit co\u00fbt-efficace [134, 141] . L'immunisation passive et la prophylaxie antivirale post-exposition permettent de r\u00e9duire le risque de varicelle chez les patients les plus fragiles en cas de contact avec un soignant ou un autre patient [142] . En Europe, pr\u00e8s de 17 pays sur 30 recommande la vaccination des soignants non immunis\u00e9s [102] , de plus, la vaccination est recommand\u00e9e chez les femmes non immunis\u00e9es en \u00e2ge de procr\u00e9er et peut \u00eatre propos\u00e9e aux adolescents entre 12 [116] . Dans les pays comme la France o\u00f9 la vaccination contre le VHB est obligatoire pour les soignants, la couverture vaccinale est \u00e9lev\u00e9e (91,7 % en France en 2009) [102] . Malgr\u00e9 les doutes infond\u00e9s sur la s\u00e9curit\u00e9 d'emploi de ce vaccin [144] , la couverture vaccinale des soignants est bonne m\u00eame y compris dans les pays o\u00f9 ce vaccin n'est pas obligatoire [116] . Le d\u00e9sir de se prot\u00e9ger soi-m\u00eame et de prot\u00e9ger sa famille et ses amis sont les meilleurs motivations pour la vaccination contre le VHB chez les soignants [130] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 577,
                    "text": "[134,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "135]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 663,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 669,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 675,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 845,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 922,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 996,
                    "end": 1001,
                    "text": "[134,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1006,
                    "text": "141]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1218,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1314,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1451,
                    "end": 1453,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1454,
                    "end": 1459,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 1622,
                    "end": 1627,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1695,
                    "end": 1700,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 1815,
                    "end": 1820,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 1978,
                    "end": 1983,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Les vaccins en d\u00e9veloppement : utiles chez les soignants afin de r\u00e9duire les IAS Les vaccins contre S. aureus et C. difficile, du fait de l'existence d'un portage asymptomatique de ces bact\u00e9ries, y compris chez les soignants, pourraient \u00eatre int\u00e9ressants \u00e0 l'usage des soignants, et ainsi r\u00e9duire le risque de transmission entre soignants et patients. N\u00e9anmoins, pour cela, il faudra que les vaccins aient un impact sur le portage de ces bact\u00e9ries, ce qui n'est pas le cas des vaccins en cours de d\u00e9veloppement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Des pathog\u00e8nes \u00e9mergents tels que le mERS-CoV sont associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales [145] . Les soignants sont alors \u00e0 la fois tr\u00e8s vuln\u00e9rables et potentiellement \u00e0 l'origine de contamination de patients. Un portage asymptomatique ou paucisymptomatique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit et peut concerner les soignants pendant une longue p\u00e9riode [146] . Ce pathog\u00e8ne \u00e9mergent est associ\u00e9e \u00e0 une mortalit\u00e9 importante, raison pour laquelle, un vaccin s'av\u00e8re n\u00e9cessaire, les soignants pourraient faire partie de la population cible \u00e0 vacciner.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 94,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 335,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les vaccins disponibles \u00e0 destination des soignants"
        },
        {
            "text": "Dans cette revue narrative, nous avons fait la synth\u00e8se de l'int\u00e9r\u00eat des vaccins comme strat\u00e9gie de pr\u00e9vention des IAS. Les vaccins ont clairement \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9s comme strat\u00e9gie alternative pour lutter contre l'antibior\u00e9sistance [147] , r\u00e9sistance qui est tr\u00e8s fr\u00e9quemment rencontr\u00e9e dans les IAS. L'utilisation des vaccins pour r\u00e9duire les IAS doit se voir sur 2 versants : la vaccination des populations \u00e0 risque et la vaccination des soignants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 231,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Chez les patients \u00e0 risque d'IAS si les vaccins ne peuvent pas \u00eatre la seule intervention pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'antibior\u00e9sistance et des IAS, ils peuvent y contribuer. Nous avons ainsi vu que la vaccination active des patients avec des vaccins d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le march\u00e9, tels que celui de la grippe ou du rotavirus, r\u00e9duit significativement non seulement l'incidence de l'infection pr\u00e9venue par le vaccin mais aussi ses complications. Il est donc primordial de mieux recueillir les donn\u00e9es vaccinales des patients \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital ou dans d'autres milieux de soins tels que les unit\u00e9s de long s\u00e9jour [148, 149] . \u00c0 ce jour, il n'y a pas encore de vaccins commercialis\u00e9s permettant de pr\u00e9venir les infections li\u00e9es aux principaux agents responsables d'IAS. D\u00e9velopper un vaccin efficace contre S. aureus ou des vaccins contre les bact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif semble complexe pour des raisons diff\u00e9rentes. Il est difficile de dire dans combien de temps ces vaccins seront disponibles. Des strat\u00e9gies utilisant la \u00ab reverse vaccinologie \u00bb ou vaccinologie invers\u00e9e pourraient aider dans le d\u00e9veloppement de vaccins contre ces agents infectieux [150] . Pour ce qui est de C. difficile, l'obtention d'un vaccin pr\u00e9ventif efficace semble plus proche.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 615,
                    "end": 620,
                    "text": "[148,",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "149]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1156,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Cependant, un des d\u00e9fis majeurs \u00e0 l'utilisation des vaccins comme pr\u00e9vention des IAS reste l'obtention d'une r\u00e9ponse immune protectrice post-vaccinale dans des populations qui souvent r\u00e9pondent mal aux vaccins comme vu pr\u00e9c\u00e9demment telles que les personnes \u00e2g\u00e9es et les immunod\u00e9prim\u00e9s. Des sch\u00e9mas d'administration adapt\u00e9s et l'utilisation d'adjuvants peuvent toutefois am\u00e9liorer la r\u00e9ponse y compris dans ces populations comme nous l'avons vu. Enfin, le moment o\u00f9 la vaccination doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e est un \u00e9l\u00e9ment crucial \u00e0 d\u00e9terminer. En cas de vaccination (immunisation active), il sera n\u00e9cessaire d'anticiper le risque d'IAS (comme par exemple c'est le cas en chirurgie programm\u00e9e) ou bien de vacciner d\u00e8s que l'individu sera dans une situation de risque prolong\u00e9e (institutionnalisation, dialyse, etc.). L'immunisation passive a, elle, l'avantage de ne pas avoir besoin de cette anticipation mais l'inconv\u00e9nient de prot\u00e9ger de fa\u00e7on transitoire l'individu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En parall\u00e8le, l'int\u00e9r\u00eat de la vaccination des soignants notamment contre la rougeole, la grippe, l'h\u00e9patite B et la coqueluche, la varicelle pour pr\u00e9venir la transmission associ\u00e9e aux soins de ces infections a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9montr\u00e9 et est li\u00e9e au concept d'immunit\u00e9 de groupe ou strat\u00e9gie de \u00ab cocooning \u00bb. Cependant, l'h\u00e9sitation vaccinale touche \u00e9galement les soignants et constitue donc une barri\u00e8re \u00e0 l'acceptabilit\u00e9 des vaccins dans cette cat\u00e9gorie. De plus, l'efficacit\u00e9 des vaccins chez les soignants devrait \u00eatre tout particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9e, la vaccination it\u00e9rative contre la grippe semble associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9duction de son efficacit\u00e9. D'autres vaccins actuellement encore en cours de d\u00e9veloppement et pr\u00e9venant des infections telles que C. difficile, ou S. aureus qui peuvent occasionnellement \u00eatre transmises par les soignants pourront \u00e9ventuellement \u00e9galement faire partie des vaccins \u00e0 recommander chez les soignants, notamment en cas de portage de la bact\u00e9rie. Enfin, dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 des infections \u00e9mergentes ont un fort taux de transmission nosocomiale tel que le mERS-CoV, les soignants pourront constituer une population cible lorsque le vaccin sera disponible afin de r\u00e9duire la transmission nosocomiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En conclusion, les vaccins servent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pr\u00e9venir les IAS et le d\u00e9veloppement actuel d'autres vaccins ciblant les agents infectieux responsables des IAS les plus fr\u00e9quentes devrait encore majorer la place des vaccins dans la pr\u00e9vention des IAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Enqu\u00eate de pr\u00e9valence 2012 des infections associ\u00e9es aux soins",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Point prevalence survey of healthcare-associated infections and antimicrobial use in European acute care hospitals",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "?List=4f55ad51-4aed-4d32-b960-af70113dbb90&ID=865",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "multistate point-prevalence survey of health care-associated infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Magill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bamberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Beldavs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumyati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kainer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Economic burden of healthcare-associated infection in US acute care hospitals: societal perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossiter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Med Econ",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Evaluating the clinical and economic burden of healthcare-associated infections during hospitalization for surgery in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamarsalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schauf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Szwarcensztein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Valentine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Epidemiol Amp Infect",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "2473--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The burden of healthcare-associated infections in Southeast Asia: a systematic literature review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Apisarnthanarak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Madriaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1690--1699",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Effect of daily chlorhexidine bathing on hospitalacquired infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Climo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yokoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Herwaldt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "533--575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Antibiotic resistant threats in the United States",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "Centers for disease control and prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Notes from the field: pan-resistant New Delhi metallo-beta-lactamaseproducing Klebsiella pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiehlbauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9 des infections \u00e0 bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes aux antibiotiques en France en 2012. \u00c9tude Burden BMR, rapport -Juin",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Vaccines for healthcareassociated infections: promise and challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Knisely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ranallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "657--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Effect of introduction of the pneumococcal conjugate vaccine on drug-resistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kyaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaffner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Reingold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl JMed",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1455--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Immunological approaches against nosocomial infections. Proceedings of an international workshop",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Identifying hemodialysis patients with the highest risk of Staphylococcus aureus endogenous infection through a simple nasal sampling algorithm",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Verhoeven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagnaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haddar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grattard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibaudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Afiani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Significance of prior digestive colonization with extended-spectrum b-lactamase-producing enterobacteriaceae in patients with ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruy\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vigneron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Toitot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Quenot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "699--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Asymptomatic and yet C. difficiletoxin positive? Prevalence and risk factors of carriers of toxigenic Clostridium difficile among geriatric in-patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nissle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6sler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Geriatr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Healthcare providers as sources of vaccinepreventable diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sydnor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "4814--4836",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Bacterial contamination of inanimate surfaces and equipment in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Russotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortegiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Raineri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Giarratano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Intensive Care",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Human innate immunosenescence: causes and consequences for immunity in old age",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Panda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arjona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sapey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fikrig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Trends Immunol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "325--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Are immunosuppressive medications associated with decreased responses to routine immunizations? A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Agarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ollington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaneshiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Melmed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1413--1437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Nosocomial influenza: encouraging insights and future challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Munier-Marion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "366--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Safety and immunogenicity of double-dose versus standard-dose hepatitis B revaccination in non-responding adults with HIV-1 (ANRS HB04 B-BOOST): a multicentre, open-label, randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piroth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wendling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Miailhes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1283--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Transmission and effect of multiple clusters of seasonal influenza in a Swiss geriatric hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huttner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauvan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Notaridis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "739--783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Effectiveness of influenza vaccination in institutionalized older adults: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fan-Ngai",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ka-Hay",
                    "middle": [],
                    "last": "Luk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L-W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hon-Wai",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Am Med Dir Assoc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Vaccination of special populations: protecting the vulnerable",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Ott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stanberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hofstetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "6681--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Efficacy of high-dose versus standard-dose influenza vaccine in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Diazgranados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dunning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "635--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "AS03-adjuvanted versus non-adjuvanted inactivated trivalent influenza vaccine against seasonal influenza in elderly people: a phase 3 randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcelhaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Devaster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Esen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Launay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroux-Roels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "485--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "High titre neutralising antibodies to influenza after oral tablet immunisation: a phase 1, randomised, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liebowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lindbloom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brandl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1041--1049",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Burden of community-acquired and nosocomial rotavirus gastroenteritis in the pediatric population of Western Europe: a scoping review",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogilvie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goetghebeur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Giaquinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The impact of Rotavirus mass vaccination on hospitalization rates, nosocomial Rotavirus gastroenteritis and secondary blood stream infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zlamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kofler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Orth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00fcrzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinz-Erian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Streng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Infections \u00e0 rotavirus : suspension des recommandations de vaccination des nourrissons. Paris: Haut Conseil de la Sant\u00e9 publique",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Nosocomial transmission of measles: an updated review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Botelho-Nevers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Biellik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "3996--4001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Detection and clinical relevance of Staphylococcus aureus nasal carriage: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Verhoeven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagnaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Botelho-Nevers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grattard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carricajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "75--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Staphylococcus aureus infections: epidemiology, pathophysiology, clinical manifestations, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "Syc",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Eichenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "603--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Staphylococcus aureus vaccine for orthopedic patients: an economic model and analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wiringa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The potential economic value of a Staphylococcus aureus vaccine among hemodialysis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jhy",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bartsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "3675--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Antistaphylococcal humoral immune response in persistent nasal carriers and noncarriers of Staphylococcus aureus",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Verkaik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Boelens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoogenboezem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "625--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Vaccination as infection control: a pilot study to determine the impact of Staphylococcus aureus vaccination on nasal carriage",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Creech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Alsentzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hohenboken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "256--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Staphylococcal vaccine development: review of past failures and plea for a future evaluation of vaccine efficacy not only on staphylococcal infections but also on mucosal carriage",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Botelho-Nevers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhoeven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grattard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthelot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Expert Rev Vaccines",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1249--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Immune control of Staphylococcus aureus -regulation and counter-regulation of the adaptive immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Br\u00f6ker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Holtfreter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bekeredjian-Ding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Int J Med Microbiol IJMM",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "204--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Where does a Staphylococcus aureus vaccine stand?",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Proctor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "66--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Use of a Staphylococcus aureus conjugate vaccine in patients receiving hemodialysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fattom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Horwith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasgon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ordonez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "491--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Efficacy profile of a bivalent Staphylococcus aureus glycoconjugated vaccine in adults on hemodialysis: phase III randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fattom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matalon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Buerkert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Damaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boutriau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "632--673",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Effect of an investigational vaccine for preventing Staphylococcus aureus infections after cardiothoracic surgery: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustafa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Isgro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "309",
            "issn": "",
            "pages": "1368--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Mortality among recipients of the Merck V710 Staphylococcus aureus vaccine after postoperative S. aureus infections: an analysis of possible contributing host factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mcneely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fridman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hartzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Keshari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "3513--3519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "A randomized phase I study of the safety and immunogenicity of three ascending dose levels of a 3-antigen Staphylococcus aureus vaccine (SA3Ag) in healthy adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Richmond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shakib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1846--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Recent developments for Staphylococcus aureus vaccines: clinical and basic science challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Proctor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur Cell Mater",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "315--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Safety, tolerability, and immunogenicity of a single dose 4-antigen or 3-antigen Staphylococcus aureus vaccine in healthy older adults: results of a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Creech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Frenck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sheldon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Seiden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kankam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Zito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "385--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "NDV-3, a recombinant alum-adjuvanted vaccine for Candida and Staphylococcus aureus, is safe and immunogenic in healthy adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Filler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yeaman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "7594--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Applying convergent immunity to innovative vaccines targeting Staphylococcus aureus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yeaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Filler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Front Immunol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fimmu.2014.00463"
                ]
            }
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Nosocomial outbreak of staphyloccocal scalded skin syndrome in neonates in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Paranthaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Milne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kearns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveill Bull",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Prevalence and population structure of Staphylococcus aureus nasal carriage in healthcare workers in a general population. The Troms\u00f8 staph and skin study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangvik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jue",
                    "middle": [],
                    "last": "Sollid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundsfjord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Thune",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "143--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus aureus carriage, infection and transmission in dialysis patients, healthcare workers and their family members",
            "authors": [
                {
                    "first": "P-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chang F-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hsiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nephrol Dial Transplant",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1659--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Interindividual contacts and carriage of methicillin-resistant Staphylococcus aureus: a nested casecontrol study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Obadia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Opatowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Temime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Herrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c9",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Bo\u00eblle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "922--931",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Transmission of Staphylococcus aureus between healthcare workers, the environment, and patients in an intensive care unit: a longitudinal cohort study based on whole-genome sequencing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bexley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kostiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Golubchik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "207--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Implication of a healthcare worker with chronic skin disease in the transmission of an epidemic strain of methicillin-resistant Staphylococcus aureus in a pediatric intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grattard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fascia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fichtner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lavocat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "299--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "A neonatal specialist with recurrent methicillinresistant Staphylococcus aureus (MRSA) carriage implicated in the transmission of MRSA to newborns",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9an",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mallaret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Recule",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Debillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "625--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Clostridium difficile contamination of health care workers' hands and its potential contribution to the spread of infection: review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Jullian-Desayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Landelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mallaret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "51--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "European consensus conference on faecal microbiota transplantation in clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cammarota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ianiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tilg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajili\u0107-Stojanovi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kump",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Satokari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Burden of Clostridium difficile on the healthcare system",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dubberke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "88--92",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/cis335"
                ]
            }
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "The projected effectiveness of Clostridium difficile vaccination as part of an integrated infection control strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Kleef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Deeny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cookson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Goldenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "5562--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Clostridium difficile infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leffler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lamont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl JMed",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1539--1587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Vaccines against Clostridium difficile",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Adamo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scarselli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1466--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "The prospect for vaccines to prevent Clostridium difficile infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "145--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Defining the optimal formulation and schedule of a candidate toxoid vaccine against Clostridium difficile infection: a randomized phase 2 clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Bruyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saleh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Workman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Elinoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2170--2178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Study of a candidate Clostridium difficile toxoid vaccine (C. diffense) in subjects at risk for C. difficile infection -ClinicalTrials",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Production and characterization of chemically inactivated genetically engineered Clostridium difficile toxoids",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidunas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel-Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "JPharm Sci",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "2032--2073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "A phase 1, placebo-controlled, randomized study of the safety, tolerability, and immunogenicity of a Clostridium difficile vaccine administered with or without aluminum hydroxide in healthy adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheldon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitchin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eiden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2082--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pfizer clostridium difficile vaccine -ClinicalTrials",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Valneva Clostridium difficile vaccine -Clinical-Trials",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Asymptomatic Clostridium difficile colonization as a reservoir for Clostridium difficile infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Galdys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Curry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "967--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Asymptomatic carriage of Clostridium difficile among HCWs: do we disregard the doctor?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Nood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Dijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Speelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "924--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Vaccines for Pseudomonas aeruginosa: a long and winding road",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Priebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Expert Rev Vaccines",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "507--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Vaccine development and passive immunization for Pseudomonas aeruginosa in critically ill patients: a clinical update",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Future Microbiol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "457--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Escherichia coli vaccine -ClinicalTrials",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Development of immunization trials against Klebsiella pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "El-Sayed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haroun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hussein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esh",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2411--2431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "International nosocomial infection control consortium report, data summary of 50 countries for 2010-2015: device-associated module",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Al-Abdely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Kholy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Saa",
                    "middle": [],
                    "last": "Alkhawaja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblebicioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1495--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Vaccination with Klebsiella pneumoniae-derived extracellular vesicles protects against bacteria-induced lethality via both humoral and cellular immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-I",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Exp Mol Med",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "First steps towards a vaccine against Acinetobacter baumannii",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Quintanilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pulido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcconnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Pharm Biotechnol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "897--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Identification of novel vaccine candidates against Acinetobacter baumannii using reverse vaccinology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lien S-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1065--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Employing Escherichia coli-derived outer membrane vesicles as an antigen delivery platform elicits protective immunity against Acinetobacter baumannii infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Immunization with Escherichia coli outer membrane vesicles protects bacteria-induced lethality via Th1 and Th17 cell responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "J Immunol Baltim Md",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "4092--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Nosocomial candidiasis: antifungal stewardship and the importance of rapid diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Castanheira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Med Mycol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Search of: Candida vaccine -ClinicalTrials",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Health care-acquired viral respiratory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1053--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Risk of nosocomial respiratory syncytial virus infection and effectiveness of control measures to prevent transmission events: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mckenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajanaidu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Paranthaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pebody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Influenza Other Respir Viruses",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "268--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Search of: respiratory syncytial virus vaccine -ClinicalTrials",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Prevention and control of varicella-zoster infections in healthcare facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rutala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "694--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Post-exposure passive immunisation for preventing measles",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nimmo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cripps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Antibacterial antibodies gain traction",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Nat Rev Drug Discov",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "737--745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Bezlotoxumab for prevention of recurrent Clostridium difficile infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wilcox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gerding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Poxton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Birch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "305--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Magic bullets for the 21st century: the reemergence of immunotherapy for multi-and pan-resistant microbes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Skurnik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "2785--2792",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Antibody to a conserved antigenic target is protective against diverse prokaryotic and eukaryotic pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cywes-Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Skurnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Deoliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "2209--2227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Extended-spectrum antibodies protective against carbapenemase-producing Enterobacteriaceae",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Skurnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cywes-Bentley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "927--962",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Active and passive immunization against staphylococcus aureus periprosthetic osteomyelitis in rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "S\u00f8e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Poulsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Herd immunity'': a rough guide",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Eames",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "911--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Health care-associated measles outbreak in the United States after an importation: challenges and economic impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kutty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "1517--1542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Nosocomial pertussis in neonatal units",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maltezou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ftika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Theodoridou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "243--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Vaccination policies for healthcare workers in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maltezou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "4876--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "The State of vaccine confidence 2016: global insights through a 67-country survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Figueiredo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiahong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "EBioMed",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "295--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Vaccine hesitancy among general practitioners: evaluation and comparison of their immunisation practice for themselves, their patients and their children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Killian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Detoc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneux-Brunon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Prevalence and correlates of vaccine hesitancy among general practitioners: a cross-sectional telephone survey in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Collange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fressard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulcini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Knowledge, risk perception and attitudes toward vaccination among Austrian health care workers: a crosssectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Forstner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tobudic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "2459--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Attitude toward immunization and risk perception of measles, rubella, mumps, varicella, and pertussis in health care workers working in 6 hospitals of",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taddei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceccherini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Niccolai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Porchia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boccalini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "2612--2634",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Measles among healthcare workers: a potential for nosocomial outbreaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Botelho-Nevers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laporte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Badiaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Measles elimination efforts and 2008-2011 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Antona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9vy-Bruhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "France. Emerg Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "357--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Measles in Europe: an epidemiological assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Muscat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wohlfahrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Glismann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f8lbak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "373",
            "issn": "",
            "pages": "383--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Measles outbreak among previously immunized healthcare workers, the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahn\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nml",
                    "middle": [],
                    "last": "Lochlainn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ml",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerkhof",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "214",
            "issn": "",
            "pages": "1980--1986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Review of outbreaks and barriers to MMR vaccination coverage among hard-to-reach populations in Europe Venice II Consortium",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Couverture vaccinale du personnel hospitalier du service d'urgences et de r\u00e9animation p\u00e9diatriques de l'h\u00f4pital \u00c9douard-Herriot de Lyon en 2007, concernant la grippe, la coqueluche, la varicelle et la rougeole",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Afroukh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "A global perspective of vaccination of healthcare personnel against measles: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fiebelkorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Seward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "4823--4862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Measles in healthcare facilities in the United States during the post-elimination era",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fiebelkorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kuhar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Vaccination of healthcare workers: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haviari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadatian-Elahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Loulergue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Seroprevalence study of B. pertussis infection in health care workers in Catalonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Urbiztondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Broner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocamora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bayas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Spain. Hum Vaccines Immunother",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "293--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Possible options for new pertussis vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Meade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Plotkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Locht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "209",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Reduced risk of pertussis among persons ever vaccinated with whole cell pertussis vaccine compared to recipients of acellular pertussis vaccines in a large US cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Arias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Truong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1248--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Vaccinal status of healthcare students in Lille",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Faure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Deruelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "114--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Practical prevention of nosocomial influenza transmission, ''a hierarchical control'' issue",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen-Van-Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Noone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Occup Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "696--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Efficacy and effectiveness of influenza vaccines: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belongia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Association of increased influenza vaccination in health care workers with a reduction in nosocomial influenza infections in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chemaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariza-Heredia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1016--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Influenza vaccination of healthcare workers: critical analysis of the evidence for patient benefit underpinning policies of enforcement",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Skowronski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gardam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Variable efficacy of repeated annual influenza vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Forrest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ackley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Perelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "14001--14007",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Impact of repeated vaccination on vaccine effectiveness against influenza A(H3N2) and B during 8 seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Mclean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sundaram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Meece",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcclure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Friedrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1375--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Negative impact of prior influenza vaccination on current influenza vaccination among people infected and not infected in prior season: a test-negative case-control study in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Komori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Morimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kishikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yasaka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "687--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Accounting for personal and professional choices for pandemic influenza vaccination amongst English healthcare workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Michie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yardley",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2267--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Barriers of influenza vaccination in health care personnel in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Atif",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Izoard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Astagneau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "361--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Factors associated with healthcare worker acceptance of vaccination: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasilevska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Fisman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "699--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Impact of the flu mask regulation on health care personnel influenza vaccine acceptance rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Masick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Armellino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1154--1161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Health care workers' influenza vaccination: motivations and mandatory mask policy",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorribo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazor-Blanchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hugli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Occup Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "739--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Varicella-zoster virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "361--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Outbreak of varicella-zoster virus infection among Thai healthcare workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Apisarnthanarak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitphati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tawatsupha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Thongphubeth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Apisarnthanarak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "430--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Varicella zoster virus infection among healthcare workers in Taiwan: seroprevalence and predictive value of history of varicella infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yang",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Soon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "162--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Varicella seroprevalence among health care workers in Korea: validity of self-reported history and cost-effectiveness of prevaccination screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "885--892",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Varicella-zoster virus immunity among health care workers in Catalonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Urbiztondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bayas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Broner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "5945--5953",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.vaccine.2014.08.055"
                ]
            }
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Screening healthcare workers for varicella-zoster virus: can we trust the history?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almuneef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Abbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Balkhy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "595--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Immunisation of nurses with a live varicella vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ndumbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cradock-Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macqueen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Lancet Lond Engl",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1144--1151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Cost-effectiveness of varicella vaccination of healthcare workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Livni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "5064--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Guide pour l'immunisation en post-exposition : vaccination et immunoglobulines",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Transmission of hepatitis B virus to multiple patients from a surgeon without evidence of inadequate infection control",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harpaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Seidlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Averhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tormey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sinha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kotsopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "549--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Immunizations and risk of multiple sclerosis: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Farez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Correale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "258",
            "issn": "",
            "pages": "1197--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "MERS-CoV outbreak in Jeddah -a link to health care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Oboho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tomczyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Al-Asmari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Banjar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Mugti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aloraini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "846--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "A case of long-term excretion and subclinical infection with Middle East respiratory syndrome coronavirus in a healthcare worker",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Gethamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "973--977",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciu1135"
                ]
            }
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Failure to vaccinate Medicare inpatients: a missed opportunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "2349--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Missed opportunities to vaccinate children admitted to a paediatric tertiary hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Walton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "620--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Vaccines for the 21st century society",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rappuoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mandl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "865--72",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "En France et en Europe, E. coli est le micro-organisme le plus fr\u00e9quemment document\u00e9 dans les IN [1,2] et est le 4 e agent aux \u00c9tats-Unis [3]. D'autres Enterobacteriaceae telles que Klebsiella spp sont \u00e9galement responsable d'IAS et repr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 38 % des cas document\u00e9s microbiologiquement [1]. Ces Enterobacteriaceae sont souvent multir\u00e9sistantes avec environ 33 % de r\u00e9sistance aux c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration et respectivement 7,4 % et 1,7 % de r\u00e9sistance aux carbap\u00e9n\u00e8mes en Europe et en France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et 18 ans sans ant\u00e9c\u00e9dent de varicelle apr\u00e8s contr\u00f4le s\u00e9rologique. Il s'agit d'un vaccin vivant att\u00e9nu\u00e9 et contre-indiqu\u00e9 chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s et les femmes enceintes, dans ces contextes, la vaccination de l'entourage et des soignants non immunis\u00e9s devrait \u00eatre propos\u00e9e [91]. Vaccin contre l'h\u00e9patite B (VHB) Parmi les nouveaux cas d'h\u00e9patite B, 20,7 % seraient li\u00e9s \u00e0 une transmission nosocomiale. Cependant, la transmission d'un soignant \u00e0 un patient reste exceptionnelle [143], ce qui est probablement li\u00e9 \u00e0 la large couverture vaccinale contre l'h\u00e9patite B dans les patients \u00e0 haut niveau de revenus (entre 65 et 90 %) et \u00e0 l'am\u00e9lioration des mesures d'hygi\u00e8ne",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}