{
    "paper_id": "d69b412e9a8a71e4911a6327345cbd3fdfffe0c9",
    "metadata": {
        "title": "Neoplasias hematol\u00f3gicas: interpretaci\u00f3n de los hallazgos pulmonares en la tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Calvillo Batll\u00e9s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Polit\u00e8cnic i Universitari La Fe",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Carreres Polo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Polit\u00e8cnic i Universitari La Fe",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "Sanz"
                ],
                "last": "Caballer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Polit\u00e8cnic i Universitari La Fe",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Salavert Llet\u00ed",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Polit\u00e8cnic i Universitari La Fe",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Compte Torrero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Polit\u00e8cnic i Universitari La Fe",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 1 de diciembre de 2014; aceptado el 4 de julio de 2015 Disponible en Internet el 24 de agosto de 2015 PALABRAS CLAVE Neoplasias hematol\u00f3gicas; Trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos; Tomograf\u00eda computarizada multidetector; Enfermedad pulmonar",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resumen La patolog\u00eda pulmonar en la historia de un paciente con neoplasia hematol\u00f3gica es muy frecuente y variable en funci\u00f3n de la enfermedad de base y la terapia recibida. La morbimortalidad asociada es alta, por lo que requiere un tratamiento correcto y precoz. La tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica, junto con el an\u00e1lisis de muestras biol\u00f3gicas, son las herramientas de diagn\u00f3stico de primera l\u00ednea empleadas en estos pacientes, y en determinados casos se requieren m\u00e9todos invasivos. La interpretaci\u00f3n de las im\u00e1genes exige el an\u00e1lisis de un contexto cl\u00ednico en muchas ocasiones complejo. Partiendo del conocimiento que adquiere el radi\u00f3logo en su formaci\u00f3n sobre el diagn\u00f3stico diferencial de los hallazgos pulmonares, el objetivo de este trabajo es explicar los aspectos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos claves que permiten orientar correctamente el diagn\u00f3stico y asimilar el papel actual de la TC en la estrategia terap\u00e9utica de este grupo de enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Lung disease is very common in patients with hematologic neoplasms and varies in function of the underlying disease and its treatment. Lung involvement is associated with high morbidity and mortality, so it requires early appropriate treatment. Chest computed tomography (CT) and the analysis of biologic specimens are the first line diagnostic tools in these patients, and sometimes invasive methods are necessary. Interpreting the images requires an analysis of the clinical context, which is often complex. Starting from the knowledge about the * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: pilarcalvillo@gmail.com (P. Calvillo Batll\u00e9s).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "differential diagnosis of lung findings that radiologists acquire during training, this article aims to explain the key clinical and radiological aspects that make it possible to orient the diagnosis correctly and to understand the current role of CT in the treatment strategy for this group of patients. \u00a9 2014 SERAM. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las neoplasias hematol\u00f3gicas (NH) se caracterizan por estar frecuentemente diseminadas en el momento del diagn\u00f3stico, con afectaci\u00f3n de la m\u00e9dula \u00f3sea. Son especialmente sensibles a la quimioterapia o la radioterapia, por lo que los pacientes suelen recibir quimioterapia agresiva y, en determinados casos, trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos (TPH). La propia enfermedad y sus tratamientos ocasionan pancitopenias prolongadas, predisponiendo a infecciones muy graves que constituyen una urgencia diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica. Las complicaciones pulmonares no infecciosas secundarias al tratamiento tambi\u00e9n son frecuentes y determinantes del pron\u00f3stico. La patolog\u00eda tumoral pulmonar incluye la infiltraci\u00f3n por la NH, la neoplasia pulmonar y el linfoma post-TPH. La tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica estrecha el diagn\u00f3stico diferencial de estas enfermedades. Se revisan sus indicaciones, la informaci\u00f3n cl\u00ednica fundamental que deber\u00eda recoger la solicitud radiol\u00f3gica y la interpretaci\u00f3n de los hallazgos en funci\u00f3n del contexto cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La realizaci\u00f3n de una TC tor\u00e1cica helicoidal en pacientes con NH tiene dos objetivos: la detecci\u00f3n precoz de lesiones no visibles en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax que requieren un tratamiento urgente, y la mejor caracterizaci\u00f3n de hallazgos para acotar las posibilidades diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas 1 . Se necesitan reconstrucciones con grosor de corte < 1,5 mm y algoritmo de alta resoluci\u00f3n (TCAR), puesto que muchas de las complicaciones pulmonares se manifiestan como patrones intersticiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaci\u00f3n de tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de un cuadro febril en pacientes con neutropenia y/o TPH requiere la b\u00fasqueda de microorganismos y marcadores infecciosos. La TCAR tor\u00e1cica tiene un papel fundamental, urgente cuando existen signos cl\u00ednicos de gravedad, y precoz (<24 horas) en ausencia de respuesta a la antibioterapia en 72-96 horas porque el tratamiento de una posible infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) requiere un inicio temprano, determinante para el pron\u00f3stico. En pacientes clasificados cl\u00ednicamente en riesgo alto de IFI 2,3 se administran emp\u00edricamente antif\u00fangicos, mientras que en subgrupos de menor riesgo se puede esperar a tratar en caso de cl\u00ednica muy probable o marcadores precoces espec\u00edficos de infecci\u00f3n positivos, lo que reduce el elevado coste y la toxicidad por estos f\u00e1rmacos 4 . Los marcadores habitualmente empleados son el test del galactomanano s\u00e9rico y la TCAR tor\u00e1cica realizados de forma precoz y seriada 5, 6 . El galactomanano, componente de la membrana celular de Aspergillus, est\u00e1 cayendo en desuso como marcador por su p\u00e9rdida de sensibilidad asociada a la profilaxis antif\u00fangica 7 . La TCAR todav\u00eda cobra m\u00e1s peso como prueba diagn\u00f3stica urgente que permite iniciar una terapia precoz si se visualizan lesiones pulmonares caracter\u00edsticas de IFI. Adem\u00e1s, puede plantear otras etiolog\u00edas y guiar la obtenci\u00f3n del lavado broncoalveolar (LBA) por broncoscopia, con lo que se acelera el diagn\u00f3stico de g\u00e9rmenes no cubiertos por la terapia emp\u00edrica inicial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 790,
                    "end": 791,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 928,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 930,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1107,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaci\u00f3n de tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica"
        },
        {
            "text": "En otros cuadros respiratorios la TCAR es necesaria para identificar y caracterizar complicaciones no infecciosas, recidiva y neoplasias secundarias, que pueden ser inapreciables en las pruebas radiogr\u00e1ficas o presentar patrones semejantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaci\u00f3n de tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica"
        },
        {
            "text": "Cuando se estudia la TCAR de un paciente con NH se deben conocer la cl\u00ednica y otros datos fundamentales sobre la enfermedad de base, el tratamiento y las complicaciones (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con linfomas de Hodgkin (LH) y linfomas no hodgkinianos (LNH) reciben una poliquimioterapia menos intensa que aquellos con leucemias, con neutropenias m\u00e1s cortas, por lo que si se observan lesiones pulmonares debe considerarse la posibilidad de una afectaci\u00f3n tumoral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "En las autopsias de leucemias no es raro hallar una extensi\u00f3n neopl\u00e1sica pulmonar, pero su manifestaci\u00f3n radiol\u00f3gica es excepcional y la patolog\u00eda respiratoria est\u00e1 marcada principalmente por las infecciones. La leucemia mieloide aguda (LMA) merece especial menci\u00f3n, puesto que las manifestaciones pulmonares se presentan en todos los estadios de la enfermedad, y se observan, adem\u00e1s de infecciones, m\u00e1s casos de hemorragia por trombocitopenia y toxicidad por quimioterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "El mieloma m\u00faltiple (MM) cursa principalmente con infecciones bacterianas, debido al d\u00e9ficit inmunitario humoral y a la hipoventilaci\u00f3n por afectaci\u00f3n \u00f3sea. El edema pulmonar es muy frecuente y raramente se observan hallazgos de infiltraci\u00f3n pulmonar por amiloide, c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas o dep\u00f3sito de cadenas ligeras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "Los quimioter\u00e1picos no solo deprimen la funci\u00f3n inmunitaria, sino que algunos son responsables de toxicidad pulmonar, sospechada por el patr\u00f3n radiol\u00f3gico y su relaci\u00f3n temporal con el tratamiento. Otros agentes terap\u00e9uticos empleados pueden ocasionar fallos respiratorios a menudo con expresi\u00f3n radiol\u00f3gica similar a un da\u00f1o alveolar, edema o hemorragia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "En tumores especialmente quimiosensibles (linfomas y MM), el TPH aut\u00f3logo tiene como objetivo permitir la Corticoterapia Enfermedad injerto contra hu\u00e9sped (tratamiento inmunosupresor) Profilaxis infecciosa actual Antibioterapia de amplio espectro Antif\u00fangicos Profilaxis P jirovecii administraci\u00f3n de altas dosis de quimioterapia con posterior rescate de la hematopoyesis gracias a la infusi\u00f3n de precursores hematopoy\u00e9ticos obtenidos previamente del propio paciente. Esto evita el fallo medular irreversible y acorta el tiempo de neutropenia. Las complicaciones pulmonares ser\u00e1n fundamentalmente consecuencia de la quimioterapia intensiva, no del propio trasplante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "El TPH alog\u00e9nico se emplea principalmente en pacientes con leucemias agudas para restablecer la funci\u00f3n hematopoy\u00e9tica e inmunitaria. Las c\u00e9lulas se obtienen a partir de un familiar con HLA (Human Leucocyte Antigen) id\u00e9ntico o bien de alguien no emparentado con HLA compatible, y pueden proceder de m\u00e9dula \u00f3sea, sangre perif\u00e9rica o cord\u00f3n umbilical. Antes del trasplante, el paciente recibe un acondicionamiento con altas dosis de quimioterapia, con o sin radioterapia de cuerpo total, para suprimir la m\u00e9dula \u00f3sea, destruir las c\u00e9lulas malignas y evitar el rechazo del hu\u00e9sped contra las c\u00e9lulas del injerto. Adem\u00e1s, posteriormente se administra un fuerte tratamiento inmunosupresor para evitar el rechazo en sentido contrario, cuando reconstituida la funci\u00f3n hematopoy\u00e9tica, las c\u00e9lulas del donante reconocen los tejidos del receptor como extra\u00f1os y provocan la enfermedad del injerto contra el hu\u00e9sped (EICH). A pesar del mismo, algunos pacientes desarrollan EICH y requieren una terapia inmunosupresora m\u00e1s extendida. Todo esto explica que el receptor de TPH alog\u00e9nico sufra un d\u00e9ficit inmunol\u00f3gico profundo y prolongado causante de mortalidad en aproximadamente el 10-35% de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan en qu\u00e9 momento de la historia se encuentre el paciente lo incluiremos en uno de estos grupos para enfocar el diagn\u00f3stico 8 (tablas 2 y 3):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "A. Paciente con inmunodepresi\u00f3n moderada. No recibe quimioterapia activa ni inmunosupresores. a) Inicio de la enfermedad. b) Fin del tratamiento. c) Periodo tard\u00edo (>180 d\u00edas post-TPH) sin EICH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "B. Paciente con alto grado de inmunodepresi\u00f3n porque est\u00e1 recibiendo: a) Quimioterapia activa para tratar su enfermedad. b) Terapia inmunosupresora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Periodo precoz preinjerto (7 d\u00edas preinfusi\u00f3n, con quimioterapia de acondicionamiento -30 d\u00edas post-TPH; neutropenia). \u2022 Periodo precoz postinjerto (30-180 d\u00edas post-TPH; alteraci\u00f3n de la inmunidad celular y humoral). c) Terapia inmunosupresora prolongada por EICH cr\u00f3nica. Periodo tard\u00edo (>180 d\u00edas post-TPH).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n cl\u00ednica clave"
        },
        {
            "text": "V\u00e9anse las tablas 2 y 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "N\u00f3dulos y masas"
        },
        {
            "text": "En el comienzo de la enfermedad, antes del tratamiento, los n\u00f3dulos infecciosos son poco frecuentes. Normalmente son bacterianos o v\u00edricos y excepcionalmente, en el momento del diagn\u00f3stico de una LMA con citopenia grave o sobrecarga de hierro, pueden ser f\u00fangicos 9 . En pacientes muy inmunodeprimidos los n\u00f3dulos pueden ser f\u00fangicos, v\u00edricos o bacterianos. ( fig. 1 ) Los hongos filamentosos son frecuentes en neutropenias profundas prolongadas (m\u00e1s de 2 semanas) y especialmente durante la quimioterapia de una LMA y en el periodo precoz post-TPH 8 . En el 94% de las aspergilosis invasivas se observan n\u00f3dulos habitualmente m\u00faltiples bilaterales y al menos uno > 1 cm 10 . El halo de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado los diferencia de los n\u00f3dulos bacterianos 11, 12 , pero suele desaparecer en los primeros 5 d\u00edas. Se sospecha mucormicosis antes que aspergilosis si se observan 10 n\u00f3dulos o m\u00e1s, afectaci\u00f3n sinusal, derrame pleural 13 y/o el signo del halo invertido 14 , especialmente si la terapia antif\u00fangica no Figura 1 N\u00f3dulos infecciosos. Tomograf\u00eda computarizada (TC) de alta resoluci\u00f3n. a y b) Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por Aspergillus fumigatus. Leucemia mieloide aguda (LMA) en periodo precoz preinjerto de trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos (TPH). N\u00f3dulos > 1 cm con halo (flechas), consolidaci\u00f3n con base pleural y halo (asterisco). Infecci\u00f3n por virus respiratorio sincitial (c) y citomegalovirus (d). N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n < 1 cm (flechas) en pacientes en periodo tard\u00edo post-TPH por leucemia. cubri\u00f3 este hongo. La TCAR es \u00fatil, puesto que no hay un test serol\u00f3gico disponible para el diagn\u00f3stico de mucormicosis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 265,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 673,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 765,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 768,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 366,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Los n\u00f3dulos v\u00edricos con frecuencia tienen bordes mal definidos y/o halo, pero se distinguen por su peque\u00f1o tama\u00f1o (< 1 cm) y ausencia de cavitaci\u00f3n 15 . Los n\u00f3dulos bacterianos suelen tener bordes m\u00e1s definidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Los n\u00f3dulos centrolobulillares representan con frecuencia bronquiolitis infecciosas inespec\u00edficas, especialmente si se acompa\u00f1an de im\u00e1genes de \u00e1rbol en brote; sin embargo, los n\u00f3dulos centrolobulillares difusos sim\u00e9tricos bilaterales con predominio en campos superiores y atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado, en ausencia de otros hallazgos infecciosos, deben orientar a bronquiolitis respiratoria por tabaco o neumonitis por hipersensibilidad secundaria al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "En el LNH y el LH la infiltraci\u00f3n se observa m\u00e1s frecuentemente en las recidivas, en aumento debido a la mayor supervivencia de los pacientes con las terapias actuales. Suele manifestarse como n\u00f3dulos pulmonares m\u00faltiples < 1 cm de bordes irregulares, consolidaciones y/o masas, lo cual es m\u00e1s frecuente en el LNH y conlleva peor pron\u00f3stico. El linfoma pulmonar primario se presenta en pacientes de 55-60 a\u00f1os, suele ser no hodgkiniano tipo B MALT (Mucosa-Associated Lymphoid Tissue) y se manifiesta como n\u00f3dulo o consolidaci\u00f3n peribroncovascular con broncograma. Estas lesiones pueden ser \u00fanicas o m\u00faltiples bilaterales 16, 17 . Se caracterizan por la ausencia de adenopat\u00edas mediast\u00ednicas en el momento del diagn\u00f3stico y hasta 3 meses despu\u00e9s, y con frecuencia son de lento crecimiento. Se han descrito tambi\u00e9n presentaciones id\u00e9nticas a la neumon\u00eda intersticial linfoc\u00edtica 16 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 621,
                    "end": 624,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 627,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 879,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infiltraci\u00f3n pulmonar por la neoplasia hematol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Las leucemias mieloides y los s\u00edndromes mielodispl\u00e1sicos pueden formar un tumor bl\u00e1stico llamado sarcoma granuloc\u00edtico, extremadamente raro en el pulm\u00f3n, donde puede presentarse como n\u00f3dulo, masa o consolidaci\u00f3n 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infiltraci\u00f3n pulmonar por la neoplasia hematol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "En casos excepcionales, el MM puede presentar n\u00f3dulos y/o masas, asociadas a adenopat\u00edas que simulan un linfoma o un c\u00e1ncer pulmonar 19 , con mal pron\u00f3stico 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 135,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infiltraci\u00f3n pulmonar por la neoplasia hematol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "La granulomatosis linfomatoide es un proceso linfoproliferativo extranodal asociado al virus de Epstein-Barr (VEB) que afecta principalmente al pulm\u00f3n y el sistema nervioso central. Se presenta en m\u00e1s del 80% de los casos como n\u00f3dulos pulmonares m\u00faltiples, variables en n\u00famero y tama\u00f1o, de predominio basal. Los n\u00f3dulos pueden progresar r\u00e1pidamente, coalescer y cavitar, as\u00ed como desaparecer espont\u00e1neamente, migrar o evolucionar formando el signo del halo invertido 21, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 473,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infiltraci\u00f3n pulmonar por la neoplasia hematol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n se ha incrementado en supervivientes de LH, LNH y LLC, y su etiopatogenia es objeto de estudio. Figura 2 Neoplasias hematol\u00f3gicas. a y b) Linfoma no hodgkiniano con afectaci\u00f3n secundaria pulmonar. Tomograf\u00eda computarizada (TC) de alta resoluci\u00f3n. Adenopat\u00edas bilaterales (flechas cortas) e infiltraci\u00f3n pulmonar secundaria que engrosa el intersticio peribroncovascular y septal (flechas largas) y forma una masa pulmonar (asterisco). c) S\u00edndrome linfoproliferativo postrasplante pulmonar. TC tor\u00e1cica. N\u00f3dulos y masas pulmonares bilaterales (asteriscos) asociados a adenopat\u00edas hiliares bilaterales (no mostradas). d) Linfoma pulmonar primario B MALT (Mucosa-Associated Lymphoid Tissue). TC de alta resoluci\u00f3n. N\u00f3dulo subs\u00f3lido (flecha) resecado por sospecha inicial de adenocarcinoma pulmonar. No presentaba adenopat\u00edas. Cortes\u00eda de la Dra. Flors (University of Virginia Health System).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Segundas neoplasias"
        },
        {
            "text": "Su aparici\u00f3n var\u00eda desde uno hasta varios a\u00f1os despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de NH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Segundas neoplasias"
        },
        {
            "text": "Los pacientes receptores de TPH alog\u00e9nico pueden desarrollar un s\u00edndrome linfoproliferativo postrasplante (SLPT), normalmente en los primeros 6 meses, y hasta 1 a\u00f1o, con un segundo pico a los 4-5 a\u00f1os 23 . En el SLPT y el linfoma asociado a VIH (la mayor\u00eda atribuidos al VEB) los n\u00f3dulos pulmonares suelen ser bilaterales, bien definidos, y pueden asociar halo 24 . Es importante no confundirlos con una IFI teniendo en cuenta el contexto cl\u00ednico y la evoluci\u00f3n de las lesiones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 363,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Segundas neoplasias"
        },
        {
            "text": "Los n\u00f3dulos de una IFI cavitan caracter\u00edsticamente a las 2-3 semanas del inicio del cuadro, acompa\u00f1ando a la recuperaci\u00f3n de la neutropenia (neutr\u00f3filos > 1000), formando la imagen de aire creciente (semiluna). Previamente los n\u00f3dulos pueden mostrar baja atenuaci\u00f3n central 25 (fig. 3) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 276,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 285,
                    "text": "(fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Cavitaciones"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n pueden cavitar las consolidaciones f\u00fangicas y bacterianas (especialmente estafiloc\u00f3cica o tuberculosa), y con menos frecuencia los n\u00f3dulos y consolidaciones por linfoma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cavitaciones"
        },
        {
            "text": "Se ha descrito la aparici\u00f3n de n\u00f3dulos cavitados correspondientes a histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerh\u00e4ns en pacientes con LH y m\u00e1s raramente en leucemias; se desconoce si existe una verdadera asociaci\u00f3n, pero en cualquier caso el tabaco participa en la etiopatogenia 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cavitaciones"
        },
        {
            "text": "Infecciones En el comienzo de la enfermedad y en el curso del MM pueden verse bronconeumon\u00edas bacterianas y v\u00edricas similares al resto de la poblaci\u00f3n, mientras que en pacientes con inmunodepresi\u00f3n grave est\u00e1n producidas por g\u00e9rmenes diferentes (v. tablas 2 y 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado. Consolidaciones (fig. 4) V\u00e9anse las tablas 2 y 3."
        },
        {
            "text": "Las consolidaciones segmentarias o lobares con mayor frecuencia son bacterianas. Se sospecha una IFI cuando tienen base pleural y halo 27, 28 , pero el signo diagn\u00f3stico m\u00e1s sensible (100%) es la oclusi\u00f3n vascular en el seno de las lesiones demostrada con angio-TC pulmonar 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 141,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 276,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado. Consolidaciones (fig. 4) V\u00e9anse las tablas 2 y 3."
        },
        {
            "text": "Las opacidades tipo vidrio deslustrado parcheadas bilaterales, de tama\u00f1o muy variable, son m\u00e1s caracter\u00edsticas de virus y pueden acompa\u00f1arse de n\u00f3dulos peque\u00f1os y consolidaciones 30---33 . En pacientes con TPH, el patr\u00f3n de empedrado es fundamentalmente de origen v\u00edrico, y menos frecuentemente de causa no infecciosa 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 186,
                    "text": "30---33",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado. Consolidaciones (fig. 4) V\u00e9anse las tablas 2 y 3."
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por Pneumocystis jirovecii ocasiona \u00e1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado perihiliares bilaterales en campos superiores, normalmente a partir del d\u00eda 100 post-TPH, momento en el que suele retirarse la profilaxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado. Consolidaciones (fig. 4) V\u00e9anse las tablas 2 y 3."
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n respiratoria por Candida es frecuente en estos pacientes, pero la neumon\u00eda es excepcional salvo en situaci\u00f3n de candidiasis diseminada. Las levaduras emergentes \u00abno-Candida\u00bb s\u00ed originan consolidaciones y n\u00f3dulos pulmonares infecciosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado. Consolidaciones (fig. 4) V\u00e9anse las tablas 2 y 3."
        },
        {
            "text": "El edema pulmonar es frecuente en el curso del MM (por TEP, amiloidosis cardiaca y/o renal) y en la LMA (principalmente consecuencia del tratamiento). En el comienzo y el curso de la LMA se debe diferenciar de la hemorragia alveolar difusa (HAD) debida a trombocitopenia y/o infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no infecciosas de la enfermedad"
        },
        {
            "text": "La infiltraci\u00f3n linfoide pulmonar secundaria en las leucemias es rara. Puede verse como \u00e1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado 35, 36 o consolidaciones semejantes a una neumon\u00eda organizada 36,37 , con adenopat\u00edas. En pacientes con LLC de a\u00f1os de evoluci\u00f3n y adenopat\u00edas, la aparici\u00f3n de consolidaciones peribroncovasculares, incluso ocupaciones endobronquiales, y empeoramiento cl\u00ednico, har\u00e1n sospechar una transformaci\u00f3n a linfoma de alto grado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 136,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no infecciosas de la enfermedad"
        },
        {
            "text": "La leucostasis (c\u00famulo de blastos en la microvascularizaci\u00f3n pulmonar) es excepcional y solo se sospechar\u00e1 en el diagn\u00f3stico o la recidiva de una LMA, por un aumento r\u00e1pido del porcentaje de leucocitos en sangre; se caracteriza por un fallo respiratorio y neurol\u00f3gico que cursa con consolidaciones pulmonares en parte debidas a da\u00f1o alveolar y hemorragia por plaquetopenia 38, 39 . En el MM tambi\u00e9n se han descrito consolidaciones por infiltraci\u00f3n pulmonar de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas que ocasionan un distr\u00e9s respiratorio de mal pron\u00f3stico 20, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 379,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 539,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 542,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no infecciosas de la enfermedad"
        },
        {
            "text": "En las 6 horas postransfusi\u00f3n de productos sangu\u00edneos, la aparici\u00f3n brusca de consolidaciones que simulan un edema y acompa\u00f1an a un fallo respiratorio reflejan normalmente un da\u00f1o pulmonar agudo (DPA) denominado TRALI (Transfussion-Related Alveolar Lung Injury); conlleva elevada mortalidad 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 293,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no infecciosas secundarias al tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cualquier quimioterapia puede ocasionar toxicidad pulmonar, aunque los patrones m\u00e1s habituales son: neumon\u00eda organizada (NO), neumon\u00eda intersticial no espec\u00edfica (NINE), neumonitis por hipersensibilidad, neumon\u00eda eosin\u00f3fila y da\u00f1o alveolar difuso. Entre los f\u00e1rmacos m\u00e1s frecuentes figuran la carmustina (empleada en linfomas y MM), que suele dar lugar a un patr\u00f3n de NINE 42 ; la citarabina (administrada a altas dosis para el tratamiento de la LMA), que puede provocar un edema pulmonar no cardiog\u00e9nico 43 y la bleomicina (tratamiento de linfomas), causante de da\u00f1o alveolar difuso y NO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no infecciosas secundarias al tratamiento"
        },
        {
            "text": "El rituximab es un anticuerpo monoclonal anti-CD20 empleado para el tratamiento de s\u00edndromes linfoproliferativos B que se ha asociado a enfermedad pulmonar por mecanismo no esclarecido tras una media de cuatro ciclos ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones no infecciosas secundarias al tratamiento"
        },
        {
            "text": "Aspergillus. Leucemia linfoide aguda y neutropenia prolongada. Tomograf\u00eda computarizada de alta resoluci\u00f3n. Corte superior (im\u00e1genes en la parte superior) y corte inferior (im\u00e1genes de la parte inferior). La baja atenuaci\u00f3n de los n\u00f3dulos visible en las im\u00e1genes con filtro y ventana de mediastino (flechas en a y d) es muy caracter\u00edstica de IFI por necrosis previa a la cavitaci\u00f3n, observada 2 semanas despu\u00e9s (c y f). El galactomanano s\u00e9rico fue positivo 1 mes m\u00e1s tarde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "y con un tiempo medio de aparici\u00f3n de 4 semanas desde la \u00faltima infusi\u00f3n. Las \u00e1reas de vidrio deslustrado o consolidaciones pulmonares difusas bilaterales se instauran en semanas o meses, y menos frecuentemente en horas o d\u00edas, y corresponden histol\u00f3gicamente a infiltrados inflamatorios y linfocitarios, entre otros. Casi todos presentan hipoxemia, con evoluci\u00f3n letal en el 18% 44 . El factor de estimulaci\u00f3n de colonias de granulocitos (G-CSF) empleado para recuperaci\u00f3n de la neutropenia puede inducir de forma rara un DPA en los primeros d\u00edas tras tratamiento, con im\u00e1genes similares a un edema o hemorragia alveolar 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 624,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "El \u00e1cido transretinoico (All-Transretinoic Acid o ATRA) y el tri\u00f3xido ars\u00e9nico, empleados en el tratamiento de la leucemia aguda promieloc\u00edtica, pueden provocar (20%) un \u00abs\u00edndrome de diferenciaci\u00f3n\u00bb consistente en un cuadro de insuficiencia respiratoria en los 2-47 d\u00edas posteriores 45 , probablemente debido a liberaci\u00f3n de citocinas. Se observa derrame pleural, \u00e1reas de vidrio deslustrado y engrosamiento de paredes bronquiales por edema y hemorragia 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "El periodo precoz preinjerto post-TPH puede complicarse con:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "\u2022 Edema pulmonar, hidrost\u00e1tico o por aumento de la permeabilidad (complicaci\u00f3n no infecciosa m\u00e1s frecuente).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "\u2022 HAD, de etiolog\u00eda multifactorial, caracterizada por \u00e1reas extensas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado que pueden evolucionar a patr\u00f3n de empedrado, en ausencia de cardiomegalia y derrame; la hemoptisis solo se observa en el 66% de los casos, pero la bajada de la hemoglobina y la alta tasa de macr\u00f3fagos en LBA ayudan al diagn\u00f3stico. \u2022 \u00abS\u00edndrome del injerto\u00bb o distr\u00e9s respiratorio perinjerto, consecuencia de un da\u00f1o endotelial posiblemente por liberaci\u00f3n de citocinas proinflamatorias; se asemeja al edema pero sin cardiomegalia y con cl\u00ednica de fiebre y exantema cut\u00e1neo. \u2022 \u00abS\u00edndrome de neumon\u00eda idiop\u00e1tica\u00bb, definido por la American Thoracic Society como un fallo respiratorio agudo y da\u00f1o alveolar difuso en ausencia de enfermedad cardiaca o renal, iatrogenia y microorganismo responsable 47 . Se trata de un diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n, probablemente de etiolog\u00eda multifactorial o debido a infecciones no filiadas, como ocurrir\u00eda con el metaneumovirus, descubierto recientemente 48, 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 797,
                    "end": 799,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 988,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 991,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "En el periodo tard\u00edo post-TPH las \u00e1reas de reticulaci\u00f3n y vidrio deslustrado peribroncovasculares, y en ocasiones patr\u00f3n de empedrado, pueden representar una neumon\u00eda intersticial no clasificable, asociada al rechazo 50 . Histol\u00f3gicamente corresponde a una infiltraci\u00f3n linfoplasmocitaria bronquioloalveolar, que va extendi\u00e9ndose a regiones Figura 4 \u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado y consolidaciones. Tomograf\u00eda computarizada (TC) de alta resoluci\u00f3n. a) Virus respiratorio sincitial. Leucemia mieloide aguda (LMA), 12 meses postrasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos (post-TPH). \u00c1reas peque\u00f1as de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado (flechas). b) Citomegalovirus. LMA 10 meses post-TPH, en tratamiento inmunosupresor por EICH cr\u00f3nica. \u00c1reas extensas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado (asteriscos). c) Gripe A (H1N1). Leucemia linfoide aguda (LLA), 10 meses post-TPH, en tratamiento inmunosupresor por enfermedad del injerto contra el hu\u00e9sped (EICH) cr\u00f3nica. \u00c1reas de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado parcheadas bilaterales (asteriscos). d) Mucormicosis. Reca\u00edda de LMA en tratamiento con quimioterapia intensiva. Consolidaci\u00f3n de base pleural con halo (flecha) y a su vez halo invertido con anillo grueso (asterisco). La zona central mostr\u00f3 necrosis t\u00edpica de infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) en el siguiente control (no mostrado). e) S\u00edndrome de diferenciaci\u00f3n. Leucemia promieloc\u00edtica aguda (LPA) con quimioterapia activa. Fallo respiratorio 18 d\u00edas despu\u00e9s del tratamiento con \u00e1cido transretinoico (All-Transretinoic Acid, ATRA). \u00c1reas de vidrio deslustrado, engrosamiento peribroncovascular (flechas) y derrame pleural. Mejor\u00f3 tras tratamiento. f) Da\u00f1o pulmonar agudo de causa no filiada. LMA en el d\u00eda 60 post-TPH. Patr\u00f3n en empedrado y consolidaciones (asteriscos). No se objetiv\u00f3 descenso de hemoglobina ni se aisl\u00f3 microorganismo. perif\u00e9ricas y evoluciona a fibrosis con bronquiectasias de tracci\u00f3n y panal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "La NO puede ser secundaria a infecci\u00f3n, toxicidad por drogas, radioterapia o rechazo; las consolidaciones peribroncovasculares y perif\u00e9ricas, las perilobulares y el signo del halo inverso son hallazgos caracter\u00edsticos en el contexto cl\u00ednico apropiado. En situaci\u00f3n de neutropenia el halo invertido debe hacer considerar primero una mucormicosis 14 , que se diferencia de la NO por un grosor del anillo > 1 cm y reticulaci\u00f3n interna 51 (fig. 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 347,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 434,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 435,
                    "end": 443,
                    "text": "(fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "La neumonitis aguda por radiaci\u00f3n puede ocurrir 3-6 semanas despu\u00e9s de radioterapia de linfoma mediast\u00ednico y ocasionar un cuadro cl\u00ednico y radiol\u00f3gico similar a una neumon\u00eda. Se localiza en el \u00e1rea irradiada con marcada delimitaci\u00f3n del par\u00e9nquima sano; evoluciona a fibrosis paramediast\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "El rechazo pulmonar agudo del TPH y la proteinosis alveolar pulmonar, por infiltraci\u00f3n leuc\u00e9mica o tard\u00edamente secundaria al tratamiento, son extremadamente raros 52,53 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3 N\u00f3dulos de baja atenuaci\u00f3n. Infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) por"
        },
        {
            "text": "Estas im\u00e1genes representan bronquiolos rellenos de moco, l\u00edquido o pus; normalmente corresponden a una bronquiolitis infecciosa que puede ser producida por m\u00faltiples g\u00e9rmenes 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1rbol en brote"
        },
        {
            "text": "Puede deberse a infecci\u00f3n respiratoria inespec\u00edfica, tabaquismo, bronquiolitis obliterante, infiltraci\u00f3n linfoide u otra broncopat\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Engrosamiento de paredes bronquiales"
        },
        {
            "text": "La retenci\u00f3n de l\u00edquido y la infiltraci\u00f3n inflamatoria o tumoral de distribuci\u00f3n perilinf\u00e1tica se traducen en un engrosamiento de los ejes broncovasculares, los septos interlobulillares y el intersticio subpleural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Engrosamiento del intersticio perilinf\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "El engrosamiento liso del intersticio puede corresponder a un edema pulmonar intersticial y a un s\u00edndrome del injerto en el periodo precoz postinjerto. En los 2-6 meses siguientes al TPH puede representar una complicaci\u00f3n rara, la enfermedad venoclusiva pulmonar 54 , causante de hipertensi\u00f3n pulmonar con congesti\u00f3n pulmonar en ausencia de patolog\u00eda cardiaca izquierda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Engrosamiento del intersticio perilinf\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "La infiltraci\u00f3n pulmonar tumoral linf\u00e1tica secundaria se puede manifestar como un engrosamiento liso o nodular del intersticio perilinf\u00e1tico 35, 55 , y formar consolidaciones peribronquiales ( fig. 2A) . En la mayor\u00eda de los casos, la diseminaci\u00f3n es retr\u00f3grada, a partir de la afectaci\u00f3n mediast\u00ednica e hiliar, y puede llegar a obstruir la v\u00eda a\u00e9rea, especialmente en la LLC 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 378,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 201,
                    "text": "fig. 2A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Engrosamiento del intersticio perilinf\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "En el MM, la amiloidosis pulmonar puede manifestarse radiol\u00f3gicamente como un engrosamiento intersticial septal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Engrosamiento del intersticio perilinf\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "Aunque la causa m\u00e1s frecuente es el carcinoma pulmonar, no hay que olvidar que constituyen una rara forma de presentaci\u00f3n de LH y LNH. Tambi\u00e9n en el curso de la LLC puede verse crecimiento linfoide en la luz o la pared bronquial formando masas endoluminales obstructivas y se han publicado casos de plasmocitoma extra\u00f3seo como masa endoluminal 56 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 346,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lesiones bronquiales obstructivas"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome de bronquiolitis obliterante (SBO) y fuga a\u00e9rea. Leucemia mieloide aguda (LMA), antecedente de trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos (TPH). a-b) Tomograf\u00eda computarizada (TC) previa al TPH. c-e) TC de alta resoluci\u00f3n 12 meses post-TPH. Comparativamente, en las im\u00e1genes axiales en inspiraci\u00f3n (a y c) se observa la aparici\u00f3n post-TPH de hiperinsuflaci\u00f3n y patr\u00f3n de perfusi\u00f3n en mosaico con \u00e1reas radiolucentes (asteriscos) y peque\u00f1as bronquiectasias (flecha). El atrapamiento a\u00e9reo (asteriscos) se confirma en el estudio en espiraci\u00f3n (e). Las reconstrucciones coronales, proyecci\u00f3n de m\u00ednima intensidad (MinIP) de corte grueso (b y d) ayudan a reconocer las \u00e1reas radiolucentes parcheadas (asteriscos). f) Reconstrucci\u00f3n coronal de TC meses despu\u00e9s. Complicaci\u00f3n con \u00abfuga a\u00e9rea\u00bb del SBO. Enfisema intersticial en torno al eje broncovascular (flecha blanca) y peque\u00f1o neumomediastino (flecha negra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 5"
        },
        {
            "text": "Fibrosis post-radioterapia y complicaciones. Tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica. Linfomas mediast\u00ednicos irradiados. a y b) Im\u00e1genes axiales de TC: fibrosis paramediast\u00ednica y subpleural apical (flechas) con bronquiectasias. \u00abSigno del aire creciente\u00bb por ocupaci\u00f3n de las bronquiectasias apicales con aspergilomas (asteriscos); distinto significado al observado en la infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI). c y d) Fibrosis post-radioterapia paramediast\u00ednica y apical pleuropulmonar complicada con neumot\u00f3rax (flechas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 6"
        },
        {
            "text": "Mieloma m\u00faltiple. Enfermedad por dep\u00f3sito de cadenas ligeras en paredes bronquiales, alveolares y vasculares. Tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica. Quistes pulmonares bilaterales (flechas) y leve patr\u00f3n en mosaico en espiraci\u00f3n por atrapamiento a\u00e9reo (asteriscos). Insuficiencia cardiaca y derrame pleuroperic\u00e1rdico por amiloidosis cardiaca y serosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 7"
        },
        {
            "text": "Aspergillus. Leucemia mieloide aguda (LMA). Tomograf\u00eda computarizada (TC) de alta resoluci\u00f3n. a) N\u00f3dulos con halo en el estudio inicial (asteriscos). b) P\u00e9rdida del halo y aumento de tama\u00f1o una semana despu\u00e9s (evoluci\u00f3n normal sin significar ausencia de respuesta). c) Cavitaci\u00f3n 2 semanas m\u00e1s tarde coincidiendo con la recuperaci\u00f3n de la neutropenia, signo del aire creciente (flechas). d-f) Otro paciente. Consolidaci\u00f3n (asterisco) con halo inicial (d); 2 semanas despu\u00e9s (e) aumento de tama\u00f1o y desaparici\u00f3n del halo; disminuci\u00f3n posterior de tama\u00f1o con persistencia de la consolidaci\u00f3n peribroncovascular con dilataciones bronquiales (f) sin resoluci\u00f3n. La resecci\u00f3n de la lesi\u00f3n para asegurar el control de la infecci\u00f3n antes del trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos (TPH) mostr\u00f3 neumon\u00eda organizada sin microorganismos ni c\u00e9lulas malignas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 8 Evoluci\u00f3n de infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva por"
        },
        {
            "text": "Es un hallazgo caracter\u00edstico de la bronquiolitis obliterante (BO), la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente (2-8%) y relevante en los 6-12 meses post-TPH. Se considera una EICH cr\u00f3nica definida por criterios funcionales de obstrucci\u00f3n ventilatoria en ausencia de infecci\u00f3n respiratoria activa y confirmada con biopsia transbronquial y/o quir\u00fargica. El \u00abs\u00edndrome de BO\u00bb puede diagnosticarse sin histolog\u00eda si hay atrapamiento a\u00e9reo y/o bronquiectasias en TCAR y EICH en al menos otro \u00f3rgano 57, 58 . Las im\u00e1genes en espiraci\u00f3n forzada muestran atrapamiento a\u00e9reo en el 44-64% de los casos; por otro lado, a pesar de ser el hallazgo con mayor sensibilidad diagn\u00f3stica, es poco \u00fatil para detectar estadios precl\u00ednicos y tempranos 59 . Las bronquiectasias aparecen en fases m\u00e1s avanzadas y su extensi\u00f3n se ha correlacionado con el volumen espiratorio m\u00e1ximo en un segundo 60 . La TCAR es adem\u00e1s muy \u00fatil para descartar infecci\u00f3n o infiltraci\u00f3n tumoral de la v\u00eda a\u00e9rea, que pueden alterar las pruebas respiratorias. Esta enfermedad provoca un empeoramiento funcional lento, especialmente si no se detecta de forma precoz. Su tratamiento con corticoides e inmunosupresores ocasiona complicaciones infecciosas que ser\u00e1n la principal causa de muerte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 483,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 719,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 860,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1reas de atrapamiento a\u00e9reo (fig. 5)"
        },
        {
            "text": "Puede ser secundaria a distr\u00e9s, toxicidad, infecci\u00f3n o radioterapia ( fig. 6 ). En el periodo tard\u00edo tras TPH puede corresponder a una neumon\u00eda intersticial no clasificable o a una fibroelastosis pleuroparenquimatosa 61 , probablemente consecuencia de quimioterapia, radioterapia y EICH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 76,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fibrosis pulmonar"
        },
        {
            "text": "Los antecedentes, la distribuci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de los hallazgos orientar\u00e1n al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibrosis pulmonar"
        },
        {
            "text": "Pueden verse de forma transitoria en el seno de consolidaciones infecciosas y por neumon\u00eda organizada. Las",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilataciones bronquiales"
        },
        {
            "text": "N\u00f3dulos pulmonares por linfoma. Tomograf\u00eda computarizada (TC) de alta resoluci\u00f3n. a-c) Recidiva de linfoma de Hodgkin. Im\u00e1genes axiales (a-b) y reconstrucci\u00f3n coronal, proyecci\u00f3n de m\u00e1xima intensidad (MIP) (c). Numerosos n\u00f3dulos pulmonares bilaterales y consolidaciones (asterisco) sin adenopat\u00edas. La ausencia de cl\u00ednica infecciosa y el elevado n\u00famero de n\u00f3dulos hizo sospechar recidiva de linfoma, confirmado con biopsia percut\u00e1nea guiada por TC. d-g) S\u00edndrome linfoproliferativo postrasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos (post-TPH). Leucemia linfoide aguda. 8 meses post-TPH. d y e) Reconstrucci\u00f3n coronal, MIP. Aparici\u00f3n de n\u00f3dulos en el contexto de fiebre sospechosos de infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva (IFI) (d). Un mes despu\u00e9s (e) las lesiones crecen sin cavitar y presentan broncograma (flechas) m\u00e1s evidente en las im\u00e1genes de proyecci\u00f3n de m\u00ednima intensidad (MinIP) (f y g). Esta evoluci\u00f3n, junto con la resoluci\u00f3n de la fiebre y la neutropenia, hicieron sospechar linfoma post-TPH, confirmado con biopsia percut\u00e1nea guiada por ecograf\u00eda transtor\u00e1cica. dilataciones irreversibles (bronquiectasias) en \u00e1reas de atrapamiento a\u00e9reo son un hallazgo caracter\u00edstico de la bronquiolitis obliterante a diferencia de las observadas en zonas de fibrosis, por tracci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 9"
        },
        {
            "text": "Es una t\u00edpica complicaci\u00f3n de la BO post-TPH avanzada y marcador de mal pron\u00f3stico. El aumento de la presi\u00f3n alveolar lleva a su rotura y a la salida del aire que se dispone rodeando los ejes broncovasculares por disecci\u00f3n retr\u00f3grada; puede alcanzar el mediastino, el tejido subcut\u00e1neo y la cavidad pleural. El tratamiento suele ser conservador salvo si el neumot\u00f3rax requiere drenaje 62, 63 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 385,
                    "end": 388,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 391,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfisema pulmonar intersticial: s\u00edndrome de fuga a\u00e9rea (fig. 5F)"
        },
        {
            "text": "La infiltraci\u00f3n pulmonar, la radioterapia y la infecci\u00f3n se postulan como causantes de una mayor incidencia de neumot\u00f3rax en la enfermedad de Hodgkin ( fig. 6 ). En ausencia de radioterapia o infecci\u00f3n se debe considerar la posibilidad de infiltraci\u00f3n pleuropulmonar descrita en linfomas y MM 64, 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 299,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 158,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Neumot\u00f3rax espont\u00e1neo"
        },
        {
            "text": "En el periodo tard\u00edo post-TPH hay que pensar en el s\u00edndrome de fuga a\u00e9rea por BO o en la rotura de ves\u00edculas apicales por una fibroelastosis pleuroparenquimatosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumot\u00f3rax espont\u00e1neo"
        },
        {
            "text": "Los quistes peque\u00f1os en campos superiores pueden corresponder a neumatoceles secundarios a la infecci\u00f3n por Pneumocystis jirovecii.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quistes pulmonares"
        },
        {
            "text": "Los quistes bilaterales, aislados o asociados a n\u00f3dulos y adenopat\u00edas deben plantear la posibilidad de una enfermedad pulmonar por dep\u00f3sito de cadenas ligeras en pacientes con MM o macroglobulinemia y patr\u00f3n funcional obstructivo 66 (fig. 7 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 240,
                    "text": "(fig. 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Quistes pulmonares"
        },
        {
            "text": "En pacientes con fiebre y hallazgos de infecci\u00f3n activa en TCAR se recomienda repetir este estudio hasta observar resoluci\u00f3n de los mismos: a) En caso de buena respuesta cl\u00ednica se puede esperar varias semanas e incluso 1 o 2 meses, tiempo estimado de resoluci\u00f3n de los hallazgos. Durante la primera semana de tratamiento pueden empeorar las lesiones de la IFI, lo que no significa mala evoluci\u00f3n ( fig. 8 ). Tambi\u00e9n se debe reconocer en cualquier infecci\u00f3n un s\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmunitaria para no confundirlo con una ausencia de respuesta. Se trata de una exacerbaci\u00f3n inflamatoria secundaria a la recuperaci\u00f3n de la neutrofilia o retirada de la terapia inmunosupresora, lo que se traduce en empeoramiento cl\u00ednico y crecimiento de las lesiones 67 . b) Si se sospecha que no hay buena respuesta (por cl\u00ednica y/o radiograf\u00eda) es importante repetir las pruebas diagn\u00f3sticas para descartar infecciones mixtas no identificadas inicialmente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 755,
                    "end": 757,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 405,
                    "text": "fig. 8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Seguimiento de las lesiones pulmonares"
        },
        {
            "text": "En caso de detectar n\u00f3dulos sin cl\u00ednica infecciosa se debe comparar con im\u00e1genes previas para averiguar si se trata de restos de la infecci\u00f3n que ocurri\u00f3 durante periodos de inmunosupresi\u00f3n. Los n\u00f3dulos indeterminados pueden seguirse seg\u00fan las recomendaciones de la sociedad Fleischner 68 , mientras que la PAAF o la biopsia deben plantearse en lesiones en las que se sospecha malignidad por sus caracter\u00edsticas, por antecedente de linfoma y/o TPH alog\u00e9nico, o por no evolucionar de la forma esperada con el tratamiento ( fig. 9 ). Preferentemente, la muestra se obtendr\u00e1 por acceso percut\u00e1neo (guiado por TC o ecograf\u00eda) o transbronquial, y en \u00faltimo caso se plantear\u00e1 la cirug\u00eda o preferiblemente la videotoracoscopia si se dispone de esta t\u00e9cnica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 528,
                    "text": "fig. 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Seguimiento de las lesiones pulmonares"
        },
        {
            "text": "La patolog\u00eda pulmonar difusa de etiolog\u00eda no aclarada suele acabar requiriendo biopsia pulmonar quir\u00fargica o videotoracosc\u00f3pica, por su mayor rentabilidad diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de las lesiones pulmonares"
        },
        {
            "text": "La 18-FDG PET-TC no solo es \u00fatil en la estratificaci\u00f3n y el seguimiento del linfoma metab\u00f3licamente activo 69 , sino que una captaci\u00f3n patol\u00f3gica en ausencia de hallazgos pulmonares en la TCAR puede hacer sospechar de forma precoz toxicidad por drogas 70, 71 o infiltraci\u00f3n leuc\u00e9mica, y puede ser \u00fatil para diferenciar cicatrices de lesiones activas (toxicas, infecciosas o tumorales).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 109,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de las lesiones pulmonares"
        },
        {
            "text": "En pacientes con NH la TCAR tor\u00e1cica acota el diagn\u00f3stico diferencial de las complicaciones pulmonares infecciosas y no infecciosas a partir de la integraci\u00f3n de los hallazgos de imagen y los datos cl\u00ednicos. Debe realizarse urgentemente en cuadros agudos graves y precozmente si se sospecha IFI. Permite valorar respuesta al tratamiento, detectar malignidad y optimizar la obtenci\u00f3n del LBA y la biopsia pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Responsable de la integridad del estudio: PCB",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Concepci\u00f3n del estudio: PCB",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Dise\u00f1o del estudio: PCB",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Revisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito con aportaciones intelectualmente relevantes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jcp",
                    "middle": [],
                    "last": "Pcb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Msl",
                    "middle": [],
                    "last": "Jsc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lct",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Pulmonary infections in the late period after allogeneic bone marrow transplantation: chest radiography versus computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Matzek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalhs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaefer-Prokop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "489--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Prevention of fungal infections in the immunocompromised host",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahfouz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Investig Drugs",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "974--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Evidence-based approach to treatment of febrile neutropenia in hematologic malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gea-Banacloche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Hematol Am Soc Hematol Educ Program",
            "volume": "2013",
            "issn": "",
            "pages": "414--436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The use and efficacy of empirical versus pre-emptive therapy in the management of fungal infections: the HEMA e-Chart Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattaneo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1366--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "ECIL recommendations for the use of biological markers for the diagnosis of invasive fungal diseases in leukemic patients and hematopoietic SCT recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamoth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikulska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viscoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verweij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretagne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "846--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Computer tomography in pulmonary invasive aspergillosis in hematological patients with neutropenia: an useful tool for diagnosis and assessment of outcome in clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Latrabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiebaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Botton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "172--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Serum galactomannan-based early detection of invasive aspergillosis in hematology patients receiving effective antimold prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuesta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Patino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez De Sevilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1696--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "How Jantz MA. I manage pulmonary nodular lesions and nodular infiltrates in patients with hematologic malignancies or undergoing hematopoietic cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wingard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hiemenz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Blood",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1791--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Major complications following hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Afessa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "297--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Imaging findings in acute invasive pulmonary aspergillosis: clinical significance of the halo sign",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Oestmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Durand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis Off Publ Infect Dis Soc Am",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "373--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pulmonary infections after bone marrow transplantation: high-resolution CT findings in 111 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Escuissato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gasparetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "608--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Comparison of CT features of Aspergillus and bacterial pneumonia in severely neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Minniti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vassanelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzi-Mucelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "160--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Predictors of pulmonary zygomycosis versus invasive pulmonary aspergillosis in patients with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamilos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lionakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis Off Publ Infect Dis Soc Am",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "60--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The reversed halo sign: pathognomonic pattern of pulmonary mucormycosis in leukemic patients with neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Legouge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chretien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Audia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "672--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Infectious pulmonary nodules in immunocompromised patients: usefulness of computed tomography in predicting their etiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Madrid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "461--469",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Marginal zone B-cell lymphoma of bronchus-associated lymphoid tissue: imaging findings in 21 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B-T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "433--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "B-cell lymphoma of bronchus-associated lymphoid tissue (BALT): CT features in 10 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "30--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Granulocytic sarcoma (chloroma): imaging findings in adults and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guermazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rousselot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Merad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benchaib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "319--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Pulmonary and nodal multiple myeloma mimicking lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Pulmonary and chest wall involvement in multiple myeloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "O Oymak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Soyuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Karaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulmez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Demir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Tuberk Toraks",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "27--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Lymphomatoid granulomatosis: CT and FDG-PET findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gilman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hasserjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-",
                    "middle": [],
                    "last": "Shepard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Korean J Radiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "671--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Reversed halo sign in lymphomatoid granulomatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Benamore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weisbrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pierre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "162--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "High incidence of PTLD after non-T-cell-depleted allogeneic haematopoietic stem cell transplantation as a consequence of intensive immunosuppressive treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aalto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarkkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Volin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mattila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knuutila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Pulmonary posttransplant lymphoproliferative disorder with a CT halo sign",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mucha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Foroncewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Palczewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sulkowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziarkiewicz-Wroblewska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Orlowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Transplant",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "482--489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Invasive pulmonary aspergillosis: frequency and meaning of the hypodense sign on unenhanced CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Horger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wehrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hebart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lengerke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Radiol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "697--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Pulmonary Langerhans cell histiocytosis associated with Hodgkin's lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Feuillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Louis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berezne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubreuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Polivka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "86--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Probable invasive aspergillosis without prespecified radiologic findings: proposal for inclusion of a new category of aspergillosis and implications for studying novel therapies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nouer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grazziutti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barlogie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1273--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Imaging of pulmonary viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "260",
            "issn": "",
            "pages": "18--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "High resolution computed tomography angiography improves the radiographic diagnosis of invasive mold disease in patients with hematological malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolomelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazzocchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis Off Publ Infect Dis Soc Am",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1603--1613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Thin-section CT findings in 32 immunocompromised patients with cytomegalovirus pneumonia who do not have AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1059--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Herpes-Simplex-Virus 1 pneumonia in the immunocompromised host: high-resolution CT patterns in correlation to outcome and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodoefel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Claussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "415--435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Thin-section CT findings in hematopoietic stem cell transplantation recipients with respiratory virus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Salinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidalgo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1085--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "64 multidetector CT findings of influenza A (H1N1) virus in patients with hematologic malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Badrawy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeidan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ebrahim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "662--669",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Crazy-paving patterns on high-resolution CT scans in patients with pulmonary complications after hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Escuissato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gasparetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Considera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Korean J Radiol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "21--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Thoracic CT findings of adult T-cell leukemia or lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "761--768",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Leukaemic pulmonary infiltrates in adult acute myeloid leukaemia: a high-resolution computerized tomography study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Potenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;apollo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Facchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1058--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pulmonary complications in chronic lymphocytic leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Siddiqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1912--1919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Pulmonary leukostasis: radiologic-pathologic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Buchem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wondergem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Te Velde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kluin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "739--780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Pulmonary leukostasis: role of perfusion lung scan in diagnosis and follow up",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Szyper-Kravitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Strahilevitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Oren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahav",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Hematol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "136--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Lung postmortem autopsy revealing extramedullary involvement in multiple myeloma causing acute respiratory distress syndrome. Case Rep Hematol",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perbet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guieze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayraud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Radiographic manifestations of transfusion-related acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carcano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Okafor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Imaging",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1020--1023",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Pulmonary drug toxicity: radiologic and pathologic manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Erasmus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcadams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sporn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1245--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Cytarabine-related lung infiltrates on high resolution computerized tomography: a possible complication with benign outcome in leukemic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Forghieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Potenza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "85--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Non-infectious pulmonary toxicity of rituximab: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hadjinicolaou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Nisar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Parfrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chilvers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ajk",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Rheumatology",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "653--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Clinical description of 44 patients with acute promyelocytic leukemia who developed the retinoic acid syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tallman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schiffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Appelbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Feusner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Blood",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "90--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Radiologic features of all-trans-retinoic acid syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Min",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "475--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "An official American Thoracic Society research statement: noninfectious lung injury after hematopoietic stem cell transplantation: idiopathic pneumonia syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Panoskaltsis-Mortari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Griese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Madtes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belperio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Haddad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Folz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "1262--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Brief communication: fatal human metapneumovirus infection in stem-cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "344--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Human metapneumovirus in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lem",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sft",
                    "middle": [],
                    "last": "Thijsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Heemstra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "87--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "CT Findings of Late-Onset Noninfectious Pulmonary Complications in Patients With Pathologically Proven Graft-Versus-Host Disease After Allogeneic Stem Cell Transplant",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "581--588",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Reversed halo sign in invasive fungal infections: criteria for differentiation from organizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hochhegger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Irion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mcb",
                    "middle": [],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Chest",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1469--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Pulmonary alveolar proteinosis complicating acute myeloid leukaemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyoshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Daibata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takemoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Machida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Taguchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Pulmonary alveolar proteinosis following allogeneic hematopoietic cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pidala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1480--1483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Pulmonary veno-occlusive disease: clinical, functional, radiologic, and hemodynamic characteristics and outcome of 24 cases confirmed by histology",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Montani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Achouh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorfmuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sztrymf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tcherakian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "220--253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Pulmonary leukemic infiltrates: high-resolution CT findings in 10 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Heyneman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johkoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Honda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "517--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Primary bronchial plasmacytoma: computed tomography findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Daponte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pombo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez-Sapina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Radiologia",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "504--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Diagnosis and treatment of pulmonary chronic GVHD: report from the consensus conference on clinical practice in chronic GVHD",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hildebrandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fazekas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawitschka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Greinix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Halter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1283--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Obliterative bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hertz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "1820--1828",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Bronchiolitis obliterans syndrome in lung transplant recipients: can thin-section CT findings predict disease before its clinical appearance?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Konen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaparro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crossin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "231",
            "issn": "",
            "pages": "467--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Airway dilation in bronchiolitis obliterans after allogeneic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazourian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Amf",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weinhouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soiffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Antin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "276--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Pleuroparenchymal fibroelastosis in patients with pulmonary disease secondary to bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Der Thusen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hansell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tominaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Veys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ashworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Owens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mod Pathol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1633--1642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Air-leak syndromes in hematopoietic stem cell transplant recipients with chronic GVHD: high-resolution CT findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidalgo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "335--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Spontaneous thoracic air-leakage syndrome in patients following allogeneic hematopoietic stem cell transplantation: causes, CT-follow up and patient outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodoefel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bethge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schimmel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "392--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Pneumothorax associated with malignant lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Satoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugiguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intern Med Tokyo Jpn",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "2337--2346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Simultaneous bilateral spontaneous pneumothorax in a patient with recurrent, extraosseous multiple myeloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cathomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thurnheer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutishauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "106--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Pulmonary cystic disorder related to light chain deposition disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colombat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Groussard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Droz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brauner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valeyre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "777--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Increasing volume and changing characteristics of invasive pulmonary aspergillosis on sequential thoracic computed tomography scans in patients with neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Couaillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Casasnovas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mannone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Oncol Off J Am Soc Clin Oncol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "253--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Guidelines for management of small pulmonary nodules detected on CT scans: a statement from the Fleischner Society",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Macmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jhm",
                    "middle": [],
                    "last": "Austin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Herold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Naidich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "237",
            "issn": "",
            "pages": "395--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Pulmonary mucosa-associated lymphoid tissue lymphoma: computed tomography and 18 F fluorodeoxyglucose-positron emission tomography/computed tomography imaging findings and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "608--621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Rituximab-Induced Lung Injury in a Case of NHL: Diagnosis and Follow-Up on FDG PET/CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Nucl Med Mol Imaging",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "234--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Lossos IS. [18F]-fluorodeoxyglucose positron emission tomography combined with computed tomography detection of asymptomatic late pulmonary toxicity in patients with non-Hodgkin lymphoma treated with rituximab-containing chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalkanis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stefanovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Escalon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Serafini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "904--915",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "All-Transretinoic Acid; CMV: citomegalovirus; EICH: enfermedad del injerto contra el hu\u00e9sped; G-CSF: Granulocyte Colony-Stimulating Factor; HAD: hemorragia alveolar difusa; IRAS: infecciones relacionadas con la asistencia o los cuidados sanitarios (incluye intra-y extrahospitalarias), con microorganismos muy similares a los de origen nosocomial, caracterizados por multi-o panresistencia a los antibi\u00f3ticos habituales; post-TPH: postrasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos; QT: quimioterapia; RT: radioterapia; TRALI: Transfussion-Related Alveolar Lung Injury.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Modelo de solicitud de TC tor\u00e1cica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tabla 2 Inmunodepresi\u00f3n moderada (Inicio de la enfermedad, fin del tratamiento, >180 d\u00edas -periodo tard\u00edo-post-TPH * ) Lesiones residuales de infecci\u00f3n previa ++Etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente. Bacterias oportunistas (que pueden formar granulomas): p. ej. Nocardia, Rhodococcus, Mycobacterias (tuberculosas y at\u00edpicas). Bacterias piog\u00e9nicas convencionales: p. ej. g\u00e9neros Streptococcus, Staphylococcus, Haemophilus. Virus respiratorios comunitarios: virus de la gripe (Influenza), Parainfluenza, virus respiratorio sincitial, Rhinovirus, Coronavirus, Metapneumovirus, Adenovirus, Bocavirus y otros. * Lesiones caracter\u00edsticas del periodo tard\u00edo post-TPH (trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos). En esta tabla se contempla el paciente sin enfermedad del injerto contra el hu\u00e9sped.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Hongos filamentosos: Aspergillus; mucho menos frecuentes, Mucor, Fusarium y Scedosporium.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Protecci\u00f3n de personas y animales. Los autores declaran que para esta investigaci\u00f3n no se han realizado experimentos en seres humanos ni en animales.Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Los autores quieren agradecer a los doctores Luc\u00eda Flors, Carlos Mu\u00f1oz, Laura Trilles y Carles Fonfr\u00eda su colaboraci\u00f3n en la recogida de casos que ha servido para ilustrar este art\u00edculo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ]
}