{
    "paper_id": "d7823cfc64949e723256c9f860fd028055a42730",
    "metadata": {
        "title": "Fi\u00e8vre au retour de voyage chez l'enfant Fever in children returning from travel",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Sorge",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "149, rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75015",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Velayudhan-Deschamps",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Groupe de p\u00e9diatrie tropicale de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie",
                    "location": {
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Faye",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9, Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Blond\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9, Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Naudin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9, Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Groupe",
                "middle": [],
                "last": "De P\u00e9diatrie Tropicale",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Les enfants voyageurs sont des millions dans le monde et sont expos\u00e9s \u00e0 de nombreux risques, infectieux ou non, dont les praticiens n'ont pas toujours l'exp\u00e9rience. La consultation d'un enfant f\u00e9brile apr\u00e8s un voyage est de plus en plus fr\u00e9quente. Ainsi, la notion d'ant\u00e9c\u00e9dent de voyage doit \u00eatre recherch\u00e9e devant tout enfant f\u00e9brile. La d\u00e9marche diagnostique prend en compte prioritairement des pathologies intertropicales potentiellement graves, comme le paludisme, qui exigent d'\u00eatre recherch\u00e9es et trait\u00e9es efficacement sans d\u00e9lai. Rapidement sont recherch\u00e9es des infections contagieuses \u00e0 risque \u00e9pid\u00e9mique qui n\u00e9cessitent la mise en place de mesures d'hygi\u00e8ne et de sant\u00e9 publique. L'interrogatoire \u00e9value les caract\u00e9ristiques de la fi\u00e8vre, les vaccinations r\u00e9alis\u00e9es, les ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dico-chirurgicaux et les risques d'exposition aux infections lors du voyage d'apr\u00e8s les donn\u00e9es g\u00e9ographiques, saisonni\u00e8res, environnementales, socioculturelles et \u00e9pid\u00e9miologiques. Il oriente avec les donn\u00e9es cliniques et paracliniques \u00e9l\u00e9mentaires certains examens compl\u00e9mentaires qui permettent un diagnostic \u00e9tiologique et un traitement optimal dans pr\u00e8s de 75 % des cas. La majorit\u00e9 des causes de fi\u00e8vre des enfants au retour de voyage sont des infections cosmopolites. En cas de paludisme, le traitement antipaludique est une urgence. Cet article d\u00e9crit la d\u00e9marche diagnostique et la prise en charge recommand\u00e9e en France devant un enfant f\u00e9brile de retour de voyage. \u00df 2016 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Child travelers are numerous, exposed to the risk of diseases, both infectious and noninfectious, for which practitioners often lack experience. The assessment of febrile returning child travelers is becoming more frequent and challenging. The question of previous travel should be foremost in the checklist of the interview of any febrile child traveler, because this implies a possible tropical disease such as malaria that may be life-threatening. These need to be investigated and treated effectively and rapidly. There are highly contagious infections that could pose public health risks requiring implementation of hygienic and public health measures. A detailed immunization, medical, and travel history for exposure to infectious risks using geographic, seasonal, environmental, sociocultural, and epidemiological data are needed. Along with clinical examination and elementary first-line investigations, the history should guide second-line exams, which will provide the etiology and optimal treatment in approximately 75% of cases. The majority of children will have a cosmopolitan infection that resolves spontaneously or is simple to treat. Malaria will need urgent and specific treatment. This article describes guidance on first-line evaluation and management of febrile child travelers as recommended in France. \u00df",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le nombre d'enfants voyageurs augmente chaque ann\u00e9e. Les enfants migrants sont estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions dans le monde, incluant les expatri\u00e9s et les touristes (http://mkt.unwto. org/fr/publication/faits-saillants-omt-du-tourisme-edition-2014). La probabilit\u00e9 d'examiner un enfant f\u00e9brile apr\u00e8s un voyage est ainsi de plus en plus grande. En Suisse, le taux d'incidence de la fi\u00e8vre dans le mois suivant le retour d'un voyage tropical des enfants voyageurs ayant consult\u00e9 pr\u00e9alablement une clinique de m\u00e9decine des voyages \u00e9tait de 1,7 % [0,8-3,1] [1] . La fi\u00e8vre \u00e9tait le 3 e motif de consultation des enfants arrivant de voyage dans un r\u00e9seau international de cliniques sur une p\u00e9riode de [2] . Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des causes de fi\u00e8vres chez l'enfant arrivant d'un voyage dans les 3 mois pr\u00e9c\u00e9dents et consultant \u00e0 l'h\u00f4pital est cosmopolite, infectieuse ou non [3] [4] [5] . En France, la majorit\u00e9 des enfants consultant \u00e0 l'h\u00f4pital dans les 3 mois suivant un voyage tropical ou subtropical n'avaient pas consult\u00e9 avant de partir ou avaient eu une observance insuffisante des recommandations de pr\u00e9vention et des prescriptions prophylactiques pr\u00e9alables au voyage [3, 6] . Parmi ces enfants et particuli\u00e8rement parmi ceux ayant eu un paludisme d'importation, il y a une surrepr\u00e9sentation d'enfants d'immigr\u00e9s visitant leur famille et les amis dans le pays d'origine de leurs parents [7] . Cet article d\u00e9crit la d\u00e9marche diagnostique et la prise en charge recommand\u00e9e en France devant un enfant f\u00e9brile de retour de voyage.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 551,
                    "end": 554,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 693,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 697,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 867,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 871,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 875,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1167,
                    "end": 1170,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1171,
                    "end": 1173,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1386,
                    "end": 1389,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9PID\u00c9MIOLOGIE"
        },
        {
            "text": "Devant un enfant pr\u00e9sentant un \u00e9tat septique grave, les diagnostics urgents (paludisme, m\u00e9ningite, septic\u00e9mie) doivent \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s, recherch\u00e9s, diagnostiqu\u00e9s et s'ils sont confirm\u00e9s, trait\u00e9s sans d\u00e9lai. Il est utile au clinicien de guider sa d\u00e9marche diagnostique \u00e0 l'aide d'un algorithme (Fig. 1 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 297,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "\u00c9VALUATION ET D\u00c9MARCHE DIAGNOSTIQUE"
        },
        {
            "text": "Ils sont n\u00e9cessaires et peuvent se limiter initialement \u00e0 ceux dont les indices de performance diagnostique ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s [4, 5] : h\u00e9mocultures, frottis avec goutte \u00e9paisse et test de diagnostic rapide (TDR) (si exposition possible au paludisme dans les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, en d\u00e9pit de la bonne observance pr\u00e9tendue de la prophylaxie, qui n'est pas efficace \u00e0 100 % ; d\u00e9lai du r\u00e9sultat 2 heures, \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter dans les 12 h si n\u00e9gatif), num\u00e9ration formule sanguine (NFS), transaminases, prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP), bandelette urinaire [3] . Ces examens de premi\u00e8re ligne sont \u00e0 peu pr\u00e8s consensuels en Europe [10] . Les r\u00e9sultats des premi\u00e8res investigations peuvent donner des arguments en faveur d'une infection (Tableau 3). Par exemple, l'association thrombop\u00e9nie, an\u00e9mie et hypoglyc\u00e9mie est \u00e9vocatrice de paludisme, tandis qu'une thrombop\u00e9nie associ\u00e9e \u00e0 une leucop\u00e9nie \u00e9voque la dengue.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Selon l'orientation clinique, des pr\u00e9l\u00e8vements et des analyses biologiques peuvent \u00eatre faits imm\u00e9diatement (TDR : paludisme, streptotest. . .) ou prescrits (liquide c\u00e9r\u00e9brospinal, articulaire ou pleural, s\u00e9cr\u00e9tions pharyng\u00e9es, crachats, selles, urine, ou pr\u00e9l\u00e8vement cutan\u00e9. . .). Dans les Tableau 2 Principales infections \u00e0 \u00e9voquer selon les signes cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Infections f\u00e9briles \u00e0 \u00e9voquer Dans certains cas, des examens d'imagerie, comme une \u00e9chographie abdominopelvienne (amibiase h\u00e9patique. . .) ou une radio de thorax, peuvent \u00eatre utiles au diagnostic (Fig. 1 ). [3] . Dans la plupart des \u00e9tudes le paludisme est la principale cause tropicale de fi\u00e8vre (1/ 3), avec la gastro-ent\u00e9rite f\u00e9brile (majoritairement virale). Les autres maladies f\u00e9briles d'importation fr\u00e9quentes sont la dengue et les autres arboviroses, les h\u00e9patites virales, les shigelloses, les salmonelloses, les campylobacter et autres infections bact\u00e9riennes (Escherichia coli. . .) et plus rarement l'amibiase h\u00e9patique, la coxiellose (fi\u00e8vre Q) et la leptospirose. Malgr\u00e9 une enqu\u00eate \u00e9tiologique quasi exhaustive, 15 \u00e0 25 % des fi\u00e8vres restent inexpliqu\u00e9es, probablement virales [3, 5, 11, 12] . Des causes non infectieuses sont parfois identifi\u00e9es comme une phl\u00e9bite, une maladie immunopathologique (maladie p\u00e9riodique, lupus. . .) ou une n\u00e9oplasie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 796,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 799,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 803,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 807,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 204,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Signes cliniques"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s une diminution r\u00e9guli\u00e8re du taux d'incidence du paludisme d'importation en France depuis 10 ans, il est croissant depuis 2013, concernant environ 800 enfants par an avec une l\u00e9talit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e nulle [7] . Il est d\u00fb au Plasmodium falciparum dans 87 % des cas, qui se manifeste principalement dans le mois suivant le retour. Les signes associ\u00e9s \u00e0 la fi\u00e8vre ne sont pas sp\u00e9cifiques (troubles du transit, naus\u00e9es, syndrome algique, p\u00e2leur, subict\u00e8re, toux et h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie). Le paludisme d'importation concerne surtout des enfants d'\u00e9migr\u00e9s visitant leur famille et leurs amis. Les jeunes enfants primo-arrivants symptomatiques pr\u00e9sentent une forme an\u00e9mique plut\u00f4t qu'un neuropaludisme. Toute fi\u00e8vre dans les 3 mois suivant le retour de zone d'end\u00e9mie doit faire rechercher en urgence un paludisme y compris quand un foyer infectieux a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludisme"
        },
        {
            "text": "Le taux d'incidence des salmonelloses d'origine non typhique est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des salmonelloses typhiques en France. Elles sont majoritairement import\u00e9es d'Afrique et d'Asie. Chez le jeune enfant, la symptomatologie n'est souvent pas sp\u00e9cifique, comme elle peut l'\u00eatre chez l'enfant plus \u00e2g\u00e9 (c\u00e9phal\u00e9e, toux, douleur abdominale, troubles du transit, \u00e9ruption cutan\u00e9e ros\u00e9e, h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie et absence de tachycardie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Typho\u00efde"
        },
        {
            "text": "La dengue est une infection virale qui se propage avec les moustiques Aed\u00e8s et les voyageurs dans toutes les zones intertropicales et parfois m\u00eame en zone temp\u00e9r\u00e9e durant l'\u00e9t\u00e9 [13] . Son taux d'incidence est croissant parmi les enfants voyageurs [11] . Sa symptomatologie est un syndrome grippal non sp\u00e9cifique. Son \u00e9volution est le plus souvent b\u00e9nigne en 7 \u00e0 [14] . Le chikungunya a une r\u00e9partition g\u00e9ographique qui tend \u00e0 correspondre \u00e0 celle de la dengue. Sa symptomatologie est \u00e9galement celle d'un syndrome viral f\u00e9brile avec des signes cutan\u00e9s et des arthralgies parfois invalidantes. Les formes graves sont rares [14] . Le virus Zika tend \u00e0 se r\u00e9pandre aussi dans les r\u00e9gions o\u00f9 prolif\u00e8rent les Aed\u00e8s. Sa symptomatologie est proche de celle du chikungunya et son \u00e9volution est g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nigne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 626,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arboviroses"
        },
        {
            "text": "Les rickettsioses sont transmises dans le monde entier par des arthropodes et sont de plus en plus souvent diagnostiqu\u00e9es au retour de voyage (Afrique, m\u00e9diterran\u00e9e, montagnes rocheuses am\u00e9ricaines. . .). Le diagnostic repose sur la clinique (c\u00e9phal\u00e9es, photophobie, malaise, myalgies, \u00e9ruption cutan\u00e9e, ad\u00e9nopathies) et la s\u00e9rologie ou la PCR. Leur \u00e9volution peut \u00eatre grave sans traitement antibiotique adapt\u00e9 [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsioses"
        },
        {
            "text": "La phase invasive de la bilharziose peut entra\u00eener une fi\u00e8vre associ\u00e9e \u00e0 un rash cutan\u00e9 et une hyper\u00e9osinophilie. Une exposition \u00e0 l'eau douce dans une r\u00e9gion end\u00e9mique (Afrique, Asie Sud-Est, Am\u00e9rique du Sud et Cara\u00efbes) doit faire r\u00e9aliser une s\u00e9rologie et rechercher des oeufs dans les urines, mais cette recherche est rarement contributive \u00e0 ce stade de la maladie [14] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schistosomoses"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence de la tuberculose est importante dans les pays en d\u00e9veloppement et ce diagnostic devrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 chez un enfant, m\u00eame vaccin\u00e9 par le bacille de Calmette et Gu\u00e9rin, qui pr\u00e9sente une fi\u00e8vre et une toux persistant plus de 3 semaines, des sueurs nocturnes, un amaigrissement, une ou des ad\u00e9nopathies [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose"
        },
        {
            "text": "L'enfant pr\u00e9sentant une fi\u00e8vre avec une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, a fortiori avec des signes de gravit\u00e9, doit \u00eatre pris en charge selon les recommandations des soins avanc\u00e9s en r\u00e9animation p\u00e9diatrique. L'acc\u00e8s palustre simple doit \u00eatre mis en observation et trait\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital par un antipaludique oral. Les acc\u00e8s \u00e0 P. falciparum justifient une hospitalisation d'au moins 24 h. La pr\u00e9sence de signes de gravit\u00e9 ou de vomissements it\u00e9ratifs limitant la prise d'un traitement oral n\u00e9cessite une prise en charge en unit\u00e9 de soins intensifs ou en r\u00e9animation et un traitement parent\u00e9ral par artesunate selon les recommandations nationales [15] . Apr\u00e8s l'\u00e9limination d'un paludisme et la r\u00e9alisation des pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques, une antibioth\u00e9rapie probabiliste \u00e0 large spectre par voie parent\u00e9rale peut \u00eatre instaur\u00e9e en ciblant son efficacit\u00e9 sur les pneumocoques, les salmonelles, les shigelles et les spiroch\u00e8tes (leptospirose), par exemple la ceftriaxone. La pr\u00e9sence de signes cutan\u00e9s \u00e9vocateurs de rickettsioses ou de diarrh\u00e9e peut faire pr\u00e9f\u00e9rer l'azithromycine, plut\u00f4t qu'une fluroquinolone (exemple : ciprofloxacine) en raison de la r\u00e9sistance importante des germes aux fluoroquinolones en Asie du Sud. Les prescriptions doivent \u00eatre adapt\u00e9es \u00e0 la r\u00e9sistance identifi\u00e9e des germes [14] . Une hospitalisation, br\u00e8ve le plus souvent, a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire chez 21,5 % des enfants consultant pour fi\u00e8vre au retour d'un voyage \u00e0 l'h\u00f4pital Debr\u00e9 \u00e0 Paris [3] . Cette proportion \u00e9tait de 36 % dans les consultations du r\u00e9seau international \u00ab g\u00e9osentinelle \u00bb [2] . La prise en charge des enfants pr\u00e9sentant une diarrh\u00e9e ou une dengue est g\u00e9n\u00e9ralement symptomatique. Cependant les signes de gravit\u00e9 doivent \u00eatre d\u00e9pist\u00e9s et ces enfants doivent \u00eatre surveill\u00e9s (hypovol\u00e9mie, syndrome h\u00e9morragique) et trait\u00e9s en unit\u00e9 de soins intensifs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 639,
                    "end": 643,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1296,
                    "end": 1300,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1459,
                    "end": 1462,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1561,
                    "end": 1564,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT"
        },
        {
            "text": "Si le patient a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 dans un pays \u00e0 risque de bact\u00e9rie hautement r\u00e9sistante (BHR), il doit \u00eatre isol\u00e9 selon les recommandations nationales [http://www.sante.gouv. fr/fichiers/bo/2014/14-02/ste_20140002_0000_0064.pdf]. Un enfant f\u00e9brile revenant de voyage pr\u00e9sentant des signes h\u00e9morragiques ou respiratoires devrait \u00eatre pris en charge dans une salle de consultation individuelle et isol\u00e9e par du personnel mettant en pratique les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne universelles. Certaines infections, suspect\u00e9es ou confirm\u00e9es, comme par exemple les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales (Ebola. . .), n\u00e9cessitent des mesures de pr\u00e9vention et d'hygi\u00e8ne de niveau sup\u00e9rieur. Les pr\u00e9l\u00e8vements biologiques de ces patients doivent cod\u00e9s \u00e0 l'attention du personnel de laboratoire (laboratoire P4 pour les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES D'HYGI\u00c8NE ET DE SANT\u00c9 PUBLIQUE"
        },
        {
            "text": "Le risque qu'un enfant de retour de voyage soit infect\u00e9 par un virus responsable de fi\u00e8vre h\u00e9morragique (ou pas), contagieux, sans traitement sp\u00e9cifique et avec une l\u00e9talit\u00e9 importante comme le virus Ebola est faible mais doit \u00eatre envisag\u00e9 si l'enfant revient d'une zone d'end\u00e9mie depuis moins de 21 jours, m\u00eame s'il a un paludisme (coinfection fr\u00e9quente selon M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8re : http://www.epicentre.msf.org/ programme-journee-scientifique-2015). La liste des infections import\u00e9es \u00e0 d\u00e9claration obligatoire est accessible sur le site de l'Institut de veille sanitaire (http://www.invs.sante.fr/ Espace-professionnels/Maladies-a-declaration-obligatoire/ 31-maladies-a-declaration-obligatoire). Certaines infections n\u00e9cessitent une recherche des cas contacts et la mise en place d'un traitement prophylactique [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES D'HYGI\u00c8NE ET DE SANT\u00c9 PUBLIQUE"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre de retour de voyage chez l'enfant peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une maladie grave. Elle n\u00e9cessite une \u00e9valuation diagnostique anamnestique, clinique et paraclinique rigoureuse afin d'orienter le traitement initial. La majorit\u00e9 de ces enfants a une infection cosmopolite spontan\u00e9ment r\u00e9solutive. Cependant une connaissance actualis\u00e9e des causes de fi\u00e8vre de retour de voyage en fonction des r\u00e9gions visit\u00e9es est n\u00e9cessaire pour un diagnostic et un traitement rapides. Ces informations sont disponibles sur quelques sites internet fiables. Cette connaissance est essentielle pour pr\u00e9venir au mieux ces pathologies lors de la consultation de p\u00e9diatrie des voyages [6, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 662,
                    "end": 665,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 669,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00c9CLARATION DE LIENS D'INT\u00c9R\u00caTS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Incidence and type of illness when travelling to the tropics. A prospective controlled study of children and their parents",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Newman-Klee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;acremont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "764--773",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Illness in children after international travel: analysis from the geosentinelle Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eli",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1072--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Aetiology and epidemiology of fever in children presenting to the emergency departement of a french paediatric tertiary care center after international travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Naudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blond\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "107--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Fever in returned travellers: a prospective review of hospital admissions for a 2 1/2 year period",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fai",
                    "middle": [],
                    "last": "Riordan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "432--436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Fever after a stay in the tropics: diagnostic predictors of the leading tropical conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottieau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerinx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Enden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "18--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Consultation de l'enfant voyageur",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschamps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "EMC Pediatr Mal Inf",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Paludisme France Rapport activit\u00e9",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Calendrier des vaccinations et recommandations vaccinales",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Recommandations sanitaires pour les voyageurs",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hcsp-Cmvi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "2015",
            "issn": "",
            "pages": "21--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Fever in the returning child traveller: approach to diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Halbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shingadia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuckerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "938--981",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Spectrum of infectious dieases among children and adolescents returning from the tropics and subtropics",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Derup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Trav Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "150--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Assessment of travellers who return home ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "231",
            "issn": "",
            "pages": "1459--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "First two autochthonous dengue virus infections in metropolitan France",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Souar\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Armengaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "P\u00e9diatrie tropicale et des voyages",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minodier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prise en charge et pr\u00e9vention du paludisme d'importation \u00e0 Plasmodium falciparum. Recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 De Pathologie Infectieuse De Langue Fran\u00e7aise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Algorithme de diagnostic d'une fi\u00e8vre chez l'enfant de retour de voyage et principales causes. BU : bandelette urinaire ; Copro : examen de selles + coproculture ; CRP : prot\u00e9ine C r\u00e9active ; Eo : \u00e9osinophile ; Hb : h\u00e9moglobine ; Hc : h\u00e9moculture ; Imagerie : radio, \u00e9chographie, tomodensitom\u00e9trie, r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire ; Le : leucocytes ; Ly : lymphocytes ; N : normal ; Ne : neutrophiles ; NFS : num\u00e9ration formule sanguine ; P : plaquettes ; TDR : test de diagnostic rapide ; GE : goutte \u00e9paisse ; sem : semaine. P\u00e9riode d'incubation moyenne (couleurs) : : < 14 j ; : 2-6 sem ; : > 6 sem.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). L'interrogatoire est d\u00e9terminant pour orienter la strat\u00e9gie diagnostique, \u00e9tiologique et th\u00e9rapeutique devant un enfant f\u00e9brile. La notion d'ant\u00e9c\u00e9dent de voyage dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente doit \u00eatre syst\u00e9matiquement recherch\u00e9e. Il est important de s'assurer d'une bonne compr\u00e9hension des informations donn\u00e9es par les parents, au moyen si n\u00e9cessaire d'un interpr\u00e8te fiable (par exemple : Inter Service Migrant). L'anamn\u00e8se permet d'analyser les caract\u00e9ristiques de la fi\u00e8vre (temp\u00e9rature rectale ! 38 8C ; intensit\u00e9, variations, sensibilit\u00e9 aux traitements), de rechercher les signes fonctionnels associ\u00e9s (frissons, sueurs, vomissements, diarrh\u00e9e, toux, dyspn\u00e9e, \u00e9ruptions, polyalgie, c\u00e9phal\u00e9es, convulsions, troubles de l'app\u00e9tit. . .) et de pr\u00e9ciser la chronologie des sympt\u00f4mes. L'observation du carnet de sant\u00e9 et de vaccination est indispensable pour v\u00e9rifier que les vaccins recommand\u00e9s en France et ceux recommand\u00e9s pour les risques du voyage ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s[8,9]. Elle recherche des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux (maladie inflammatoire, traitement antipyr\u00e9tique, antipaludique pr\u00e9somptif, immunosuppresseur.. .) et chirurgicaux, la prescription d'une prophylaxie antipaludique (d'exposition et m\u00e9dicament) dont l'observance doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e. L'interrogatoire permet d'\u00e9valuer l'exposition aux risques infectieux pyrog\u00e8nes durant le voyage en fonction de l'environnement, de la dur\u00e9e et des activit\u00e9s (Tableau 1la saison (paludisme et dengue pendant la saison des pluies et m\u00e9ningite en Afrique durant la s\u00e9cheresse. . .), d'autres sont ubiquitaires mais devenus rares en Europe de l'Ouest (typho\u00efde, rage. . .) et les plus fr\u00e9quents sont des affections cosmopolites des voies a\u00e9riennes et urinaires qui sont favoris\u00e9es par les conditions et l'environnement du voyage (d\u00e9shydratation, air conditionn\u00e9, hygi\u00e8ne n\u00e9glig\u00e9e, fatigue. . .). Il faut comparer le temps \u00e9coul\u00e9 depuis l'exposition pr\u00e9sum\u00e9e et le d\u00e9but des signes et les p\u00e9riodes d'incubation extr\u00eames des causes possibles (Fig. 1).L'examen physique doit \u00eatre complet et rechercher d'embl\u00e9e des signes d'un choc septique qui doit \u00eatre trait\u00e9 en urgence. Il recherche particuli\u00e8rement une raideur m\u00e9ning\u00e9e, une h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, des signes cutan\u00e9s ou muqueux, un syndrome h\u00e9morragique, des ad\u00e9nopathies, des signes d'infection respiratoire, une diarrh\u00e9e. . . (Tableau 2). La connaissance des affections f\u00e9briles du retour de voyage chez l'enfant, l'exp\u00e9rience clinique, la connaissance des facteurs de risque (jeune \u00e2ge, sexe, visiteur de la famille et des amis, dur\u00e9e de s\u00e9jour, environnement)[3] et celle des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques internationales actualis\u00e9es[6] sont n\u00e9cessaires pour estimer les risques selon une hi\u00e9rarchie d'urgence individuelle et collective afin de choisir les tests de diagnostic \u00e9tiologique.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "VIH : virus immunod\u00e9ficience humaine ; FHV : fi\u00e8vre h\u00e9morragique virale. Principales infections f\u00e9briles \u00e0 \u00e9voquer selon les activit\u00e9s et l'environnement de l'enfant durant son voyage. Ingestion d'eau non potable ou d'aliments ni pel\u00e9s, ni cuits, ni bouillis Amibiase, typho\u00efde, salmonelloses, shigellose, E. coli, chol\u00e9ra, h\u00e9patites A, E ; poliomy\u00e9lite Contact pieds-nus sur sol de terre, sable Leptospirose, m\u00e9lio\u00efdose, histoplasmose, coccidiomycose Contact avec des chiens, singes, chats Rage, toxoplasmose Contact avec des bovins, ovins. . .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Devant un enfant f\u00e9brile qui revient de voyage, il est important d'\u00e9liminer d'abord les maladies graves qui n\u00e9cessitent un traitement imm\u00e9diat (paludisme, m\u00e9ningite bact\u00e9rienne, typho\u00efde, leptospirose, certaines rickettsiose [Rickettsia rickettsii] et borr\u00e9lioses) et celles qui sont contagieuses et d\u00e9pourvues de traitement sp\u00e9cifique (virus Ebola, coronavirus MERS (syndrome respiratoire du Moyen-Orient) ; syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS), virus de la grippe aviaire. . .) (Tableau 4). Chez les enfants consultant \u00e0 l'h\u00f4pital pour une fi\u00e8vre au retour d'un voyage, les pathologies non tropicales sont majoritaires (54 % pour West et al. : viroses, diarrh\u00e9e, infection respiratoire basse ou haute, infection urinaire, m\u00e9ningite, tuberculose, infection cutan\u00e9e ou sous-cutan\u00e9e, syndrome de Kawasaki, ost\u00e9omy\u00e9lite. . .). Elles le sont aussi pour ce motif de consultation en p\u00e9diatrie communautaire",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Principales infections \u00e0 \u00e9voquer selon les signes biologiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Caract\u00e9ristiques des principales infections subtropicales et tropicales f\u00e9briles.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}