{
    "paper_id": "db067dfd08b929d4f6eba767a3d0444697834715",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Nilgun",
                "middle": [],
                "last": "Ulutasdemir",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Metin",
                "middle": [],
                "last": "Cirpan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ozturk",
                "middle": [],
                "last": "Copur",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ferdi",
                "middle": [],
                "last": "Tanir",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Phd",
                "middle": [],
                "last": "Gaziantep",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Adana",
                "middle": [],
                "last": "Ankara",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "B A C K G R O U N D Health services are one of the work areas that contain important risks in terms of the occupational health and safety of the laborer. Professionals in various areas of health services encounter biological, chemical, physical, ergonomic, and psychosocial risks, particularly in hospitals.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Health services is a work area that can lead to important risks with regard to health and safety of employees. 1 The possibility of encountering occupational risks as health professionals can change according to the profession, the work itself, and the unit of the hospital.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 112,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "This study has been conducted to assess the effects of occupational risks on the health of employees working in hospitals in Turkey. In our country, the working conditions of health professionals are quite strenuous in some regions. Precautions regarding employee safety are insufficient in hospitals and health institutions in Turkey. Professional development and education opportunities for health professionals are limited, and the professional organization is also not sufficient. 2 It has been reported that as the working hours per week increase, the possibility of being injured also increases. It has also been specified that professionals who did not receive the occupational health and safety training before have a higher incidence of accidents. 3 Nonfatal accidents at work and occupational disease cases of health professionals rank at the top compared with other industries. 4 However, in Turkey, the inclusion of hospitals in the \"Very Dangerous Jobs\" class was barely approved in 2009 via \"Hazard Classes List Notification Relating Work Health and Safety.\" 5, 6 No outside funding was received for this study. The authors declare that they have no conflicts of interest. From the Zirve University Faculty of Health Sciences, Gaziantep, Turkey (NU); Expert OHS, Osmaniye, Turkey (MC); Hacettepe University Faculty of Nursing, Ankara, Turkey (EOC); Cukurova University School of Medicine, Adana, Turkey (FT). Address correspondence to N.U. (nulutasdemir@yahoo.com). or (nilgun.ulutasdemir@zirve.edu.tr).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 757,
                    "end": 758,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 890,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1073,
                    "end": 1075,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1077,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The risks that affect the health status of health professionals can be classified as biological, physical, ergonomic, chemical, and psychosocial. The American National Institute for Occupational Safety and Health has reported 29 kinds of physical, 25 kinds of chemical, 24 varieties of biological, 10 kinds of ergonomic, and 6 kinds of psychosocial hazards and risks. [7] [8] [9] [10] [11] Biological Risk Factors. Biological agents transmitted by blood and bloody body fluids. These biological agents can be transmitted through the skin because of its impaired integrity and through mucous membranes (mouth, eye, and urogenital mucosa) as a result of the exposure to blood or bloody body fluids and some sterile body fluids. Although there are almost 30 microorganisms that can be transmitted in this way, the most important are hepatitis B virus, hepatitis C virus, hepatitis D virus, and human immunodeficiency virus (HIV) because they can lead to systemic infections and because of their current prevalence. The diversity of the clinical outcomes of these agents varies from asymptomatic infections to severe and even fatal infections. 2,3,12-21 The transmission of infections to health professionals via blood occurs mostly through penetration with needles used in patients, injury with contaminated sharp instruments, or mucosal splashes with infected blood or body fluids. 19, [22] [23] [24] [25] [26] [27] Two thirds of health professionals have stated that they have been exposed to blood or body fluids at least once; HIV infection was related to the profession in 57% of HIV-positive health professionals, and the risk of developing hepatitis B infection in health professionals is 10 times greater than in the general population. 17, 18, 28 Agents transmitted by respiration and droplets. Some agents, such as droplets and droplet cores, can be transmitted via the respiratory secretions of patients. Tuberculosis, measles, rubella, chickenpox, severe acute respiratory syndrome, influenza, meningococcal, and pneumococcal infections transmit in this way. 9,18 According to the various studies performed in Turkey, health professionals, particularly nurses, are at risk, especially those working in pulmonary diseases services. 16, [28] [29] [30] Demir et al performed a study to determine the tuberculosis infection risk among health professionals working in a pulmonary disease hospital and another hospital that does not have a pulmonary disease clinic. They reported that the tuberculosis infection risk was 7.4 times higher in the pulmonary disease hospital than in the hospital without a pulmonary disease clinic because of the higher tuberculosis exposure. 31 Infections transmitted via direct contact. These infectious agents transmit via directly contact with the patient. There is no need to be in contact with the skin or mucosa or for loss of skin integrity for transmission. Resistant bacteria and skin parasites such as scabies are examples of microorganisms that can lead to severe infections in inpatients. 16 Chemical Risk Factors. Various chemicals are key agents that are used to diagnose and treat diseases, perform preventive applications, and take hygienic precautions, although they are hazardous for health status of health professionals. Health professionals are exposed to chemicals (disinfectants, anesthetic agents, cytotoxic agents, drugs, some heavy metals such as mercury and latex, etc.) repeatedly and sometimes in substantial amounts. These agents can have a wide variety of effects that vary according to concentrations, contact time and method, presence of other risky agents, personal features of the health professional, and so on. 32 Exposures to acids and alkalis, salts, dyes, volatile organic solvents, and various drugs, including primarily anticancer drugs in pathology, biochemistry, hematology, and other laboratories, are important risk factors for a series of diseases from allergy to cancer. 7, 33 Drugs that cause severe organ toxicity and other toxic effects; show mutagenic, carcinogenic, or teratogenic effects; or are implicated in reproductive system disorders are defined as \"hazardous drugs.\" Long-term exposure to antineoplastic/cytotoxic drugs used in chemotherapy leads to potential risks in health professionals. At the stages of preparation, administration, and waste disposal of these drugs, severe health outcomes can be observed as a result of inhalation of powder and droplets, absorption through the skin, and ingestion of contaminated food, as well as particularly teratogenic, carcinogenic, and genotoxic effects that threaten reproduction during pregnancy. 9,17,18,32,34-39 Physical Risk Factors. The main physical risk factors that affect health professionals are ionizing and nonionizing radiation, noise, lighting, electrical assembly, slippery floors, temperature extremes, ventilation, vibration, and indoor pollution. 7, 15, 17, 40, 41 Ionizing radiation is one of the most important physical hazards in hospitals, and it influences various different health professionals in different units and with different specializations (mainly radiotherapy, nuclear medicine, and radiology staff). Ionizing radiation has carcinogenic, teratogenic, and mutagenic impacts, and it is fatal in high concentrations. It leads to burns, cataracts, infertility, and genetic and congenital anomalies in moderate concentrations, and it causes cancer (particularly leukemia) with long-term exposure. 6, 17, 18, 40 Nonionizing radiation is another physical risk factor for health professionals. It has been stated that the increase in the use of devices with electromagnetic fields and exposure to these electromagnetic fields deteriorate the body's balance and lead to diseases. It has been reported that exposure to nonionizing radiation, particularly during a work time of about 8-10 hours, leads to a feeling of dryness in the throat, eye problems, headaches, allergies, facial flushing, insomnia, sensitivity to sounds, hearing difficulties, and fatigue. 7, 42, 43 Loudness is another important factor that disquiets people, complicates communication, restricts relaxation, adversely affects and harms the nervous system, reduces work efficiency, and creates hearing problems. Studies have found that loudness has increased to a level of discomfort for patients and health professionals in hospitals in the last 50 years. 17, 40, [44] [45] [46] The ventilation system of the hospitals affects the health protection of both patients and health professionals in terms of nosocomial infections. Therefore, ventilation systems should be designed to prevent nosocomial infections by paying attention to biological and physical features of related microorganisms.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1380,
                    "end": 1383,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1384,
                    "end": 1388,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1389,
                    "end": 1393,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1394,
                    "end": 1398,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1403,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1404,
                    "end": 1408,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1409,
                    "end": 1413,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1742,
                    "end": 1745,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1746,
                    "end": 1749,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1750,
                    "end": 1752,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2240,
                    "end": 2243,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2244,
                    "end": 2248,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2249,
                    "end": 2253,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2254,
                    "end": 2258,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2676,
                    "end": 2678,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 3035,
                    "end": 3037,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 3682,
                    "end": 3684,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 3956,
                    "end": 3958,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 4909,
                    "end": 4912,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 4913,
                    "end": 4916,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 4917,
                    "end": 4920,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 4921,
                    "end": 4923,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 5470,
                    "end": 5473,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 5474,
                    "end": 5477,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 5478,
                    "end": 5480,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 6029,
                    "end": 6032,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 6033,
                    "end": 6035,
                    "text": "43",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 6393,
                    "end": 6396,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 6397,
                    "end": 6400,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 6401,
                    "end": 6405,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 6406,
                    "end": 6410,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 6411,
                    "end": 6415,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "O C C U P A T I O N A L R I S K S O F H E A L T H P R O F E S S I O N A L S"
        },
        {
            "text": "Another physical factor that can affect health professionals is workplace lighting. A sufficient and satisfactory level of lighting should be arranged to provide a comfortable workplace for health professionals. 47 Ergonomic Factors. The more harmonization is ensured between employer and work environment, the better the safety and efficiency that can be provided to employees. [48] [49] [50] When there is inconsistency between the physical capacity of the laborer and the physical requirements of a job, occupational diseases may occur. 51 In particular, nurses are the third most likelydafter heavy industry workers and heavy vehicle driversdto experience musculoskeletal system problems. 7,52 According to a study performed in Turkey examining the prevalence of low back pain in the last 12 months and related factors, it was found that the prevalence of low back pain in the last 12 months was at a high level that affected working life (73.3%). 53 Another study indicated that frequency of low back pain in the last year was 58.3% in nurses and health officers and 33.0% in sick nurses. 54 Psychosocial Factors. Job satisfaction describes the harmony between the employee's expectations of the institution and the profession and the opportunities offered to the employee. Job satisfaction is one of the factors that affects burnout, which has severe outcomes, particularly in professions that provide services directly to people. An intense burnout state can lead to problems such as resignations, incompatibility in marriage and family, decreased self-esteem, difficulty concentrating, social isolation, and so on. 55,56 A factor that adversely influences job satisfaction and leads to burnout in the workplace is violence. Violence, which has affected the health of health professionals recently, can be observed as a problem in every health institution and health professional. 7,40 Violence in a health institution is defined as a verbal or behavioral threat or physical or sexual assault. 57, 58 It has been increasingly acknowledged that health professionals, who must be in direct contact with individuals in difficult situations because of their deteriorated health status, are the most frequent targets and victims of occupational violence among all professions. 59 . Some studies have estimated that health professionals' risk of exposure to violence from patients, families of patients, or others is 4-16 times greater than other employees in various sectors (such as guards, police officers, bank employees, retail workers, and those working in the transport sector). 60, [63] [64] [65] According to the 2002 report of the World Health Organization titled \"Workplace Violence in the Health Sector,\" the International Labor Organization and the International Union of Nurses, it has been reported that more than 50% of health professionals have been exposed to violence. 66 According to this report, approximately 3%-17% of health professionals were exposed to physical violence, 27%-67% were exposed to verbal violence, 10%-23% were exposed to psychological violence, 0.78% were exposed to sexual violence, and 0.8%-2.7% were exposed to ethnic violence. 67 This violence has long-term effects on health professionals, such as despondency, job loss, discontentedness, decreased job satisfaction, anxiety, life-threatening injury, restlessness, anger, stress disorder, nightmares, sleep problems, and so on. Violence in the workplace not only affects the employee but also influences the colleagues, family, and friends of the individual. [68] [69] [70] [71] [72] [73] [74] [75] [76] Ulutasdemir et al. Studies performed on workplace violence have found that psychological violence has reached more dangerous levels compared with physical violence. Psychological violence in the workplace (mobbing) is defined as systematic and hostile attitudes of one or several people toward one individual with unethical communication. Mobbing is generally performed by management teams, but it can also be performed by colleagues, subordinates, or a group of employees. It has been specified that health professionals, particularly nurses, are at serious risk of being exposed to mobbing in the workplace. [77] [78] [79] [80] Mobbing leads to excessive stress, exclusion, anxiety, digestive system problems, sleep disorders, depression, anxiety, job dissatisfaction, and burnout. [77] [78] [79] [80] [81] [82] [83] [84] [85] [86] [87] [88] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 542,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 952,
                    "end": 954,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1096,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 2001,
                    "end": 2004,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 2005,
                    "end": 2007,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 2279,
                    "end": 2281,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 2587,
                    "end": 2590,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 2591,
                    "end": 2595,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 2596,
                    "end": 2600,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 2601,
                    "end": 2605,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2889,
                    "end": 2891,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 3173,
                    "end": 3175,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 3556,
                    "end": 3560,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 3561,
                    "end": 3565,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 3566,
                    "end": 3570,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 3571,
                    "end": 3575,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 3576,
                    "end": 3580,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3581,
                    "end": 3585,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 3586,
                    "end": 3590,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 3591,
                    "end": 3595,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3596,
                    "end": 3600,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 4211,
                    "end": 4215,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 4216,
                    "end": 4220,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 4221,
                    "end": 4225,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 4226,
                    "end": 4230,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 4385,
                    "end": 4389,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 4390,
                    "end": 4394,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 4395,
                    "end": 4399,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 4400,
                    "end": 4404,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 4405,
                    "end": 4409,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 4410,
                    "end": 4414,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 4415,
                    "end": 4419,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 4420,
                    "end": 4424,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 4425,
                    "end": 4429,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 4430,
                    "end": 4434,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 4435,
                    "end": 4439,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 4440,
                    "end": 4444,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "O C C U P A T I O N A L R I S K S O F H E A L T H P R O F E S S I O N A L S"
        },
        {
            "text": "The Central Council of the Turkish Medical Association initiated the first studies on the health status of health professionals in Turkey in 1989 with the slogan, \"This is our health.\" Then a database on the subject was set to be established. 89 Creating a requirement for a committee that should carry out studies regarding the health and safety of employees working in the hospital was discussed in 1999-2000; pilot studies were initiated, but these studies were not completed. Precautions intended to protect the safety of health professionals were compiled in the 15th item of the \"Notification on Principles and Procedures Related to Ensuring the Patient and Staff Safety and Protection in Health Institutions,\" which was approved on April 29, 2009 . In a sense, this document created a basis for the establishment of the related OHS unit. 90, 91 The concept of OHS services are defined by the US Occupational Safety and Health Administration and National Institute of Occupational Safety and Health and Hospital Safety Committee. Accordingly, they are explained as first-step health care that improves and protects the health of health professionals and fulfills therapeutic care services for outpatients. An effective hospital occupational health program must include at least the following components: recruitment examinations, including a full medical history; periodic inspections; health and safety training; immunizations; health counseling; environmental control and surveillance; record systems of health and safety; and coordinated planning between hospital departments and services. Furthermore, an environmental control and surveillance program should be part of the occupational health program and required precautions should be taken by performing risk analyses. [91] [92] [93] [94] [95] The Association of Public Health Professionals (originally HASUDER in Turkey) Occupational Health Working Group (OHWG) held their first meeting at Gazi University, Medical Faculty, Ankara, hosted by the Chief of Medicine on September 18, 2010. This Health Organization Workshop of Health Professionals in Hospitals meeting, organized by HASUDER and OHWG in 2010, addressed the problems of hospital OHS units. It was stated that the basic problem was financing. Because it was not written in the Health Communication Notification, it was decided that employers should pay the costs in case the payment was a burden to employees. It has been emphasized that committees in hospitals still need to reach a consensus about organization, function, and finance. 96 Public health professionals had an opportunity to take advantage of occupational health and safety services with the help of the \"Regulation on the Provision of Patient and Staff Safety\" published by the Ministry of Health on April 6, 2011, in the Official Gazette and the \"Occupational Health and Safety Law\" published by the Ministry of Labour and Social Security on June 30, 2012, in the Official Gazette. 93 Later, hospitals were informed about the implementation of regulations and the establishment of the employee safety unit via instructions issued May 14, 2012. 94 In the HASUDER-OHWG workshop hosted by the Antalya Akdeniz University Medical Faculty on September 13-15, 2012, organization of employee health units, the functions of these units, and financing topics were discussed and a model was established by receiving the contributions and recommendations of the participants. In this workshop, the aim was to recommend a model for the organization of newly established OHS units or those to be established in the future, the functions of these units, and financing. It was also intended to notify institutions and to create a common language in terms of naming concepts to avoid complicating the issues. 97",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "89",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 753,
                    "text": "April 29, 2009",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 848,
                    "text": "90,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 851,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 1782,
                    "end": 1786,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 1787,
                    "end": 1791,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 1792,
                    "end": 1796,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1797,
                    "end": 1801,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1802,
                    "end": 1806,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 2562,
                    "end": 2564,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 2974,
                    "end": 2976,
                    "text": "93",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3136,
                    "end": 3138,
                    "text": "94",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "O C C U P A T I O N A L H E A L T H A N D S A F E T Y S E R V I C E S F O R H E A L T H P R O F E S S I O N A L S I N T U R K E Y"
        },
        {
            "text": "Industrialization and technological developments have led to occupational injuries and environmental risks, which cause socioeconomic losses not only in Turkey but also in many other countries, including European countries. [98] [99] [100] Although there are precautions taken Occupational Risks of Health Professionals in Turkey against occupational risks in developed European countries, occupational accidents and diseases due to profession have not been prevented for long years. This indicates that it is hard to overcome the risk of occupational disease and accidents. On the other hand, the gradual decrease in occupational accidents and job-related diseases in European countries in the last 10 years demonstrates the importance of applying precautions. In this regard, when we consider the outcomes of Turkey, we should support regulations in the workplace, create incentive systems, ensure the effectiveness of the Occupational Health and Safety Workers' Representation and Occupational Health and Security Committees, and increase training to foster social consciousness instead of waiting for employees and employers to apply these rules themselves. 98 According to the International Labor Organization, it has been reported that there is $1.25 trillion loss each year as a result of OHS problems. 101 In Turkey, the loss of only social security systems has been reported as approximately 4 million Turkish Liras per year. 102 hardware, personnel, and services are still lacking. Therefore, the applications can vary from region to region and institution to institution as well as person to person. 92 In this regard, it may be efficient in Turkey for the government to control services for health professionals and to see that these services are provided independent of the requests of individuals, as in various European countries. 94 The health of health professionals also affects the health of the community. When we consider the regional differences of hospitals in terms of technical equipment, staff, and quality of services in Turkey, which is an emerging economy, it is very important to apply the regulations specified by national laws and procedures across the country, including the public and private health sectors. Additionally, it is crucial to decrease health workers' exposure to occupational risks. 104 OHS is crucial in terms of resource allocation. If a portion of economic resources can be allocated to OHS training and organization, the efficiency and incremental change in production as a result of the application of OHS regulations can accelerate economic growth and development. 105 The importance of OHS precautions has increased because of the understanding that the costs to mitigate the harm of occupational accidents are higher than the costs of preventing occupational accidents. 106 Occupational Risks of Health Professionals in Turkey J u l y eA u g u s t 2 0 1 5 : 5 2 2 -5 2 9",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 239,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1162,
                    "end": 1164,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 1310,
                    "end": 1313,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1435,
                    "end": 1438,
                    "text": "102",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1611,
                    "end": 1613,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 1846,
                    "end": 1848,
                    "text": "94",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2331,
                    "end": 2334,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 2619,
                    "end": 2622,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 2826,
                    "end": 2829,
                    "text": "106",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "E C O N O M I C A S P E C T S O F O C C U P A T I O N A L H E A L T H A N D S A F E T Y"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Sag l\u0131k \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n sag l\u0131g \u0131 kime emanet",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbasog Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Emirog",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "\u0130lhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ko\u015far",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesedar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M\u00fcezzinog",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Toplum ve Hekim",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "173--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Meslek Riskleri",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dokuzo Guz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Hastane Enfeksiyonlar\u0131 Kontrol\u00fc El Kitab\u0131",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131nda i\u015f sa gl\u0131 g\u0131 ve g\u00fcvenli gi sorunlar\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saygun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "TAF Prevent Med Bull",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "373--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Kan ve V\u00fccut S\u0131v\u0131lar\u0131yla Bula\u015fan Etkenler A\u00e7\u0131s\u0131ndan T\u00fcrkiye'deki Durum ve Korunma Yollar\u0131. Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 4",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00d6",
                    "middle": [],
                    "last": "Erg\u00f6n\u00fcl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ulusal Kongresi Kongre Kitab\u0131",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "68--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Ankara: T\u00fcrk Tabipleri Birli gi Yay\u0131nlar\u0131",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Sa gl\u0131k sekt\u00f6r\u00fcnde mesleki riskler ve hukuksal d\u00fczenlemeler. T\u00fcrk Tabipler Birli gi Mesleki Sa gl\u0131k ve",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Emiro Glu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "G\u00fcvenlik Dergisi",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "16--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131nda kan ve v\u00fccut s\u0131v\u0131lar\u0131yla olan mesleki temaslar",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6zkurt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ertek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kadanal\u0131",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ta\u015fyaran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Hastane _ Infeksiyonlar\u0131 Dergisi",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "101--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The management of needlestick injuries",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Himmelreich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabenau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rindermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Deutsches Arzteblatt Int",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "61--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Hastanede \u00c7al\u0131\u015fan Sagl\u0131k Personelinde Kesici Delici Alet Yaralanmalar\u0131n\u0131n Incelenmesi. _ Izmir: 4. Ulusal Cerrahi ve Ameliyathane Hem\u015fireligi Kongresi",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6kt\u00fcrk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u015e",
                    "middle": [],
                    "last": "Kur\u015fun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yavuz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dramal\u0131",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "305--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Impact of introduction of sharps containers and of education programmes on the pattern of needle stick injuries in a tertiary care centre in india",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenneth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramaprabha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirupakaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chandy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Hospital Infect",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "163--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131nda Delici Kesici Alet Yaralanmalar\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korkmaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "F\u0131rat Sa gl\u0131k Hizmetleri Dergisi",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "17--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Long working hours increase the risk of sharp and needlestick injury in nurses: the need for new policy implication",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "_ Ilhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Durukan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00fcrk\u00e7\u00fcoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayg\u00fcn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Advanced Nurs",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "563--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Sag l\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131nda Kan ve Beden S\u0131v\u0131lar\u0131yla Olu\u015fan Mesleksel Yaralanmalar",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuru\u00fcz\u00fcm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Elmal\u0131",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u015e",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnd\u00fcz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yapan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bir Anket \u00c7al\u0131\u015fmas\u0131. Mikrobiyoloji B\u00fclteni",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "61--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Exploring the frequency of sharps injur\u0131es and affect\u0131ng factors among health care workers in a university hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortaba G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcle\u015fen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bak\u0131r",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Anatol J Clin Investig",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "208--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n enfeksiyon riskler ve korunma yollar\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00d6",
                    "middle": [],
                    "last": "Erg\u00f6n\u00fcl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Solunum Yoluyla Bula\u015fan Etkenler A\u00e7\u0131s\u0131ndan T\u00fcrkiye'de Durum ve Korunma Yollar\u0131. Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 4",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Evyapan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Ulusal Kongresi Kongre Kitab\u0131 16-17 Kas\u0131m",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "75--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "G\u00f6 g\u00fcs Hastal\u0131klar\u0131 Hastanesi \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131nda T\u00fcberk\u00fcloz Enfeksiyon Riski",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Demir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuncay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Yent\u00fcrk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanmaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Anatol J Clin Investig",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "57--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n \u00c7al\u0131\u015fma Ya\u015fam\u0131ndaki Kimyasal Tehlike ve Risklerle Sonu\u00e7lar\u0131 ve \u00d6nlemleri (Grup \u00c7al\u0131\u015fmas\u0131-3). Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 3",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6cek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Hastanelerde Hasta ve \u00c7al\u0131\u015fan G\u00fcvenlig i Ne Boyutlarda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bulu\u015fma",
                    "middle": [],
                    "last": "Sag L\u0131kta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Noktas\u0131",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Occupational Safety and Health Administration (OSHA)",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Controlling Occupational Exposure to Hazardous Drugs. Directorate of Technical Support. OSHA Instruction TED 1.15",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Sitotoksik) Ila\u00e7larla G\u00fcvenli \u00c7al\u0131\u015fma Rehberi. Ankara: Sagl\u0131k Bakanl\u0131g\u0131 Tedavi Hizmetleri Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fcg\u00fc",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Antineoplastik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Preventing occupational exposures to antineoplastic drugs in health care settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcdiarmid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cancer J Clin",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "354--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Antineoplastikleri Uygulayan Onkoloji Hem\u015firelerinde Mesleki Sag l\u0131k Riskinin Deg erlendirilmesi. Ankara: Sag l\u0131k \u00c7 al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sag l\u0131g \u0131 1. Ulusal Kongresi Kitab\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Platin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "122--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131nda G\u00f6z Ard\u0131 Edilen Bir Durum: Sa gl\u0131kl\u0131 \u00c7al\u0131\u015fma Ortam\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parlar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "TAF Prevent Med Bull",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "547--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n \u00c7al\u0131\u015fma Ya\u015fam\u0131ndaki Fiziksel Tehlike ve Risklerle Sonu\u00e7lar\u0131 ve \u00d6nlemleri (Grup \u00c7al\u0131\u015fmas\u0131-1). Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 3. Ulusal Kongresi Kongre Kitab\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundurac\u0131lar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "166--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Radyolojik Riskler A\u00e7\u0131s\u0131ndan T\u00fcrkiye'de Durum ve Korunma Yollar\u0131. Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 4",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6zg\u00fcr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ulusal Kongresi Kongre Kitab\u0131",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "79--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Ankara: \u00c7evre Sa gl\u0131 g\u0131 Temel Kaynak Dizisi No: 45",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c7",
                    "middle": [
                        "Ergonomiye"
                    ],
                    "last": "G\u00fcler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Giri\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Birinci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bask\u0131",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "43--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Noise level of hospital environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vehid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ethem",
                    "middle": [],
                    "last": "Ergin\u00f6z",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eray",
                    "middle": [],
                    "last": "Yurtseven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c7etin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6ksal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaypmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "TAF Prevent Med Bull",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "409--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Sag l\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Riskleri ve Sag l\u0131k Takipleri. Sa gl\u0131k D\u00fc\u015f\u00fcncesi ve",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Beyzadeo Glu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "_",
                    "middle": [],
                    "last": "Cengiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "T\u0131p K\u00fclt\u00fcr\u00fc Dergisi Sonbahar",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "28--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Hastane I\u0307nfeksiyonlar\u0131n\u0131n Kontrol\u00fcnde Havaland\u0131rman\u0131n \u00d6nemi",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Baykam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Hastane Enfeksiyonlar\u0131 Dernegi Yay\u0131n\u0131",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "373--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n \u00c7al\u0131\u015fma Ya\u015fam\u0131ndaki Ergonomik Tehlike ve Risklerle Sonu\u00e7lar\u0131 ve \u00d6nlemleri",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaizo Glu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c7",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Grup \u00c7al\u0131\u015fmas\u0131-4)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "177--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Yo gun Bak\u0131m \u00dcnitelerinin Fiziksel Ergonomik Fakt\u00f6rler A\u00e7\u0131s\u0131ndan. _ Incelenmesi Hem\u015firelikte Ara\u015ft\u0131rma Geli\u015ftirme Dergisi",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "_ Il\u00e7e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dramal\u0131",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "53--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Laboratuvar \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131nda _ I\u015fe Ba gl\u0131 Kas _ Iskelet Sistemi Sorunlar\u0131 ve ErgonomikRisklerinin De gerlendirilmesi. Sa gl\u0131kta Performans ve",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Atasoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Keskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ba\u015fkesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Teking\u00fcnd\u00fcz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Kalite Dergisi",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "90--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Occupational Safety and Health Administration (OSHA)",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "Ergonomics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Bir T\u0131p Fak\u00fcltesi Hastanesinde Elektromanyetik Alan Haritas\u0131 \u00c7 \u0131kar\u0131lmas\u0131 ve Elektromanyetik Alan Bulunan Yerlerde \u00c7 al\u0131\u015fanlar\u0131n Sagl\u0131k Durumlar\u0131. Doktora Tezi. Ankara: Ankara \u00dcniversitesi Sagl\u0131k Bilimleri Enstit\u00fcs\u00fc",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "\u0130lhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Istanbul'da Bir Do gumevi ve \u00c7ocuk Hastal\u0131klar\u0131 Hastanesinde \u00c7al\u0131\u015fan Ebe ve Hem\u015firelerde Son 12 Ayl\u0131k Bel A gr\u0131s\u0131 Prevalans\u0131 ve _ Ili\u015fkili Etmenler",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kevser",
                    "middle": [],
                    "last": "Tar\u0131",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sel\u00e7uk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c7evik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karata\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Bir \u00dcniversite Hastanesinde \u00c7al\u0131\u015fan Hem\u015fire Sa gl\u0131k Memuru ve Hasta Bak\u0131c\u0131larda Bel A gr\u0131s\u0131 S\u0131kl\u0131 g\u0131 ve Etkileyen Fakt\u00f6rler. T\u00fcrk Tabipler Birli gi Mesleki Sa gl\u0131k ve",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksakal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ilhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Y\u00fcksel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00d6",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurtcebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bumin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Atat\u00fcrk \u00dcniversitesi Hem\u015firelik Y\u00fcksekokulu Dergisi",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "71--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n _ I\u015f Doyumunu Etkileyen Baz\u0131 Etmenlerin _ Incelenmesi",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Birgili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sal\u0131\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6zdemir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Increased violence towards health care staff",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Al",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zengin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Deryal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f6k\u00e7en",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ar\u0131",
                    "middle": [],
                    "last": "Y\u0131lmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Y\u0131ld\u0131r\u0131m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAEM",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "115--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Violence and aggression in A&E: recommendations for action",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Saines",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Workplace violence in the health sector: a problem of epidemic proportion",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kingma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Int Nurs Rev",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "129--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Violence, aggression and physical assault in health care settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nurs Standard",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "42--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Violence toward nurses, the work environment and patient outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Diers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Duffield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Catling-Paull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Nurs Scholarship",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "13--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Patient and visitor violence in the general hospital, occurrence, staff intervention sand consequences: a cross-sectional survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hantikainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Needham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halfens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Adv Nurs",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "2685--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Violence in health care: what nurse managers need to know",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nurs Manag",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "38--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Violence at Work: Findings from the British Crime Survey. London: Home Office Information and Publications Group; Research, Development and Statistics Directorate",
            "authors": [
                {
                    "first": "Safety",
                    "middle": [],
                    "last": "Health",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Executive",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Physician, protect thyself",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Can Med Assoc J",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "987--996",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "The De-escalating aggressive behaviour scale: development and psychometric testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Halfens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Needham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Adv Nurs",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Prevalence and determinants of workplace violence of health care workers in a psychiatric hospital in Taiwan",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hwu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Occup Health",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "288--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Violence. Occupational hazards in hospitals. NIOSH. Available at",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Hem\u015firelere Kar\u015f\u0131 _ I\u015fyeri \u015e iddeti",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u015e",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00dcnsal Atan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00f6nmez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Adli T\u0131p Dergisi",
            "volume": "25",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Identification of violence in Turkish health care settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayranci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yenilmez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Balci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaptanoglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Interpers Violence",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "276--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "An epidemiological study of the magnitude and consequences of work related violence: the Minnesota Nurses' Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Franz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schablon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhnert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nienhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gerberich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgovern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMC Health Serv Res",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "495--503",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Violence and aggression towards health care professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stathopoulou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Health Science Journal. Available",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Violence risks in nursing-results from the European 'NEXT' study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Estryn-Behar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Heijden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Camerino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "\u00c7 al\u0131\u015fma Ili\u015fkileri Dergisi",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "105--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131 ve _ I\u015fyerinde \u015e iddet",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u0131nar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u0131nar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "TAF Prev Med Bull",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "315--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Violence against emergency staff",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tekin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "T\u00fcrkiye Klinikleri T\u0131p Bilimleri Dergisi",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "68--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "De-escalating workplace aggression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Delbel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nurs Manage",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "30--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131na Y\u00f6nelik Mobbing",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c7",
                    "middle": [],
                    "last": "Yi Gitba\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Deveci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Hem\u015firelik ve Mobbing. G\u00fcm\u00fc\u015fhane \u00dcniversitesi Sa gl\u0131k",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asi",
                    "middle": [],
                    "last": "Karaka\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okanl\u0131",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Bilimleri Dergisi",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "562--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Nurses exposure to workplace violence in a large teaching hospital in Iran",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Teymourzadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rashidian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Akbari-Sari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hakimzadeh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Int J Health Policy Manag",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "301--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Asistan Hekimlerin T\u00fckenmi\u015flik ve Mobbing D\u00fczeylerinin _ Incelenmesi",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dikmeta\u015f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Top",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ergin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "The Effect of an Intervention on the Risk of Eruptive Violence in the Emergency Department (Master of Science in Nursing)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Hastane \u00c7 al\u0131\u015fanlar\u0131 \u00dczerinde Yap\u0131lan Bir Ara\u015ft\u0131rma. \u00c7 al\u0131\u015fma ve Toplum",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u015e",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6zen \u00c7 \u00d6l S. I\u0307\u015fyerinde Psikolojik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Iddet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "107--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Integrating individual, work group and organizational factors: testing a multidimensional model of bullying in the nursing workplace",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutchinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vickers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Nurs Manag",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "173--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Mobbing against nurses in the workplace in Turkey",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Efe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int Nurs Rev",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "328--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Work-related factors and violence among nursing staff in the European NEXT Study: a longitudinal cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Camerino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Estryn-Behar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Van Der Heijden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hasselhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Nurs Study",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "35--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Hem\u015firelikte Meslekta\u015f \u015e iddeti",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Khorsid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ak\u0131n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Hastane Y\u00f6netimi",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "T\u00fcrkiye'de SagL\u0131k Kurumlar\u0131nda I\u015f\u00e7i Sagl\u0131g\u0131 ve _ I\u015f G\u00fcvenligi Hizmetleri. Ankara: Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 3. Ulusal Kongresi Kongre Kitab\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00fcrk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "98--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "I\u015f Sagl\u0131g\u0131 ve G\u00fcvenligine Ili\u015fkin Tehlike S\u0131n\u0131flar\u0131 Tebligi",
            "authors": [
                {
                    "first": "Resmi",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Occupational Risks of Health Professionals in Turkey",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Sagl\u0131k kurumlar\u0131nda i\u015f\u00e7i sagl\u0131g\u0131 \u00f6rg\u00fctlenmesi: Avrupa ve T\u00fcrkiye \u00d6rnekleri",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00fcrk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantineau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 3",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Halk Sa gl\u0131 g\u0131 Uzmanlar\u0131 Derne gi (HASUDER) _ I\u015f Sa gl\u0131 g\u0131 \u00c7al\u0131\u015fma Grubu ( _ IS\u00c7G). Hastanelerde Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 \u00d6rg\u00fctlenmesi \u00c7al\u0131\u015ftay\u0131 Raporu",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Halk Sa gl\u0131 g\u0131 Uzmanlar\u0131 Derne gi (HASUDER) _ I\u015f Sa gl\u0131 g\u0131 \u00c7al\u0131\u015fma Grubu ( _ IS\u00c7G). Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 \u00c7al\u0131\u015ftay\u0131 Raporu",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Avrupa Birli gi ve T\u00fcrkiye'de _ I\u015f Sa gl\u0131 g\u0131 ve G\u00fcvenli gi: T\u00fcrkiye'de _ I\u015f Sa gl\u0131 g\u0131 ve G\u00fcvenli gi Kurullar\u0131n\u0131n Etkinlik D\u00fczeyinin \u00d6l\u00e7\u00fclmesi",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Y\u0131lmaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Doktora Tezi. I\u0307stanbul: _ Istanbul \u00dcniversitesi Sosyal Bilimler Enstit\u00fcs\u00fc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "AB Yakla\u015f\u0131m\u0131. Ankara: 4. Uluslararas\u0131 \u0130\u015f Sagl\u0131g\u0131 ve G\u00fcvenligi B\u00f6lgesel Konferans\u0131",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G\u00fcvenlik"
                    ],
                    "last": "Hauijzendveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00fclt\u00fcr\u00fc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "I\u0307\u015f G\u00fcc\u00fc Piyasas\u0131 \u00d6zel I\u0307htisas Komisyon Raporu. Ankara: DPT: 258-\u00d6 _ IK 564",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "International Labour Office (ILO)",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Ulusal I\u0307\u015f Sag l\u0131g \u0131 ve G\u00fcvenlig i",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "\u00c7 Al\u0131\u015fma Ve Sosyal G\u00fcvenlik Bakanl\u0131g I",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Politika Belgesi II (TaslakMetin)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Manisa MAY Tekstil San. A.\u015e .'de \u00c7al\u0131\u015fan \u0130\u015f\u00e7ilerin I\u0307\u015fyeri Sag l\u0131k Birimi'ne Ba\u015fvuru Nedenlerinin ve Sosyodemografik \u00d6zelliklerinin I\u0307ncelenmesi",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00dcnal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Aycan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Hem\u015firelik Forumu Dergisi",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "49--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Uyum S\u00fcrecinde T\u00fcrkiye'de \u0130\u015f Sag l\u0131g \u0131 ve G\u00fcvenlig i",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lu",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "\u00c7 Ilengirog",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ab&apos;ye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Y\u00fcksek Lisans Tezi. I\u0307zmir: DE\u00dc Sosyal Bilimler Enstit\u00fcs\u00fc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "-62 In Turkey, 5 doctors have been killed in the last 10 years as a result of violence in hospitals: G\u00f6ksel Kalayci (November 11, 2005), Ali Menekse (January 15, 2008), Ersin Arslan (April 17, 2012), Melike Erdem (November 30, 2012), and Kamil Furtun (May 29, 2015)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "According to a report of Turkey Statistical Institute on 2007 gross domestic product values, the total costs of occupational accidents in Turkey are almost 35 billion Turkish Liras per year. 103 C O N C L U S I O N S In Turkey, although there are occupational health and safety units in state and private hospitals,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Mollao glu M, Kars Fertelli T, \u00d6zkan Tuncay F. I\u015f\u00e7ilerinin I\u015f\u00e7i Sagl\u0131g\u0131 ve _ I\u015f G\u00fcvenligi Durum Tespiti. T\u00fcrkiye Halk Sagl\u0131g\u0131 Dergisi 2012;10: 160e73. 3. Azap A, Erg\u00f6n\u00fcl \u00d6, Memikoglu KO, et al. Occupational exposure to blood and body fluids among health care workers in Ankara, Turkey. Am J Infect Control 2005;33:48e52. 4. Workplace Safety & Health Topics: Healthcare Workers. Atlanta, GA: Centers for Disease Control and Prevention. Available at: http://www.cdc. gov/niosh/topics/healthcare; 2014. Accessed June 24, 2015. 5. T\u00fcrkay M, Aydogdu E. Bir \u00dcniversite Hastanesinde \u00c7al\u0131\u015fan Sagl\u0131k \u00c7 al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n _ I\u015f Kazas\u0131 Ge\u00e7irme Prevalans\u0131 ve Kaza Ge\u00e7Irmeyi Etkileyen Fakt\u00f6rler. Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 3. Ulusal Kongresi Kitab\u0131 2011:143e4. http://www.tdb.org.tr/tdb/v2/yayinlar/ Saglik_Calisanlarinin_Sagiligi_3.Ulusal_ Kongre_Kongre%20Kitabi-17.11.2 011.pdf. 6. Sabuncu HH. Hastanelerde _ I\u015f G\u00fcvenligi, _ I\u015f Sagl\u0131g\u0131 ve \u00c7evre Sagl\u0131g\u0131 Hizmetlerinin Organizasyonu. Available at: http://www.saglikcalisanisagligi.org/ tezler2 /Yeni.pdf. Accessed June 24, 2015. 7. Meydanl\u0131o glu A. Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131 g\u0131 ve G\u00fcvenli gi. Bal\u0131kesir Sa gl\u0131k Bilimleri Dergisi 2013;2:192e9. 8. \u00d6zkan \u00d6, Emiro glu ON. Hastane Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131na Y\u00f6nelik _ I\u015f\u00e7i Sa gl\u0131 g\u0131 ve _ I\u015f G\u00fcvenli gi Hizmetleri. C.\u00dc. Hem\u015firelik Y\u00fcksekokulu Dergisi 2006;10:43e51. 9. Be\u015fer A. Sa gl\u0131k \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n Sa gl\u0131k Riskleri ve Y\u00f6netimi. Dokuz Eyl\u00fcl \u00dcniversitesi Hem\u015firelik Y\u00fcksekokulu Elektronik Dergisi 2012;5:39e44. 10. Toraman AR, Battal F, Ozturk K, Akcin B. Sharps injury prevention for hospital workers. Int J Occupat Safety Ergon 2011;17:455e61. 11. Aksan AD. Ege \u00dcniversitesi T\u0131p Fak\u00fcltesi Hastanesinde \u00c7al\u0131\u015fan Hem\u015firelere Y\u00f6nelik I\u015f Kazas\u0131 Kay\u0131t Sisteminin Geli\u015ftirilmesi ve Izlenmesi. Doktora Tezi. _ Izmir: Ege \u00dcniversitesi, Sagl\u0131k Bilimleri Enstit\u00fcs\u00fc; 2005. 12. Bloodborne infectious diseases: HIV/ AIDS, hepatitis B, hepatitis C; overview. CDC 24,7. Atlanta, GA: Centers for Disease Control and Prevention. Available at: http://www.cdc. gov/niosh/topics/bbp/. Accessed June 24, 2015.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}