{
    "paper_id": "dbcb9fbf6f8a0ba39955428a6a0c497e096bd4e2",
    "metadata": {
        "title": "Formes pauci-symptomatiques du Syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9v\u00e8re (SRAS)",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Andr\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Talarmin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Le Guen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "X",
                "middle": [],
                "last": "Nicolas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-F",
                "middle": [],
                "last": "Garcia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Natali",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introduction Une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathies atypiques est apparue en novembre 2002 dans la r\u00e9gion Chinoise de Guangdong. Elle a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite sous le nom de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) \u00e0 partir de nouveaux foyers survenus \u00e0 Hanoi et \u00e0 Hong Kong en f\u00e9vrier 2003. En France, 5 cas reli\u00e9s au m\u00eame patient source ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Observation Nous rapportons l'observation d'un patient de 52 ans contact direct avec un cas probable de SRAS. \u00c0 l'admission, le patient pr\u00e9sente une hyperthermie isol\u00e9e sans symptomatologie respiratoire associ\u00e9e \u00e0 une lymphop\u00e9nie et une cytolyse h\u00e9patique. La radiographie thoracique est normale. La tomodensitom\u00e9trie thoracique objective l'existence d'un aspect en verre d\u00e9poli sous pleural. L'\u00e9tude par PCR des pr\u00e9l\u00e8vements naso-pharyng\u00e9s pr\u00e9coces (36 e heure) \u00e0 la recherche du coronavirus associ\u00e9 au SARS sera n\u00e9gative. La confirmation du cas sera obtenue par l'\u00e9tude s\u00e9rologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusions Cette observation illustre l'existence de pr\u00e9sentations cliniques frustres du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re. La contagiosit\u00e9 des formes pauci symptomatiques n'est pas connue. Des analyses s\u00e9rologiques permettront de mieux les pr\u00e9ciser. Le danger actuel d'une recrudescence saisonni\u00e8re particuli\u00e8rement hivernale ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9. Dans ce contexte, l'existence et la reconnaissance des formes pauci symptomatiques pour lesquelles la contagiosit\u00e9 ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e est primordiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathies atypiques est apparue en novembre 2002 dans la r\u00e9gion Chinoise de Guangdong. Elle a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite sous le nom de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) \u00e0 partir de nouveaux foyers survenus \u00e0 Hanoi et \u00e0 Hong Kong fin f\u00e9vrier 2003. Le caract\u00e8re rapidement \u00e9volutif, la gravit\u00e9 des tableaux pr\u00e9sent\u00e9s associ\u00e9s \u00e0 un taux de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 et une contamination importante des soignants ont amen\u00e9 l'OMS \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter le 15 mars 2003 une alerte \u00e9pid\u00e9mique mondiale. Une collaboration internationale sans pr\u00e9c\u00e9dant a permis de mettre en \u00e9vidence l'existence d'un nouveau virus de la famille des coronaviridae. Cette pathologie infectieuse \u00e9mergente a ensuite diffus\u00e9 \u00e0 travers le monde atteignant finalement 26 pays. Au total, 8 549 cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s et 805 patients sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. En France, les 5 premiers cas identifi\u00e9s appartiennent au m\u00eame foyer \u00e9pid\u00e9mique reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS de l'h\u00f4pital fran\u00e7ais d'Hano\u00ef.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Monsieur Patrick B. \u00e2g\u00e9 de 52 ans est hospitalis\u00e9 dans notre service le 1 er avril 2003. Directeur d'h\u00f4tel pour une grande cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re implant\u00e9e en Asie, il est affect\u00e9 le 1 er f\u00e9vrier 2003 \u00e0 la direction d'un h\u00f4tel \u00e0 Hano\u00ef. L'h\u00f4tel h\u00e9berge habituellement les m\u00e9decins Fran\u00e7ais effectuant des vacations au sein de l'h\u00f4pital Fran\u00e7ais d'Hano\u00ef. Tr\u00e8s rapidement il est confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence du SRAS \u00e0 Hano\u00ef. En effet, le 26 f\u00e9vrier 2003, un homme d'affaire d'origine chinoise provenant de la r\u00e9gion chinoise de Guandong, ayant s\u00e9journ\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 l'h\u00f4tel m\u00e9tropole de Hong Kong \u00e0 proximit\u00e9 du m\u00e9decin chinois consid\u00e9r\u00e9 depuis comme le cas index de l'\u00e9pid\u00e9mie extra-Chinoise, est hospitalis\u00e9 en urgences \u00e0 l'h\u00f4pital Fran\u00e7ais d'Hano\u00ef. Dans le cadre de ses fonctions, le patient s'entretient r\u00e9guli\u00e8rement avec les m\u00e9decins fran\u00e7ais r\u00e9sidant dans son h\u00f4tel et particuli\u00e8rement avec le Docteur X. cardiologue. Il aura une conversation directe avec celui-ci au moment de son d\u00e9part le 22 mars 2003. Le Dr X. d\u00e9clarera les premiers sympt\u00f4mes du SRAS lors du vol retour ; hospitalis\u00e9 \u00e0 Tourcoing dans un tableau de d\u00e9tresse respiratoire aigue le 23 mars, il est le cas index Fran\u00e7ais. Le 29 mars M. B. est autoris\u00e9 alors que la situation s'am\u00e9liore \u00e0 venir se reposer quelques jours en France. Particuli\u00e8rement sensibilis\u00e9 au risque de transmission de la maladie, il est, \u00e0 sa demande, plac\u00e9 en observation dans l'unit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence de l'h\u00f4pital Bichat le 30 mars : le patient est asymptomatique, apyr\u00e9tique et l'examen clinique est normal. La num\u00e9ration formule sanguine est normale. La radiographie du thorax est sans anomalie. Le patient est alors autoris\u00e9 \u00e0 rejoindre son domicile le 1 er avril. Trois heures apr\u00e8s son arriv\u00e9e, il pr\u00e9sente un malaise isol\u00e9 sans perte de connaissance. Apr\u00e8s appel du centre de r\u00e9gulation du SAMU le patient est \u00e9vacu\u00e9 aux urgences par les pompiers. \u00c0 l'arriv\u00e9e, l'interrogatoire d\u00e9couvre un patient non-fumeur, sportif, soucieux de son hygi\u00e8ne de vie. Il ne prend aucun traitement habituel et en particulier pas de chimioprophylaxie anti-palustre. Ses ant\u00e9c\u00e9dents chirurgicaux sont limit\u00e9s \u00e0 une cure de hernie inguinale gauche. Le patient, anxieux, rattache le malaise pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 domicile au climat de stress intense. De fait, il s'agit d'un malaise sans perte de connaissance avec prodromes, bouff\u00e9es de chaleur et vertige dont la pr\u00e9sentation est compatible avec un malaise vagal. La r\u00e9cup\u00e9ration est compl\u00e8te \u00e0 l'arriv\u00e9e aux urgences. Le patient est asymptomatique sur le plan respiratoire : pas de toux, pas d'expectoration, pas de douleur thoracique, pas de dyspn\u00e9e. L'examen clinique est rassurant : la tension art\u00e9rielle est \u00e0 144/79 mmHg, le pouls \u00e0 89/min, la fr\u00e9quence respiratoire \u00e0 20/min et la saturation \u00e0 96 % en air ambiant. La temp\u00e9rature tympanique est \u00e0 38,2 C contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 37,8 C en rectal. L'auscultation pulmonaire est libre. Le reste de l'examen clinique est sans anomalie. Sur le plan biologique, il existe une lymphop\u00e9nie associ\u00e9e \u00e0 une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des cr\u00e9atine-phosphokinases. La radiographie thoracique est normale. Il n'existe pas de foyer alv\u00e9olaire ou de syndrome interstitiel ( fig. 1 ). Malgr\u00e9 l'absence de symptomatologie respiratoire mais devant l'existence d'une hyperthermie au retour d'outre-mer et compte tenu du contexte d'exposition \u00e0 un cas probable de SRAS le patient est plac\u00e9 en isolement dans le service de pneumologie. Le 2 avril matin, la temp\u00e9rature est contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 38 C. La saturation est \u00e0 93 % en air ambiant. Le patient est toujours asymptomatique : absence de signe respiratoire mais aussi absence de signe clinique en particulier digestif, cutan\u00e9 ou g\u00e9n\u00e9ral permettant d'orienter vers une pathologie d'importation. L'examen clinique est normal. La recherche de Plasmodium falciparum est n\u00e9gative. Des pr\u00e9l\u00e8vements sanguins, urinaires et f\u00e9caux orient\u00e9s sur l'existence d'une fi\u00e8vre au retour d'outre-mer sont effectu\u00e9s. Devant la notion d'un contage certain avec un cas probable de SRAS la d\u00e9cision est prise de r\u00e9aliser une tomodensitom\u00e9trie thoracique \u00e0 la recherche d'une atteinte interstitielle infra radiologique. L'examen r\u00e9alis\u00e9 montre l'existence d'un foyer en verre d\u00e9poli du segment apical du lobe inf\u00e9rieur gauche signant la pneumopathie ( fig. 2) . Il s'agit d'un patient de 52 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent notable, ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec un cas probable de SRAS 10 jours auparavant, qui pr\u00e9sente une hyperthermie isol\u00e9e reli\u00e9e \u00e0 l'existence d'une pneumopathie. Les mesures d'isolement sont confirm\u00e9es et contr\u00f4l\u00e9es en conformit\u00e9 avec les recommandations de la note de la Direction G\u00e9n\u00e9rale de la Sant\u00e9 du 14 mars [1]. Leur conformit\u00e9 sera \u00e9galement v\u00e9rifi\u00e9e \u00e0 la parution de nouvelles recommandations [2] . Le patient est isol\u00e9 en chambre \u00e0 d\u00e9pression munie de sanitaires privatifs et d'un sas d'acc\u00e8s. Les mesures de protection des personnels (paires de gants doubl\u00e9es, masque type \u00ab FFP2 \u00bb, blouses, lunettes) sont confirm\u00e9es. Le patient b\u00e9n\u00e9ficie d'une antibioth\u00e9rapie probabiliste par Amoxicilline/acide clavulanique et Doxycicline. Conform\u00e9ment aux recommandations de la Direction G\u00e9n\u00e9rale de la Sant\u00e9 [1] un traitement antiviral est instaur\u00e9. Le patient est alors class\u00e9 \u00ab cas suspect \u00bb par l'institut de veille sanitaire (InVS).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 4706,
                    "end": 4709,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 3152,
                    "end": 3158,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 4248,
                    "end": 4255,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Observations"
        },
        {
            "text": "le patient restera asymptomatique. Il n'y aura pas d'aggravation de l'\u00e9tat respiratoire. L'apyrexie compl\u00e8te sera obtenue en 6 jours. Les anomalies biologiques initiales (lymphop\u00e9nie, cytolyse, augmentation des CPK) se normaliseront rapidement malgr\u00e9 la r\u00e9apparition d'une lymphop\u00e9nie transitoire \u00e0 J6. La radiographie thoracique sera contr\u00f4l\u00e9e le 5 avril. Elle ne montrera pas d'\u00e9volution des images. La tomodensitom\u00e9trie de contr\u00f4le pratiqu\u00e9e le 14 avril 2003 montrera la r\u00e9gression du foyer de pneumopathie. Pr\u00e9l\u00e8vements : le patient b\u00e9n\u00e9ficiera de pr\u00e9l\u00e8vements muqueux nasaux et pharyng\u00e9s le 2 avril, 38 heures environ apr\u00e8s le d\u00e9but de la symptomatologie. La recherche de coronavirus associ\u00e9 au SRAS par PCR (Polymerase Chain Reaction) effectu\u00e9e \u00e0 l'unit\u00e9 de virologie respiratoire de l'institut Pasteur de Paris sur ces pr\u00e9l\u00e8vements initiaux pr\u00e9coces sera n\u00e9gative. Gu\u00e9ri, il refusera ensuite de nouveaux pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 distance. Apr\u00e8s avis de l'institut de veille sanitaire, compte tenu de l'\u00e9tat clinique du patient et du risque potentiel pour le pr\u00e9leveur, des pr\u00e9l\u00e8vements endobronchiques dirig\u00e9s ne seront pas r\u00e9alis\u00e9s. Les s\u00e9rologies initiales pratiqu\u00e9es \u00e0 la recherche de germes usuels responsables de pneumopathie seront n\u00e9gatives. Au vu de la publication de donn\u00e9es clinico-biologiques r\u00e9centes le cas sera class\u00e9 \u00ab cas probable \u00bb \u00e0 J9 le 8 avril 2003. La s\u00e9rologie tardive en immunofluorescence pratiqu\u00e9e dans un second temps (J27) lorsque la technique sera disponible confirmera l'infection par le coronavirus associ\u00e9 au SRAS devant une ascension du taux des anticorps (taux d'Ig G au 1/160 e \u00e0 J27 contre 1/40 e \u00e0 J3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "L'observation de M. B. illustre un cas probable de SRAS. Sa pr\u00e9sentation volontairement chronologique traduit bien la difficult\u00e9 du diagnostic positif d'une pathologie \u00e9mergente pour laquelle le diagnostic positif ne peut-\u00eatre que pr\u00e9somptif et repose sur un faisceau d'arguments o\u00f9 l'\u00e9pid\u00e9miologie joue un r\u00f4le primordial. Cette observation pr\u00e9sente plusieurs int\u00e9r\u00eats : difficult\u00e9s de la classification initiale ; caract\u00e8re pauci symptomatique du patient ; normalit\u00e9 de la radiographie thoracique standard et n\u00e9gativit\u00e9 de la PCR associ\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rologie tardive positive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Au 1 er avril 2003 la classification des cas est conforme aux recommandations de l'OMS du 12 mars 2003 transmises par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 [1] puis mise \u00e0 jour le 2 avril [2] (tableau I). La classification initiale du cas de notre patient pose plusieurs probl\u00e8mes. \u00c0 cette date, en l'absence de test permettant une confirmation formelle, la d\u00e9finition des cas selon les recommandations de l'OMS d\u00e9crit un syndrome clinique traduisant un aspect d'une maladie dont les limites cliniques, biologiques et radiologiques ne sont pas cern\u00e9es. Chez notre patient plusieurs \u00e9l\u00e9ments sont discordants : l'absence de symptomatologie respiratoire ne permet th\u00e9oriquement pas de classer le cas \u00ab suspect \u00bb. Il est n\u00e9anmoins class\u00e9 \u00ab suspect \u00bb par l'institut de veille sanitaire (InVS) sur un Tomodensitom\u00e9trie thoracique. faisceau d'arguments \u00e9pid\u00e9miologiques (s\u00e9jour en zone de transmission et contact certain avec un sujet porteur de SARS av\u00e9r\u00e9) plus que cliniques (hyperthermie isol\u00e9e sans symptomatologie respiratoire). De m\u00eame, une fois class\u00e9 \u00ab suspect \u00bb l'absence d'anomalie radiographique sur le clich\u00e9 thoracique standard ne permet pas th\u00e9oriquement de classer le patient \u00ab cas probable \u00bb. En effet, l'affirmation de la pneumopathie sera apport\u00e9e par la tomodensitom\u00e9trie alors que la radiographie thoracique est et restera normale. N\u00e9anmoins, l'existence d'une pneumopathie chez un patient contact avec un cas av\u00e9r\u00e9 de SRAS suffit \u00e0 consid\u00e9rer le cas \u00ab tr\u00e8s fortement suspect \u00bb. La publication en ligne de s\u00e9ries de patients porteurs de SRAS [3, 4] apportera un faisceau d'arguments suppl\u00e9mentaires qui am\u00e8neront finalement \u00e0 classer le cas \u00ab probable \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1552,
                    "end": 1555,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1556,
                    "end": 1558,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification des cas"
        },
        {
            "text": "En effet, la pr\u00e9sentation clinique de notre patient est compatible avec le diagnostic de SRAS :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification des cas"
        },
        {
            "text": "L'absence de symptomatologie respiratoire semblait surprenante dans le contexte d'une maladie connue essentiellement pour l'existence de tableaux cliniques respiratoires graves mena\u00e7ant le pronostic vital et responsable d'une mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e. En effet 20 \u00e0 30 % des patients s\u00e9journent en r\u00e9animation et la mortalit\u00e9 associ\u00e9e au SRAS est estim\u00e9e entre 6 et 13 %. Cette mortalit\u00e9 est plus faible chez les sujets de moins de 60 ans (6 % contre 55 % apr\u00e8s 60 ans). L'existence d'un malaise lors de l'admission est rapport\u00e9e dans 31 % \u00e0 70 % des cas. L'apparition d'un malaise, de c\u00e9phal\u00e9es ou de myalgies peut pr\u00e9c\u00e9der l'apparition de la fi\u00e8vre dans 13 % des cas [7] . Une hyperthermie associ\u00e9e \u00e0 ces prodromes est le signe r\u00e9v\u00e9lateur pr\u00e9coce de la maladie chez 23 % des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 661,
                    "end": 664,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques (tableau II)"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, la pr\u00e9cocit\u00e9 de la prise en charge chez un patient tr\u00e8s sensibilis\u00e9 explique en partie l'absence de symptomatologie initiale. En effet, si l'hyperthermie est le sympt\u00f4me constamment rapport\u00e9 au cours de l'\u00e9volution, les signes respiratoires ne sont pas constants. La toux toujours rapport\u00e9e lors de la publication initiale de s\u00e9ries limit\u00e9es \u00e0 partir de cas group\u00e9s [3, 4] est en fait inconstante \u00e0 l'admission sur des s\u00e9ries plus importantes (50 \u00e0 69 % des cas) [5] [6] [7] . Pour Booth et coll. [7] la toux n'est pr\u00e9sente que chez 69 % et la dyspn\u00e9e chez 41 % des patients au moment de l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital. Le sympt\u00f4me le plus pr\u00e9coce de la maladie est la fi\u00e8vre associ\u00e9e ou non \u00e0 des prodromes (c\u00e9phal\u00e9es, malaise ou myalgies). La toux ou la dyspn\u00e9e ne sont pr\u00e9sentes que chez 31 % des patients lors de la phase initiale de la maladie. Ainsi, pour le m\u00eame auteur de cette s\u00e9rie canadienne, 16 des 144 patients (11 %) class\u00e9s \u00ab cas probables \u00bb de SRAS ne correspondaient pas aux crit\u00e8res de l'OMS de d\u00e9finition du SRAS en l'absence de symptomatologie respiratoire malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de fi\u00e8vre, un contact av\u00e9r\u00e9 et des infiltrats radiologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 383,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 485,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 511,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques (tableau II)"
        },
        {
            "text": "De m\u00eame, sur le plan biologique les anomalies pr\u00e9sent\u00e9es par notre patient sont discr\u00e8tes et non sp\u00e9cifiques. On retient sur le plan h\u00e9matologique l'absence de polynucl\u00e9ose et l'existence d'une lymphop\u00e9nie. Sur le plan biochimique les Tableau I.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes biologiques (tableau II)"
        },
        {
            "text": "Toute personne pr\u00e9sentant l'ensemble des signes suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas suspect"
        },
        {
            "text": "-pouss\u00e9e f\u00e9brile (38 C) et toux ; -un ou plusieurs signes d'atteinte respiratoire basse (dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire). Et un ou plusieurs des \u00e9l\u00e9ments suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas suspect"
        },
        {
            "text": "-voyage en Chine continentale, \u00e0 Hong Kong, Hano\u00ef ou Singapour dans les dix jours pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but des signes ; -notion de contact avec un cas probable : personne ayant soign\u00e9 ou ayant v\u00e9cu avec, ou ayant eu un contact face \u00e0 face, ou ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec les s\u00e9cr\u00e9tions salivaires d'un cas probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas suspect"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible pr\u00e9sentant des signes de pneumopathie interstitielle \u00e0 la radiographie thoracique ainsi qu'une lymphop\u00e9nie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas probable"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible pour lesquels les 4 crit\u00e8res suivants sont remplis : -\u00e9tat clinique pas inqui\u00e9tant ; -absence d'atteinte interstitielle \u00e0 la radiographie pulmonaire ; -absence de leucop\u00e9nie ; -absence de contact proche avec un cas probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Signes cliniques et biologiques \u00e0 l'admission. anomalies biologiques pr\u00e9sent\u00e9es (augmentation des CPK, cytolyse h\u00e9patique) n'orientent pas le diagnostic. Ils sont n\u00e9anmoins compatibles avec la pr\u00e9sentation de SARS. En effet, les signes biologiques les plus souvent rencontr\u00e9s sont la lymphop\u00e9nie, la thrombop\u00e9nie, l'\u00e9l\u00e9vation des LDH des CPK et la cytolyse h\u00e9patique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau II."
        },
        {
            "text": "Formes radiologiques [8, 9] Le patient pr\u00e9sentait une radiographie thoracique normale, la pneumopathie \u00e9tant r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la tomodensitom\u00e9trie qui objective une opacit\u00e9 en verre d\u00e9poli syst\u00e9matis\u00e9e. Booth et coll. [7] rapportent que 25 % des patients pr\u00e9sentaient une radiographie thoracique normale \u00e0 l'admission. 42 % de ces patients ne pr\u00e9senteront jamais d'anomalie sur le clich\u00e9 standard au cours de l'\u00e9volution. Lee et coll. [5] rapportent une radiographie du thorax initiale normale chez 23 % des patients. L'apport de la tomodensitom\u00e9trie est alors primordial et permet le diagnostic de pneumopathie. Wong et coll.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 24,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 25,
                    "end": 27,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau II."
        },
        {
            "text": "[8] rapportent un groupe de 34 patients sur 74 ayant une suspicion clinique de SRAS et une radiographie thoracique normale qui pr\u00e9sentaient des tomodensitom\u00e9tries thoraciques anormales. L'int\u00e9r\u00eat de la tomodensitom\u00e9trie est maintenant admis dans la plupart des publications consacr\u00e9es sp\u00e9cifiquement \u00e0 l'imagerie. L'aspect typique initial est celui d'opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli p\u00e9riph\u00e9riques (64 % des cas), uni ou bilat\u00e9rales habituellement de localisation sous pleurale. L'\u00e9volution se fait habituellement vers des zones de condensation volontiers bilat\u00e9rales pouvant \u00eatre centrales et p\u00e9riph\u00e9riques. L'atteinte des lobes inf\u00e9rieurs est pr\u00e9dominante (75 % des cas). Il n'y a pas habituellement d'\u00e9volution vers l'excavation, pas d'ad\u00e9nopathie ni d'\u00e9panchement pleural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau II."
        },
        {
            "text": "Les difficult\u00e9s de la classification des cas illustre les limites d'une d\u00e9finition bas\u00e9e uniquement sur des crit\u00e8res cliniques ou biologiques non sp\u00e9cifiques. La sensibilit\u00e9 d'une telle d\u00e9finition est de 26 % pour une sp\u00e9cificit\u00e9 de 96 %, une valeur pr\u00e9dictive positive de 54 % et une valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative de 86 % [10] . Ainsi la d\u00e9finition du Center for Disease Control and pr\u00e9vention (CDC) \u00e9tait diff\u00e9rente de celle de l'OMS. La d\u00e9finition des cas comporte la fi\u00e8vre, une image radiologique (radiographie standard ou tomodensitom\u00e9trie) avec ou sans sympt\u00f4me respiratoire chez un patient ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 un cas de SRAS. N\u00e9anmoins, cette classification plus sensible am\u00e8ne \u00e0 prendre des mesures d'isolement parfois excessives si la notion de contact n'est pas av\u00e9r\u00e9e et repose uniquement sur un s\u00e9jour en zone d'end\u00e9mie. Ainsi, aux \u00c9tats-Unis seulement 8 des 47 (17 %) cas class\u00e9s probables et aucun des 162 cas class\u00e9s possibles n'ont obtenu une confirmation biologique ult\u00e9rieure. Les limites de cette d\u00e9finition rendent n\u00e9cessaire la confirmation des cas probables. L'amplification d'un fragment par RT-PCR (reverse transcriptionpolymerase chain reaction) a permis d'obtenir une s\u00e9quence identifiant formellement le coronavirus associ\u00e9 au SRAS [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1260,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "La recherche en PCR peut s'av\u00e9rer positive sur de nombreux \u00e9chantillons biologiques [12] traduisant leur contagiosit\u00e9 potentielle, avec des cin\u00e9tiques diff\u00e9rentes : La PCR s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e positive dans les selles chez 97 % des patients au 14 e jour. La PCR est positive dans 42 % des cas sur des \u00e9chantillons urinaires au quinzi\u00e8me jour en moyenne. L'analyse sur les pr\u00e9l\u00e8vements naso-pharyng\u00e9s qui sont les pr\u00e9l\u00e8vements de r\u00e9f\u00e9rence montre une sensibilit\u00e9 faible et variable dans le temps : la PCR n'est positive que dans 32 % des cas au 3 e jour et dans 68 % des cas au 14 e jour. Par ailleurs, l'\u00e9tude quantitative des aspirations naso-pharyng\u00e9es \u00e0 J-5, J-10, J-15 montre un pic d'excr\u00e9tion virale \u00e0 J-10, les taux revenant \u00e0 la normale \u00e0 J-15. Ainsi, l'\u00e9tude des s\u00e9cr\u00e9tions pharyng\u00e9es de notre patient r\u00e9alis\u00e9e trop pr\u00e9cocement (36 e heure) s'est logiquement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e n\u00e9gative.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Des techniques s\u00e9rologiques de type ELISA (enzymeimmuno sorbent assay) et immunofluorescence indirecte ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es. L'analyse s\u00e9rologique s'av\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9cifique m\u00eame si sa sensibilit\u00e9 est variable et principalement d\u00e9pendante de la p\u00e9riode de pr\u00e9l\u00e8vement. L'ascension s\u00e9rologique n'est en effet patente qu'\u00e0 la phase de convalescence. Pour Peiris et coll. [12] la s\u00e9roconversion qui ne d\u00e9bute pas avant le 12 e jour a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez 93 % des patients en moyenne au 20 e jour.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "L'analyse des anticorps montre un profil proche de celui rencontr\u00e9 pour l'h\u00e9patite A [13] . Les anticorps sont absents \u00e0 la premi\u00e8re semaine. \u00c0 la 2 e semaine 80 % pr\u00e9sentent des IgM et 85 % des IgG. Tous les patients pr\u00e9sentent une s\u00e9rologie positive \u00e0 IgG \u00e0 la 3 e semaine et cette positivit\u00e9 se maintient pendant au moins trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes. Le seuil de positivit\u00e9 est \u00e0 1/10, le taux moyen \u00e0 2 semaines est \u00e0 1/40, \u00e0 1/256 \u00e0 3 semaines et le pic est \u00e0 1/640 \u00e0 la 12 e semaine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Aussi, actuellement, aucune technique ne permet le diagnostic formel et pr\u00e9coce d'infection par le SARS-CoV. La confirmation des cas selon les recommandations actuelles de l'OMS repose sur une ou plusieurs techniques biologiques : -d\u00e9tection de l'ARN du SARS-CoV par RT-PCR sur deux pr\u00e9l\u00e8vements d'origine diff\u00e9rente ou effectu\u00e9s \u00e0 des dates diff\u00e9rentes -ou isolement sur culture cellulaire du SARS-CoV confirm\u00e9 par RT-PCR -ou mise en \u00e9vidence d'une s\u00e9roconversion par une m\u00e9thode reconnue (ELISA ou immunofluorescence) : test n\u00e9gatif en phase aigue suivi d'un test positif en phase de convalescence ou quadruplement du taux des anticorps Transmission/Contagiosit\u00e9 L'existence de formes pauci-symptomatiques du SRAS est une r\u00e9alit\u00e9. Les \u00e9tudes s\u00e9rologiques syst\u00e9matiques chez les sujets contacts av\u00e9r\u00e9s ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il existe des s\u00e9roconversions chez des patients totalement asymptomatiques. Ces formes de bon pronostic ne posent pas de probl\u00e8me de prise en charge m\u00e9dicale. Notre patient a \u00e9volu\u00e9 favorablement et l'\u00e9volution spontan\u00e9e aurait probablement \u00e9t\u00e9 la m\u00eame en absence de prise en charge. L'int\u00e9r\u00eat d'un traitement m\u00e9dical antiviral par Ribavirine syst\u00e9matique de ces patients est d'ailleurs contest\u00e9 compte tenu du danger potentiel des effets ind\u00e9sirables. L'absence de diagnostic, qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9 en dehors du contexte \u00e9pid\u00e9mique et de la notion de contact, n'aurait pas chang\u00e9 l'\u00e9volution. L'int\u00e9r\u00eat essentiel du diagnostic de ces formes est de permettre d'interrompre la transmission du virus \u00e0 travers des mesures d'isolement voire de quarantaine strictes qui ont montr\u00e9 leur efficacit\u00e9 dont l'exemple le plus spectaculaire est celui de l'H\u00f4pital fran\u00e7ais d'Hano\u00ef o\u00f9 ces mesures appliqu\u00e9es strictement ont permis un contr\u00f4le rapide de l'\u00e9pid\u00e9mie [14] . La question pos\u00e9e est celle de la contagiosit\u00e9 r\u00e9elle de ces formes peu symptomatiques sans symptomatologie respiratoire. Le mode de transmission essentiellement interhumain direct du SRAS \u00e0 travers les s\u00e9cr\u00e9tions d'origine oro-pharyng\u00e9es explique la majorit\u00e9 des cas rencontr\u00e9s. Il est donc probable que l'absence de sympt\u00f4me respiratoire et en particulier l'absence de toux limite la transmission du virus. N\u00e9anmoins, les \u00e9tudes virologiques ont montr\u00e9 que le virus pouvait \u00eatre pr\u00e9sent dans de nombreux milieux biologiques en particulier les selles ou les urines expliquant probablement la s\u00e9rie de cas group\u00e9s dans un immeuble de Hong Kong. Il semble exister des degr\u00e9s de contagiosit\u00e9 variables selon les patients. Certains sont particuli\u00e8rement contagieux : c'est le cas particulier de patients-sources \u00ab super-diffuseurs \u00bb contribuant \u00e0 une diss\u00e9mination extr\u00eamement rapide de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 partir d'un seul cas. \u00c0 l'inverse, le cas d'enfants peu symptomatiques ayant continu\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter l'\u00e9cole sans apparition de cas secondaire semble indiquer une corr\u00e9lation entre la gravit\u00e9 et la contagiosit\u00e9 [15] . Dans la plupart des cas de contamination le lien avec un cas de SRAS symptomatique a toujours pu \u00eatre retrouv\u00e9. N\u00e9anmoins, plus r\u00e9cemment \u00e0 P\u00e9kin pour de nombreux patients pr\u00e9sentant un SRAS la notion de contact n'a pas pu \u00eatre mise en \u00e9vidence. Ces patients pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par des patients asymptomatiques ou peu symptomatiques ou avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 de mani\u00e8re indirecte (transmission a\u00e9rienne \u00e0 distance ou persistance du virus sur des surfaces inertes). N\u00e9anmoins, l'efficacit\u00e9 des mesures d'isolement syst\u00e9matique des seuls patients symptomatiques semble indiquer que la transmission \u00e0 partir des formes pauci symptomatiques ou asymptomatiques est limit\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1776,
                    "end": 1780,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2889,
                    "end": 2893,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Moins de quatre mois apr\u00e8s l'identification formelle des premiers cas de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re l'\u00e9pid\u00e9mie mondiale a \u00e9t\u00e9 circonscrite. Une collaboration internationale mettant en oeuvre des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dents [16] a permis d'identifier le coronavirus responsable et de mettre au point des techniques de diagnostic biologique. Le 5 juillet l'OMS d\u00e9clarait que la derni\u00e8re cha\u00eene de transmission humaine avait \u00e9t\u00e9 rompue montrant l'efficacit\u00e9 des mesures prises reposant essentiellement sur une d\u00e9finition clinique des cas et des crit\u00e8res \u00e9pid\u00e9miologiques. N\u00e9anmoins, de nombreux points con-cernant l'\u00e9cologie et la transmission du virus restent encore \u00e0 d\u00e9couvrir. Le danger d'une recrudescence saisonni\u00e8re particuli\u00e8rement hivernale ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9. La symptomatologie peu sp\u00e9cifique, le facteur confondant d'autres pathologies saisonni\u00e8res et l'absence de lien \u00e9pid\u00e9miologique initial rendant le diagnostic difficile devront inciter \u00e0 la plus grande vigilance en l'absence de test de diagnostic rapide disponible. Dans ce contexte, l'existence et la reconnaissance des formes pauci symptomatiques pour lesquelles la contagiosit\u00e9 ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e est primordiale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Recommandations, au 14 mars 2003, pour la prise en charge de patients symptomatiques en provenance de Chine continentale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Syndromes grippaux ou pneumopathies atypiques d'Asie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Protocole relatif a la prise en charge des personnes pr\u00e9sentant un syndrome ou une suspicion de Syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9v\u00e8re. mise \u00e0 jour du 2 avril",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Identification of Severe Acute respiratory Syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Szeto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "SARS study group : Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walmsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzulli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Avendano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derkach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ephtimios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mederski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shadowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chenkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cescon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: radiographic appearances and pattern of progression in 138 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Antonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "228",
            "issn": "",
            "pages": "401--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: radiographic and CT findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolaou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Evaluation of WHO criteria for identifying patients with severe acute respiratory syndrome out of hospital: prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Si",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1354--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "World Health Organisation Multicentre Collaborative Network for Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) Diagnosis : A multicentre collaboration to investigate the cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1730--1733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clinical progression and viral load in a community outbreak of coronavirus-associated SARS pneumonia: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hku/Uch Sars Study",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1767--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Profile of specific antibodies to the SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Xuejuan",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen Anlong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "5",
            "pages": "508--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "SARS in Northern Vietnam",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cabau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kle",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wtf",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "La communication sur le SRAS : un outil essentiel de sant\u00e9 publique",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Postel-Vinay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chemardin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1066",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Radiographie thoracique le 1 er avril 2003.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Fig. 2.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}