{
    "paper_id": "dd8778e799aa9dddb2de2eede8054fed99942eae",
    "metadata": {
        "title": "Transmission maternofoetale des coronavirus humains. \u00c9tude prospective pilote Vertical transmission of human coronavirus. Prospective pilot study",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Gagneur",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Dirson",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Audebert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Vallet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "postCode": "3882",
                        "settlement": "Brest",
                        "region": "EA",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "C L"
                ],
                "last": "Quillien",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "postCode": "3882",
                        "settlement": "Brest",
                        "region": "EA",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Baron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement d'hygi\u00e8ne et sant\u00e9 publique",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Laurent",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Collet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Sizun",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Oger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centre d'investigation clinique",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Payan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Brest",
                    "location": {
                        "postCode": "3882",
                        "settlement": "Brest",
                        "region": "EA",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les coronavirus humains (HCoV) ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans la survenue d'infections respiratoires nosocomiales chez les nouveau-n\u00e9s. Plusieurs cas d'infections n\u00e9onatales ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence. Cette \u00e9tude pilote recherche l'existence d'une \u00e9ventuelle transmission maternofoetale des HCoV pouvant expliquer les cas infections n\u00e9onatales observ\u00e9es dans les premi\u00e8res 24 heures de vie. Mat\u00e9riel et m\u00e9thode. -\u00c9tude monocentrique prospective pilote. \u00c9tude des couples m\u00e8re-enfant par la r\u00e9alisation de trois pr\u00e9l\u00e8vements : vaginal et respiratoire chez la m\u00e8re (VM et RM) lors du travail, gastrique chez le nouveau-n\u00e9 (GNN). Suivi clinique des nouveau-n\u00e9s et des m\u00e8res jusqu'\u00e0 j3. Analyse virologique des \u00e9chantillons par reverse transcription-polymerase chain reaction (RT-PCR) en temps r\u00e9el pour la recherche des HCoV 229-E et OC43. R\u00e9sultats. -Cent cinquante-neuf couples m\u00e8re-enfant ont \u00e9t\u00e9 inclus de juillet 2003 \u00e0 ao\u00fbt 2005. Seul HCoV 229-E a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans 11 \u00e9chantillons chez six couples m\u00e8re-enfant. Pour deux couples, les trois pr\u00e9l\u00e8vements (VM, RM et GNN) \u00e9taient positifs (cas 1 et 2). Pour le cas 3, seuls le VM et GNN \u00e9taient positifs. Pour deux couples, seuls les RM \u00e9taient positifs (cas 4 et 5). Pour le cas 6, seul le VM \u00e9tait positif. Pour les trois GNN positifs, aucun enfant n'\u00e9tait symptomatique. Conclusion. -Une possible transmission verticale des HCoV est mise en \u00e9vidence dans cette \u00e9tude pilote qui n\u00e9cessite d\u00e9sormais d'\u00eatre poursuivie \u00e0 plus large \u00e9chelle. Il convient \u00e9galement d'inclure la recherche des coronavirus humains identifi\u00e9s r\u00e9cemment, HCoV NL63 et HKU1, et d'analyser le profil g\u00e9nomique des HCoV d\u00e9tect\u00e9s chez les trois couples m\u00e8re-enfant positifs. \u00a9 2007 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Human coronaviruses (HCoV) have been implicated in neonatal nosocomial respiratory infection. Prior to our study, several cases of neonatal infection were observed in infants born at our hospital. This prospective pilot monocentric pilot study investigates the possibility of maternofetal transmission of HCoV responsible for cases of neonatal infection observed within the first 24 hours of life.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Materials and methods. -Three samples from mother-child couples, maternal vaginal (VM) and respiratory (RM) samples during labor; newborn gastric sample (GNN), were assessed for viral analysis using real time RT-PCR for the detection of HCoV 229-E and OC43. Clinical follow-up of infants and mothers was up to Day 3 after birth.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Results. -One hundred (and) fifty-nine mother-child couples were included between July 2003 and August 2005. HCoV 229-E only was detected in 11 samples from 6 mother-child couples. For 2 couples, all 3 samples (VM, RM and GNN) were tested positive (cases 1 and 2). For case 3, both VM and GNN were positive. For 2 couples, only RM was positive (cases 4 and 5). In case 6, only VM was positive. Of the 3 positive GNN, no infant was symptomatic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Possible vertical transmission of HCoV was evidenced in this pilot study and requires further investigation on a larger scale. Equally indicated is the inclusion of tests to detect recently identified human coronaviruses HCoV NL63 and HKU1, as well as genomic profile analysis of HCoV 229-E detected in the 3 positive mother-child couples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Pr\u00e8s de 35 ann\u00e9es apr\u00e8s leur premi\u00e8re description par Hamre et Procknow et Tyrrel et Bynoe [1, 2] , les coronavirus humains connaissent un regain d'int\u00e9r\u00eat depuis 2003 et la mise en \u00e9vidence d'un nouveau coronavirus responsable du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re ou SRAS [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Depuis lors plusieurs coronavirus humains ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s tel que le coronavirus humain (HCoV) NL63 (\u00e9galement connu sous le nom de new-heaven) el HCoV HKU1 [4] [5] [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 167,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 171,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Deux autres HCoV, connus depuis 35 ans, (HCoV 229-E et OC43) sont responsables de pr\u00e8s d'un tiers des rhumes chez l'enfant et l'adulte. Les HCoV pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s dans d'autres pathologies infectieuses : bronchiolites et bronchopneumopathies, p\u00e9ricardites, m\u00e9ningites, maladie de Kawasaki, scl\u00e9rose en plaques et malaise grave du nourrisson [7] [8] [9] [10] [11] [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 360,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La transmission des HCoV, comme celle de nombreux autres virus \u00e0 tropisme respiratoire (rhinovirus, VRS, m\u00e9tapneumovirus), est interhumaine par les s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es [13] . Nous avons r\u00e9cemment mis en \u00e9vidence le r\u00f4le des HCoV dans la survenue d'infections nosocomiales chez les nouveau-n\u00e9s [14] [15] [16] [17] [18] [19] [20] . Ces virus pourraient \u00eatre introduits \u00e0 l'h\u00f4pital par le personnel, les visiteurs ou les enfants hospitalis\u00e9s. Une origine maternofoetale doit, cependant, \u00eatre explor\u00e9e en raison de la fr\u00e9quence de ce mode de contamination dans les mod\u00e8les animaux [21] Recueil des donn\u00e9es anamnestiques de fa\u00e7on extemporan\u00e9e et prospective.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 319,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 588,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9l\u00e8vement vaginal r\u00e9alis\u00e9 lors du d\u00e9but du travail, plac\u00e9 dans un milieu de culture virale achemin\u00e9 directement au laboratoire pour stockage \u00e0 -70\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil, transport et conservation des pr\u00e9l\u00e8vements"
        },
        {
            "text": "Recueil des s\u00e9cr\u00e9tions nasales maternelles par aspirateur de mucosit\u00e9s et des s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es, et gastriques du nouveau-n\u00e9 lors de l'aspiration syst\u00e9matique \u00e0 la naissance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil, transport et conservation des pr\u00e9l\u00e8vements"
        },
        {
            "text": "Recueil des \u00e9chantillons et transport imm\u00e9diat au laboratoire pour r\u00e9alisation d'aliquotes et cong\u00e9lation \u00e0 -70\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil, transport et conservation des pr\u00e9l\u00e8vements"
        },
        {
            "text": "Analyse virologique des souches HCoV 229-E et OC43 par technique de reverse transcription-polymerase chain reaction (RT-PCR) en temps r\u00e9el d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 156,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic virologique"
        },
        {
            "text": "Description de la RT-PCR en temps r\u00e9el : Pour cette \u00e9tude, les pr\u00e9l\u00e8vements consid\u00e9r\u00e9s comme positifs avaient un cycle seuil \u00e0 38 pour OC43 et 37 pour 229-E ce qui correspond, respectivement, \u00e0 une dose infectieuse 50 % (DI 50 %) de 1 DI 50 % et de 0,2 DI 50 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic virologique"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une \u00e9tude pilote prospective r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre d'un protocole hospitalier de recherche clinique (PHRC). Les pr\u00e9l\u00e8vements vaginal et gastrique \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s en routine clinique pour la recherche de streptocoque B, un \u00e9chantillon additionnel \u00e9tait recueilli pour l'\u00e9tude apr\u00e8s consentement \u00e9crit des parents. Ce projet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le comit\u00e9 d'\u00e9thique du centre hospitalier universitaire de Brest.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects \u00e9thiques"
        },
        {
            "text": "L'analyse des r\u00e9sultats \u00e9tait effectu\u00e9e sur le logiciel Epi-info (CDC, \u00c9tats-Unis ; version fran\u00e7aise ENSP). Le test de Chi 2 \u00e9tait utilis\u00e9 pour la comparaison des variables qualitatives, t de Student, analyse de variance pour les variables quantitatives. Une diff\u00e9rence \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme significative si p < 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse statistique"
        },
        {
            "text": "Pour cette \u00e9tude pilote 159 couples m\u00e8re-enfant ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s, 159 m\u00e8res et 161 nouveau-n\u00e9s (deux grossesses g\u00e9mellaires). L'\u00e2ge moyen des m\u00e8res \u00e9tait de 29,5 ans (\u00e9cart-type : \u00b1 5,40 ; min : 16 ans ; max : 45 ans). Le terme moyen des nouveau-n\u00e9s \u00e9tait de 39, six semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA) (\u00b1 2 ; min : 32,8 ; max : 41,8), le poids moyen \u00e9tait de 3331,8 g (\u00b1 545,86 ; min : 1470 g ; max : 4460 g). Sex-ratio 1/1 (respectivement 80/161, 81/161).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population"
        },
        {
            "text": "Sur les 159 accouchements, 70 % \u00e9taient des voies basses spontan\u00e9es, 18 % des c\u00e9sariennes et 11 % des voies basses d\u00e9clench\u00e9es. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population"
        },
        {
            "text": "Un tropisme g\u00e9nital des HCoV est \u00e9galement retrouv\u00e9. En effet, quatre VM sont positifs, associ\u00e9s une fois sur deux \u00e0 un RM positif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tropisme g\u00e9nital des HCoV"
        },
        {
            "text": "Dans cette \u00e9tude trois enfants \u00e9taient porteurs de HCoV au niveau gastrique, les m\u00e8res de ces trois nouveau-n\u00e9s avaient toutes un VM positif. Le portage vaginal de HCoV semble donc \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important de la transmission. Un seul enfant, parmi les trois ayant un GNN positif \u00e9tait n\u00e9 par c\u00e9sarienne, il s'agit du cas 3 (RM-, VM+, GNN+). Le passage des fili\u00e8res g\u00e9nitales ne semble donc pas indispensable \u00e0 la transmission. L'hypoth\u00e8se d'une transmission par voie ascendante ou lors d'une vir\u00e9mie par voie transplacentaire ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s de transmission \u00e0 l'enfant"
        },
        {
            "text": "En revanche, la transmission au nouveau-n\u00e9 n'est pas constante puisque parmi les six m\u00e8res porteuses du virus, la moiti\u00e9 avait des enfants dont le GNN \u00e9tait n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s de transmission \u00e0 l'enfant"
        },
        {
            "text": "Le faible effectif de cette \u00e9tude pilote ne permet pas de tirer de conclusion quant \u00e0 la symptomatologie de l'infection \u00e0 HCoV chez les nouveau-n\u00e9s. Aucun des trois nouveau-n\u00e9s n'\u00e9tait cliniquement symptomatique. Un d'entre eux avait une CRP positive \u00e0 H24, cette CRP avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour un portage vaginal \u00e0 streptocoque B, l'enfant \u00e9tait asymptomatique et il n'existait pas d'autre facteur de risque d'infection maternofoetale. Pour les autres enfants, la CRP n'avait pas \u00e9t\u00e9 dos\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie des nouveau-n\u00e9s ayant un GNN positif"
        },
        {
            "text": "Un autre pr\u00e9sentait un ict\u00e8re dont le bilan \u00e9tiologique est rest\u00e9 n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie des nouveau-n\u00e9s ayant un GNN positif"
        },
        {
            "text": "Aucune d\u00e9tresse respiratoire \u00e0 la naissance n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans l'\u00e9tude, aucune diff\u00e9rence not\u00e9e dans les scores d'Apgar, contrairement au cas d'infections n\u00e9onatales mis en \u00e9vidence dans une \u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente, o\u00f9 la dur\u00e9e de ventilation \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9e chez les nouveau-n\u00e9s infect\u00e9s \u00e0 l'admission en unit\u00e9 de r\u00e9animation n\u00e9onatale (donn\u00e9es non publi\u00e9es).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie des nouveau-n\u00e9s ayant un GNN positif"
        },
        {
            "text": "Les HCoV repr\u00e9sentent les principaux virus d\u00e9tect\u00e9s au cours du rhume de l'adulte, ainsi, trois des quatre m\u00e8res, ayant un pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire positif, \u00e9taient enrhum\u00e9es le jour de l'accouchement. En revanche, la notion d'un rhume pendant la grossesse ne semble pas pouvoir \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9dictif d'infection \u00e0 HcoV, \u00e0 l'accouchement, puisque la notion de rhume pendant la grossesse \u00e9tait retrouv\u00e9e chez 62 % des m\u00e8res, dont le RM \u00e9tait n\u00e9gatif. Une hyperthermie n'est pas retrouv\u00e9e chez les m\u00e8res infect\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie maternelle \u00e0 l'accouchement"
        },
        {
            "text": "En outre, il n'y a eu aucune menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 ou de tox\u00e9mie gravidique dans le groupe, o\u00f9 les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 HCoV sont positifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie maternelle \u00e0 l'accouchement"
        },
        {
            "text": "Tous les r\u00e9sultats revenus positifs l'\u00e9taient pour la souche 229-E. Les \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 HCoV surviennent tous les deux \u00e0 trois ans [23] , les pr\u00e9l\u00e8vements de cette \u00e9tude ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s lors de p\u00e9riodes pendant lesquelles la souche OC43 ne s'exprimait pas ou moins. Cette \u00e9tude doit donc \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par la recherche des souches de HCoV r\u00e9cemment identifi\u00e9es HCoV NL63 et HCoV HKU1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 131,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variations \u00e9pid\u00e9miques annuelles"
        },
        {
            "text": "Aucun article de la litt\u00e9rature ne met en \u00e9vidence l'existence d'une transmission maternofoetale des coronavirus humains. Celle-ci n'avait pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e chez les femmes enceintes infect\u00e9es par le syndrome aigu respiratoire sp\u00e9cifique (SARS) lors de l'\u00e9pid\u00e9mie en Asie en 2002-2003 [24] . Cependant, les femmes infect\u00e9es pendant la grossesse avaient une incidence \u00e9lev\u00e9e de fausses couches, d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 et de retard de croissance [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "En revanche, une transmission verticale a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence pour les ent\u00e9rovirus responsables d'infections n\u00e9onatales parfois s\u00e9v\u00e8res [26, 27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "Si aucune transmission maternofoetale n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez l'humain, ce mode de contamination est en revanche bien connu des services v\u00e9t\u00e9rinaires. De nombreuses souches de coronavirus ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9es chez diff\u00e9rents animaux, chaque virus \u00e9tant nomm\u00e9 en fonction de son h\u00f4te et de l'\u00e9ventuelle pathologie associ\u00e9e : avian infectious bronchitis virus (IBV), mouse hepatitis virus (MHV), bovine coronavirus (BCV) transmissible gastroenteritis virus of swine (TGEV), porcine respiratory coronavirus (PRCV), rat coronavirus (RCV) etc. [21] . Ces coronavirus sont responsables d'infections sporadiques ou d'\u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res dans les \u00e9levages. Les adultes pr\u00e9sentent des infections limit\u00e9es ou inapparentes et transmettent le virus aux nouveau-n\u00e9s qui pr\u00e9sentent alors une pathologie beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "La plupart des souches de coronavirus sont excr\u00e9t\u00e9es dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires et les f\u00e9ces, sources de transmission postnatale. Cependant, certaines souches peuvent se r\u00e9pliquer dans les macrophages, lymphocytes, h\u00e9patocytes, neurones, cellules endoth\u00e9liales ou du tractus urog\u00e9nital, ce qui peut entra\u00eener des infections maternofoetales [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 351,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "Les infections exp\u00e9rimentales par le mouse hepatitis virus entra\u00eenent des morts foetales ou une infection n\u00e9onatale [28, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "Le coronavirus du rat (RCV) infecte l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire et les glandes lacrymales, mais \u00e9galement le tractus g\u00e9nital des femelles occasionnant des perturbations du cycle hormonal, des fausses couches et des d\u00e9c\u00e8s en p\u00e9riode n\u00e9onatale. La souche IBV infecte l'oviduct des poules et perturbe la production des oeufs [30, 31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 328,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "Une possible transmission maternofoetale des HCoV est mise en \u00e9vidence dans cette \u00e9tude pilote qui n\u00e9cessite d'\u00eatre poursuivie \u00e0 plus large \u00e9chelle. Il convient \u00e9galement d'inclure la recherche des nouvelles souches de HCoV NL63 et HKU1 et d'analyser le profil g\u00e9nomique des HCoV d\u00e9tect\u00e9s chez les trois couples m\u00e8res-enfants positifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cultivation of a novel type of common-cold virus in organ cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bynoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1467--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A new virus isolated from the human respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Procknow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "Proc Soc Exp Biol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "190--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Identification of a new human coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pyrc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jebbink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermeulen-Oost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkhout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wolthers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "368--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Evidence of a novel human coronavirus that is associated with respiratory tract disease in infants and young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "492--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Characterization and complete genome sequence of a novel coronavirus, coronavirus HKU1, from patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "884--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Association between a novel human coronavirus and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "499--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Human coronavirus NL63 is not detected in the respiratory tracts of children with acute Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kuijpers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1767--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Coronavirus infections of Man associated with diseases other than the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Riski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "259--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Neuroinvasion by human respiratory cornaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Newcombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "8913--8934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Long-term human coronavirus-myelin cross-reactive T-cell clones derived from multiple sclerosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Duquette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "258--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Acute life threatening event (ALTE) in an infant with human coronavirus HCoV-229-E infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Volz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "393--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Survival of 229-E and OC-43 human Coronaviruses in suspension and on surfaces after drying. Effect of chemical disinfection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mwn",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Nasal colonization with coronavirus and apnea of the premature newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giroux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Nosocomial respiratory infection due to coronavirus in neonatal intensive care units: prospective evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1020--1021",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Neonatal nosocomial respiratory infection with coronavirus: a prospective study in a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "617--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Respiratory coronavirus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "555--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Infections nosocomiales \u00e0 coronavirus humain chez le nouveau-n\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "61--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Coronavirus-related nosocomial viral respiratory infections in a neonatal and paediatric intensive care unit: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Detection of human Coronavirus 229-E in nasal specimens in large scale studies using an RT-PCR hybridization assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Mol Cell Probes",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "75--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "In: Coronaviruses. In Encyclopedia Virology",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "255--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Frequent detection of human coronaviruses in clinical specimens from patients with respiratory tract infection by use of a novel Real-time Reverse-Transcriptase Polymerase Chain Reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ljr",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Alphen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aim",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mgj",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "652--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The tecumseh study of respiratory illness. VI. Frequency of and relationship between outbreaks of coronavirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Infants born to mothers with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pregnancy and perinatal outcomes of women with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "292--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Epidemiology of neonatal enterovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jenista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "685--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Human Enterovirus Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abzug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Perinatal enterovirus infections",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "221--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Mouse hepatitis virus and host determinants of vertical transmission and maternally-derived passive immunity in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Barthold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "171--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Vertical transmission of mouse hepatitis virus infection in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Katami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujiwara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Jpn J Exp Med",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "481--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Human coronavirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Myint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "The Coronaviridae",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "389--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Third edition edited by BN Fields. Philadelphia: Lippincott-Raven publishers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc Intosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coronaviruses ; Knipe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Howley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Fields virology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1095--103",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "La pr\u00e9valence de m\u00e8res ayant un pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire (RM) positif \u00e9tait de 2,5 %. Parmi les 159 couples, six ont pr\u00e9sent\u00e9 au moins un pr\u00e9l\u00e8vement (respiratoire, vaginal ou gastrique) positif pour HCoV 229-E (Tableau 1). Les pr\u00e9l\u00e8vements consid\u00e9r\u00e9s comme positifs avaient un cycle seuil \u00e0 38 pour OC43 et 37 pour 229-E ce qui correspond, respectivement, \u00e0 une dose infectieuse 50 % (DI 50 %) de 1 DI 50 % et de 0,2 DI 50 %. Parmi les couples m\u00e8re-enfant positifs \u00e0 HCoV 229-E : \u2022 les trois pr\u00e9l\u00e8vements, respiratoires et vaginaux maternels (RM et VM), et gastriques du nouveau-n\u00e9 (GNN) \u00e9taient positifs pour deux couples m\u00e9re-enfant sur six. (cas 1 et 2) ; \u2022 pour le cas 3, seuls les VM et GNN \u00e9taient positifs ; \u2022 pour les cas 4 et 5, les deux RM \u00e9taient positifs alors que les VM et GNN \u00e9taient n\u00e9gatifs ; \u2022 pour le cas 6, seul le VM \u00e9tait positif. Pour la moiti\u00e9 des m\u00e8res ayant un RM positif, le VM \u00e9tait positif, ainsi que GNN. Il n'y a qu'un seul cas o\u00f9 le GNN est n\u00e9gatif alors que le VM est positif. 3.3. Association entre pr\u00e9l\u00e8vements positifs et symptomatologie pr\u00e9-, per-et post-partum (Tableaux 2 et 3) Les nouveau-n\u00e9s dont le GNN \u00e9tait positif \u00e9taient asymptomatiques, seul un tiers pr\u00e9sentait un ict\u00e8re (sans notion d'incompatibilit\u00e9 OA, OB ou rh\u00e9sus) et un tiers avait une prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP) augment\u00e9e \u00e0 24 heures de vie, elle \u00e9tait toujours augment\u00e9e \u00e0 72 heures. Pour cet enfant, aucun germe n'avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et il n'existait pas de facteur de risque infectieux (Tableau 2).La moiti\u00e9 des m\u00e8res RM+ souffrait d'un rhume dans la semaine pr\u00e9c\u00e9dant l'accouchement, et trois sur quatre \u00e9taient enrhum\u00e9es au moment de l'accouchement.Les diff\u00e9rences observ\u00e9es entre les groupes, ayant un pr\u00e9l\u00e8vement positif et ceux n'en ayant pas, n'\u00e9taient pas significatives. En particulier, il ne semble exister aucune diff\u00e9rence significative en ce qui concerne le nombre de menaces d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 et de tox\u00e9mie gravidique (Tableau 3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires sembleraient confirmer l'hypoth\u00e8se d'une transmission maternofoetale des HCoV 229-E par voie vaginale. Cependant, l'effectif est insuffisant pour pouvoir l'affirmer. En outre, un s\u00e9quen\u00e7age par biologie mol\u00e9culaire des souches retrouv\u00e9es dans les RM et VM, et chez le nouveau-n\u00e9 est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire pour valider cette transmission verticale de la m\u00e8re \u00e0 l'enfant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "RM : respiratoire maternel ; VM : vaginal maternel, GNN : gastrique du nouveau-n\u00e9. RM+, VM+, GNN+ : pr\u00e9l\u00e8vements positifs en HCoV 229-E. Les diff\u00e9rences observ\u00e9es entre les groupes ayant un pr\u00e9l\u00e8vement positif et ceux n'en ayant pas n'\u00e9taient pas significatives. NB : pour une m\u00e8re, le recueil de donn\u00e9es concernant la symptomatologie durant la grossesse n'a pu \u00eatre effectu\u00e9, l'effectif total n'est donc pas de 159, mais de 158 pour ces variables. pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire maternel ; VM : pr\u00e9l\u00e8vement vaginal maternel ; GNN : pr\u00e9l\u00e8vement gastrique du nouveau-n\u00e9 ; RM+, VM+, GNN+ : pr\u00e9l\u00e8vements positifs en HCoV 229-E ; CRP : prot\u00e9ine C r\u00e9active. Les diff\u00e9rences observ\u00e9es entre les groupes ayant un pr\u00e9l\u00e8vement positif et ceux n'en ayant pas n'\u00e9taient pas significatives.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et de la constatation de l'existence d'infections n\u00e9onatales chez le nouveau-n\u00e9. L'objectif principal de ce travail est d'\u00e9tudier la transmission maternofoetale des coronavirus humains pouvant expliquer les cas d'infections n\u00e9onatales observ\u00e9s dans les \u00e9tudes pr\u00e9c\u00e9dentes. Les objectifs secondaires r\u00e9sident en l'\u00e9tude de la symptomatologie maternelle et n\u00e9onatale des infections \u00e0 HCoV, et en la mise en \u00e9vidence du portage g\u00e9nital du HCoV. 2. Patients et m\u00e9thodes 2.1. Type de l'\u00e9tude Il s'agit d'une \u00e9tude pilote, prospective, \u00e9pid\u00e9miologique et monocentrique. Inclusions des couples m\u00e8res-enfants se pr\u00e9sentant en travail, en salle de naissance au CHU de Brest sur deux p\u00e9riodes \u00e9pid\u00e9miologiques, de juillet 2003 \u00e0 juin 2004 puis de mars 2005 \u00e0 ao\u00fbt 2005. Crit\u00e8res d'inclusion : toute femme enceinte se pr\u00e9sentant en travail dans le service de gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique du CHU de Brest. Crit\u00e8res d'exclusion : urgence vitale, maternelle ou foetale. Entretien et explication de la lettre d'information aux parents, recueil des formulaires de consentement \u00e9clair\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "R\u00e9capitulatif des six couples m\u00e8re-enfant ayant au moins un pr\u00e9l\u00e8vement positif \u00e0 HCoV 229-E",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}