{
    "paper_id": "e13ad5099e7e14bc2e2b9a75941a095953661315",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Pathologies respiratoires infectieuses : des concepts \u00e0 la pratique ! Infectious respiratory diseases: From concepts to practical issues!",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "En 2015, le \u00ab Global Burden of Disease Group \u00bb classait les infections respiratoires basses (IRB), incluant principalement bronchites aigu\u00ebs, exacerbations aigu\u00ebs de pathologies respiratoires chroniques (de la bronchopneumopathie chronique obstructive [BPCO] notamment), pneumopathies aigu\u00ebs communautaires (PAC) ou nosocomiales, comme la 3 e cause de mortalit\u00e9 dans le monde avec 2,7 millions de d\u00e9c\u00e8s/an et un taux de d\u00e9c\u00e8s ajust\u00e9 sur l'\u00e2ge de 41,6 (IC 95 % : 38-43,5) pour 100 000 personnes [1]. Les IRB restent ainsi en 2017 un enjeu majeur de sant\u00e9 publique en termes de morbi-mortalit\u00e9 et de co\u00fbt des soins, tant chez le patient immunocomp\u00e9tent que chez l'immunod\u00e9prim\u00e9. Elles peuvent \u00eatre dues \u00e0 divers micro-organismes tels que bact\u00e9ries, virus, champignons, parasites, voire \u00eatre d'origine polymicrobienne, mais pr\u00e8s de 50 % des IRB restent non document\u00e9es et/ou sans \u00e9tiologie microbiologique retrouv\u00e9e [2] . Malgr\u00e9 le vieil adage \u00ab les antibiotiques ce n'est pas automatique \u00bb, les IRB sont aussi \u00e0 l'origine de la majeure partie de la prescription d'antibiotiques, tant en pratique de ville qu'en milieu hospitalier [3], alors qu'ils ne sont pas recommand\u00e9s au cours de la bronchite aigu\u00eb simple et qu'ils s'av\u00e8rent inutiles dans les IRB d'origine virale (influenza, rhinovirus, coronavirus,. . .) qui concerne pr\u00e8s de 30 % des PAC [4] . Outre le surco\u00fbt engendr\u00e9 au cours des IRB peu s\u00e9v\u00e8res, une antibioth\u00e9rapie prescrite empiriquement et de fa\u00e7on inappropri\u00e9e lors d'infections s\u00e9v\u00e8res, incluant les PAC, peut aussi s'observer dans plus de 50 % des cas [5] . Cette antibioth\u00e9rapie inappropri\u00e9e expose ainsi les patients non seulement \u00e0 des effets secondaires mais surtout \u00e0 un risque de surmortalit\u00e9 intra-hospitali\u00e8re comparativement \u00e0 une antibioth\u00e9rapie appropri\u00e9e, et ce d'autant plus que l'infection initiale est s\u00e9v\u00e8re [5, 6] . L'antibioth\u00e9rapie inappropri\u00e9e peut r\u00e9sulter de la non-observance des recommandations [2,7] mais \u00e9galement de l'\u00e9mergence des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes, laquelle est maintenant reconnue comme \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la pression de s\u00e9lection bact\u00e9rienne induite par une prescription excessive ou (trop) prolong\u00e9e d'une antibioth\u00e9rapie [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 913,
                    "end": 916,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1344,
                    "end": 1347,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1568,
                    "end": 1571,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1840,
                    "end": 1843,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1844,
                    "end": 1846,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2177,
                    "end": 2180,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La prise en charge des IRB repr\u00e9sente donc un v\u00e9ritable challenge pour le clinicien dans la mesure o\u00f9 leur diagnostic (bronchite aigu\u00eb ou PAC, PAC bact\u00e9rienne ou virale, exacerbation de BPCO ou PAC chez un BPCO, infection fongique . . . ?) va conditionner la prescription rapide ou non d'un traitement anti-infectieux sp\u00e9cifique appropri\u00e9 tout en cherchant \u00e0 \u00e9viter un traitement inefficace, voire inutile, au risque d'aggraver le pronostic des patients et/ou de contribuer \u00e0 faire \u00e9merger des germes (multi) r\u00e9sistants. Si la suspicion d'IRB, et notamment de PAC, repose principalement sur l'association de signes cliniques (fi\u00e8vre, dyspn\u00e9e, expectoration, r\u00e2les cr\u00e9pitants,. . .), radiologiques et/ou biologiques, le diagnostic microbiologique de certitude d\u00e9pend avant tout de la mise en \u00e9vidence de l'agent causal, soit directement sur des pr\u00e9l\u00e8vements de l'arbre respiratoire (examen direct et cultures), soit indirectement \u00e0 partir d'h\u00e9mocultures, voire de s\u00e9rologies [2, 4, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 974,
                    "end": 977,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 980,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 983,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Pour aider le clinicien dans sa d\u00e9marche diagnostique \u00e9tiologique (origine bact\u00e9rienne ou virale ou fongique d'une IRB) et le guider dans l'instauration rapide d'un traitement appropri\u00e9, de tr\u00e8s nombreux biomarqueurs ont, \u00e0 ce jour, \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s au cours du sepsis [9] . Parmi eux, la procalcitonine (PCT) s'av\u00e8re actuellement le plus performant, notamment en comparaison \u00e0 la C-Reactive Protein (CRP), pour le diagnostic d'IRB bact\u00e9rienne, d\u00e9cider de l'instauration, de la poursuite ou de l'arr\u00eat d'une antibioth\u00e9rapie, de m\u00eame que pour \u00e9valuer la gravit\u00e9 et le pronostic des patients [10] [11] [12] . Rappelons cependant qu'\u00e0 titre individuel, l'utilisation de biomarqueurs ne peut constituer qu'une aide au processus d\u00e9cisionnel qui doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e au reste de la d\u00e9marche diagnostique (signes cliniques, radiologiques et biologiques).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 592,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 597,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Au cours des IRB, les r\u00e9sultats des cultures microbiologiques peuvent cependant prendre plusieurs jours selon le germe en cause ou s'av\u00e9rer n\u00e9gatifs en cas de traitement anti-infectieux pr\u00e9alable ou d'IRB d'origine virale. Pour gagner du temps et pallier \u00e0 ces diff\u00e9rentes conditions, les tests de diagnostic rapide (r\u00e9sultats en 15 \u00e0 30 min) par recherche d'antig\u00e8nes solubles urinaires (antig\u00e9nuries) trouvent donc ici un certain int\u00e9r\u00eat. Leurs principaux inconv\u00e9nients sont cependant qu'ils ne s'appliquent qu'\u00e0 deux esp\u00e8ces bact\u00e9riennes (Legionella pneumophila et Streptococcus pneumoniae), qu'ils ne d\u00e9tectent que le s\u00e9rogroupe 1 de L. pneumophila, et qu'ils pr\u00e9sentent une bonne sp\u00e9cificit\u00e9 (\u2265 95 %) mais une moindre sensibilit\u00e9 (70 \u00e0 90 %) influenc\u00e9e par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection pour les deux germes et par l'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable pour le pneumocoque [2, 4] . Les antig\u00e9nuries peuvent ainsi m\u00e9conna\u00eetre une IRB, notamment polymicrobienne. Pour pallier aux limites des techniques microbiologiques standards pr\u00e9c\u00e9dentes, et face aux enjeux \u00e9pid\u00e9miologiques mondiaux de la tuberculose multir\u00e9sistante, des nouveaux virus \u00e9mergents (coronavirus, influenza A H1N1,. . .) et de l'\u00e9mergence de bact\u00e9ries \u00e0 Gram positif ou n\u00e9gatif multir\u00e9sistantes (BMR : ent\u00e9rocoques, Klebsiella pneumoniae,. . .), les techniques de (micro) biologie mol\u00e9culaire (caract\u00e9risation d'acides nucl\u00e9iques bact\u00e9riens (ADN) ou viraux \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements biologiques) se sont donc progressivement d\u00e9velopp\u00e9es depuis une quinzaine d'ann\u00e9es [13] . Les techniques d'amplification g\u00e9nique par PCR (Polymerase Chain Reaction) en temps r\u00e9el et mono-sp\u00e9cifiques sont les plus anciennes et les plus utilis\u00e9es actuellement. Elles autorisent des r\u00e9sultats en moins de 24 heures mais se limitent \u00e0 la d\u00e9tection qualitative de M. tuberculosis, M. pneumoniae, C. pneumoniae, Legionella sp., et plus r\u00e9cemment de S. aureus [14] . L'avenir imm\u00e9diat est sans doute aux techniques par PCR multiplex, manuelles ou automatis\u00e9es, permettant une approche syndromique des IRB en autorisant la d\u00e9tection rapide (quelques minutes \u00e0 quelques heures) et simultan\u00e9e de plus d'une vingtaine de virus et/ou de bact\u00e9ries \u00e0 tropisme respiratoire, voire de champignons, ainsi que de certains g\u00e8nes de r\u00e9sistances aux antibiotiques selon les panels commercialis\u00e9s [13] . Outre leur co\u00fbt relativement \u00e9lev\u00e9 et la pertinence clinique des pathog\u00e8nes recherch\u00e9s selon les panels, les principaux inconv\u00e9nients de ces PCR multiplex sont la fr\u00e9quence des co-infections mises en \u00e9vidence (virus-virus ou bact\u00e9ries-virus) sans qu'on en connaisse encore la signification exacte, de m\u00eame que leur r\u00e9elle sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 diagnostiques. Dans le futur, les techniques de s\u00e9quen\u00e7age nucl\u00e9otidique nouvelle g\u00e9n\u00e9ration (identification de chaque mol\u00e9cule d'ADN ou d'ARN de tous les micro-organismes pr\u00e9sents dans un \u00e9chantillon biologique) devraient permettre de pouvoir identifier, voire de quantifier, l'ensemble du microbiote respiratoire pour un patient donn\u00e9 porteur d'une flore polymicrobienne notamment [15] . En quantifiant le ou les pathog\u00e8nes en cause, le s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 haut d\u00e9bit pourrait ainsi contribuer \u00e0 contourner la principale difficult\u00e9 d'interpr\u00e9tation des tests de biologie mol\u00e9culaire, \u00e0 savoir la distinction entre simple colonisation ou r\u00e9elle infection respiratoire [13, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 865,
                    "end": 868,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 869,
                    "end": 871,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1525,
                    "end": 1529,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1895,
                    "end": 1899,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2317,
                    "end": 2321,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3056,
                    "end": 3060,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3335,
                    "end": 3339,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3340,
                    "end": 3343,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les infections broncho-pulmonaires fongiques et parasitaires peuvent, quant \u00e0 elles, prendre l'aspect de nombreux tableaux cliniques. Le diagnostic biologique est primordial pour confirmer l'origine fongique ou parasitaire de l'atteinte pulmonaire. L'examen direct d'un \u00e9chantillon pulmonaire et la recherche d'anticorps sont la base du diagnostic parasitologique [16] . Pour les mycoses, la panoplie des examens biologiques est vaste. L'examen mycologique standard permet la recherche sans a priori de tous les champignons \u00e0 l'exception de Pneumocystis jirovecii. Il poss\u00e8de une excellente sp\u00e9cificit\u00e9 mais manque cependant de sensibilit\u00e9 [16] . La recherche d'anticorps, d'antig\u00e8nes, voire d'acides nucl\u00e9iques fongiques, compl\u00e8te les outils diagnostiques. Concernant les aspergilloses (aspergillose invasive, aspergillose pulmonaire chronique et aspergillose bronchopulmonaire allergique), elles constituent un vaste ensemble nosologique de pronostic variable. Le choix des examens biologiques sp\u00e9cifiques d\u00e9pendra de la pr\u00e9sentation clinique et du terrain du patient. La recherche de l'antig\u00e8ne galactomannane est performante pour le diagnostic de l'aspergillose invasive du patient s\u00e9v\u00e8rement immunod\u00e9prim\u00e9, et une nouvelle technique, le \u00ab Lateral Flow Device \u00bb, semble tr\u00e8s prometteuse chez les patients non neutrop\u00e9niques. La d\u00e9tection d'anticorps est aussi informative, particuli\u00e8rement dans le cadre de l'aspergillose pulmonaire chronique, mais les techniques utilis\u00e9es sont vari\u00e9es [16] . Une bonne connaissance des performances et limites de ces techniques permettent alors une prescription cibl\u00e9e. L'utilisation de la PCR pour le diagnostic des mycoses pulmonaires a ainsi des indications restreintes [17] . Cependant, du fait d'un manque de standardisation des techniques de recueil et d'analyse de certains examens mycologiques pouvant p\u00e9naliser leur interpr\u00e9tation, la confrontation clinique, scanographique et biologique reste primordial dans la strat\u00e9gie de prise en charge diagnostique et le suivi th\u00e9rapeutique de chaque patient. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9marche diagnostique et microbiologique, la vague actuelle d'\u00e9mergence de BMR [8] associ\u00e9e \u00e0 un moindre d\u00e9veloppement de nouveaux anti-infectieux rendent \u00e9galement n\u00e9cessaire d'optimiser l'utilisation des antibiotiques au cours des infections en g\u00e9n\u00e9ral, et des IRB en particulier. Outre l'indication, le choix, les modalit\u00e9s d'administration (continue versus discontinue), l'adaptation au(x) germe(s) en cause apr\u00e8s \u00e9ventuellement d\u00e9sescalade dans le spectre de sensibilit\u00e9 sur l'antibiogramme, et la dur\u00e9e de l'antibioth\u00e9rapie, le clinicien doit dor\u00e9navant prendre en compte les donn\u00e9es de pharmacocin\u00e9tiques (PK : absorption, distribution, m\u00e9tabolisme, excr\u00e9tion) et de pharmacodynamie (PD : effets de l'antibiotique sur la bact\u00e9rie au site de l'infection) des anti-infectieux [18] . En effet, les param\u00e8tres de PK/PD (concentration minimale inhibitrice [CMI], temps durant lequel la concentration est sup\u00e9rieur \u00e0 la CMI [T > CMI], rapport du pic concentration \u00e0 la CMI [Cmax/CMI], rapport de l'aire sous la courbe de concentration \u00e0 la CMI [AUC/CMI]) coupl\u00e9s aux dosages plasmatiques des antibiotiques (pics de concentration, taux r\u00e9siduels) permettent maintenant de proposer au clinicien un v\u00e9ritable \u00ab monitoring \u00bb individualis\u00e9 de l'antibioth\u00e9rapie pour am\u00e9liorer son efficacit\u00e9 et limiter ses effets secondaires (sous dosages versus surdosages), lutter contre l'\u00e9mergence des BMR et finalement am\u00e9liorer le pronostic des patients [18] . Une telle strat\u00e9gie personnalis\u00e9e appara\u00eet d'ailleurs d'autant plus pertinente chez les patients s\u00e9v\u00e8res de r\u00e9animation aux param\u00e8tres PK/PD souvent tr\u00e8s alt\u00e9r\u00e9s, en cas de circulation extracorporelle (h\u00e9modialyse, assistance circulatoire) et dans certaines populations sp\u00e9cifiques (ob\u00e9sit\u00e9, p\u00e9diatrie) [19, 20] . Malgr\u00e9 l'application de ces progr\u00e8s pharmacologiques, le d\u00e9veloppement et la mise sur le march\u00e9 de nouveaux antibiotiques resteront n\u00e9cessaires et, parall\u00e8lement, les th\u00e9rapeutiques adjuvantes non antibiotiques (anticorps monoclonaux, liposomes) pourraient s'av\u00e9rer prometteuses pour limiter la pression de s\u00e9lection de l'antibioth\u00e9rapie [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 644,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1491,
                    "end": 1495,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1712,
                    "end": 1716,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2140,
                    "end": 2143,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2842,
                    "end": 2846,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 3500,
                    "end": 3504,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 3810,
                    "end": 3814,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3815,
                    "end": 3818,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 4159,
                    "end": 4163,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En raison de l'importance de leur morbi-mortalit\u00e9, la prise en charge optimale des IRB repr\u00e9sente donc encore un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour le clinicien en 2017. Si l'\u00e9volution des concepts en termes de strat\u00e9gie diagnostique et de prescription des traitements anti-infectieux s'est essentiellement faite ces derni\u00e8res ann\u00e9es sous la pression de l'\u00e9mergence des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes et des \u00e9pid\u00e9mies virales, il importe maintenant que les connaissances actuelles dans ces diff\u00e9rents domaines puissent \u00eatre impl\u00e9ment\u00e9es dans la pratique quotidienne. Nous esp\u00e9rons que la nouvelle s\u00e9rie \u00ab Microbiologie et Pathologie Respiratoire Infectieuse \u00bb qui d\u00e9bute dans ce num\u00e9ro pourra y contribuer, les principaux enjeux en \u00e9tant un meilleur contr\u00f4le de l'\u00e9cologie microbienne et une am\u00e9lioration du pronostic de nos patients immunocomp\u00e9tents ou immunod\u00e9prim\u00e9s pour l'avenir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "C. Girault d\u00e9clare ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats. C. Godet : subvention et avantages \u00e0 titre collectif : Pfizer, Gilead, MSD, Astellas; r\u00e9mun\u00e9ration et avantages \u00e0 titre personnel : Pfizer, Gilead, MSD, Astellas, Basilea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Mortality GBD Causes of Death Collaborators. Global, regional, and national life expectancy, all-cause mortality, and cause-specific mortality for 249 causes of death, 1980-2015: a systematic analysis for the Global Burden of Disease Study",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "388",
            "issn": "",
            "pages": "1459--544",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "For the Joint Taskforce of the European Respiratory Society and European Society for Clinical Microbiology and Infectious Diseases. Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infections-full version",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "6",
            "pages": "1--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Systematic review of antibiotic consumption in acute care hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "7--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ranzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "386",
            "issn": "",
            "pages": "1097--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Incidence and outcome of inappropriate in-hospital empiric antibiotics for severe infection: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Marquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liesenborgs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Empiric antibiotic treatment reduces mortality in severe sepsis and septic shock from the first hour: results from a guideline-based performance improvement program",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Loeches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1749--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "XV e Conference de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse. Prise en charge des infections des voies respiratoires basses de l'adulte immunocomp\u00e9tent",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 De Pathologie Infectieuse De Langue Fran\u00e7aise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "235--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The role of surveillance systems in confronting the global crisis of antibiotic-resistant bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Villegas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "375--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Sepsis biomarkers: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierrakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Serum procalcitonin and C-reactive protein levels as markers of bacterial infection: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Amre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "206--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Procalcitonin to initiate or discontinue antibiotics in acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "ProHOSP Study Group. Utility of procalcitonin. C-reactive protein and white blood cells alone and in combination for the prediction of clinical outcomes in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhydkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Chem Lab Med",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "559--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Rapid point of care diagnostic tests for viral and bacterial respiratory tract infections: needs, advances, and future prospects",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Enne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1123--1158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Routine use of Staphylococcus aureus rapid diagnostic test in patients with suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Malavieille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The human microbiota: a new direction in the investigation of thoracic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Thorac Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "2",
            "pages": "127--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Recherche d'anticorps et d'antig\u00e8nes dans les infections parasitaires. In: REMIC r\u00e9f\u00e9rentiel de microbiologie m\u00e9dicale",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise De Microbiologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "69--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Practice Guidelines for the Diagnosis and Management of Aspergillosis: 2016 Update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Applications of the pharmacokinetic/pharmacodynamic (PK/PD) analysis of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "As\u00edn-Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Gascon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Isla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect Chemother",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "319--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Applying pharmacokinetic/pharmacodynamic principles in critically ill patients: optimizing efficacy and reducing resistance development",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abdul-Aziz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "136--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Advances in antibiotic therapy in the critically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Godet b a Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale, Normandie universit\u00e9, UNIROUEN, EA 3830",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "*",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "h\u00f4pital Charles-Nicolle, centre hospitalier universitaire-h\u00f4pitaux de",
            "volume": "76000",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}