{
    "paper_id": "e19f7440a58e11b406b0b64d0a90e525342f7742",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Mulangu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Gentilini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Lutte contre les maladies respiratoires chroniques en Afrique : se concerter pour faire passer les programmes dans la pratique",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Dans ce num\u00e9ro de la Revue des Maladies Respiratoires, Ndiaye et coll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "[1] d\u00e9crivent les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es au S\u00e9n\u00e9gal quant \u00e0 l'application du programme \u00ab Maladies Respiratoires Chroniques \u00bb \u00e9labor\u00e9 par l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 [2] . Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, en raison de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques \u00e0 la fois concordantes et inqui\u00e9tantes, l'importance des maladies respiratoires chroniques \u00ab non communicables \u00bb a en effet fait l'objet d'une prise de conscience mondiale. Il en est de m\u00eame pour le r\u00f4le de l'environnement sur la sant\u00e9 respiratoire. Les donn\u00e9es scientifiques permettant une meilleure compr\u00e9hension et une meilleure appr\u00e9hension des maladies respiratoires chroniques se sont multipli\u00e9es, ouvrant de nouveaux horizons dans de tr\u00e8s nombreux domaines. \u00c9pid\u00e9miologiquement parlant, la pr\u00e9\u00e9minence des maladies respiratoires chroniques dans les milieux socialement d\u00e9favoris\u00e9s, connue de longue date, est tr\u00e8s largement confirm\u00e9e. Une approche multidisciplinaire est aujourd'hui n\u00e9cessaire pour tenter de trouver des solutions \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s qui ob\u00e8rent le futur de nombreux pays en d\u00e9veloppement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Face \u00e0 des d\u00e9fis corn\u00e9liens, ces pays sont pris dans de difficiles turbulences. Pour se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement, ils doivent \u00eatre comp\u00e9titifs sur les march\u00e9s nationaux et internationaux, devant par cons\u00e9quent produire \u00e0 des co\u00fbts minimaux. Cela se fait malheureusement souvent au d\u00e9triment, pour les travailleurs et leur famille, des mesures d'hygi\u00e8ne \u00e9l\u00e9mentaire. Ainsi, dans ces pays plus encore que dans les pays industrialis\u00e9s, l'impact de la pollution environnementale (au travail comme \u00e0 la maison) est majeur, sur la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et sur la sant\u00e9 respiratoire en particulier. Ainsi \u00e9galement, les pathologies \u00e9mergentes ont un impact majeur sur les pays \u00e0 faible revenu. Dans le domaine respiratoire, le cas de la pneumopathie \u00e0 Coronavirus (\u00ab SARS \u00bb) a bien d\u00e9montr\u00e9 le r\u00f4le de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 sociale quant \u00e0 l'emprise de maladies dont le contr\u00f4le passe par une forte structuration m\u00e9dico\u00e9conomique. Et il y a l\u00e0 bien s\u00fbr un cercle vicieux, car ces maladies viennent perturber l'environnement socio\u00e9conomique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les rapports successifs des Nations-Unies montrent que la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations africaines s'accro\u00eet d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Il convient \u00e0 cet \u00e9gard de s'interroger sur le r\u00f4le des diff\u00e9rents intervenants, m\u00e9dicaux et politiques 1 , en tenant compte du fait que l'envie du meilleur et l'impossibilit\u00e9 d'avoir ce que l'on voit chez le voisin peut parfois amener les populations pauvres \u00e0 des comportements difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00c0 cet \u00e9gard, les conclusions auxquelles sont arriv\u00e9s les membres de l'\u00e9quipe de Dakar [1], au terme de multiples observations de terrain, sont d'une importance capitale. Le document publi\u00e9 ici m\u00e9rite que l'on prenne un peu de temps pour le parcourir et en mesurer la valeur ajout\u00e9e dans le combat contre les maladies respiratoires chroniques. Bien s\u00fbr, l'\u00e9tude de N'Diaye et coll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "[1] a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal dans un cadre bien pr\u00e9cis. N\u00e9anmoins, il est clair pour quiconque a une certaine exp\u00e9rience dans le domaine de la sant\u00e9 en Afrique que cette exp\u00e9rience S\u00e9n\u00e9galaise est tr\u00e8s probablement \u00ab exportable \u00bb, et exploitable par les m\u00e9decins et les politiques d'autres pays d'Afrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Que montre principalement le travail de N'Diaye et coll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "[1] ? Essentiellement que tout se conjugue pour que le programme de l'OMS sur les maladies respiratoires chroniques ne puisse pas prendre son essor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Politiquement, l'engagement fait souvent d\u00e9faut. M\u00e9dicalement, les structures sont peu nombreuses et sous-\u00e9quip\u00e9es, le personnel qualifi\u00e9 manque, les m\u00e9dicaments sont co\u00fbteux. Tout concourt \u00e0 une offre de soins faibles. Les recommandations internationales sont m\u00e9connues, et elles sont g\u00e9n\u00e9ralement peu adapt\u00e9es aux r\u00e9alit\u00e9s locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sociologiquement, la demande de soins demeure faible, du fait de l'analphab\u00e9tisme et de la fr\u00e9quente primaut\u00e9 de la m\u00e9decine traditionnelle. Par voie de cons\u00e9quence, une m\u00e9decine peu dot\u00e9e se voit confront\u00e9e \u00e0 des pathologies d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9es, lourdes \u00e0 prendre en charge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ces tendances doivent nous interpeller, car, illustration de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qu'elles caract\u00e9risent, elles en sont aussi une des causes. Or, pauvret\u00e9 et maladies respiratoires vont de pair et interagissent en cercle vicieux. Comment le briser ? Il faut commencer par prendre conscience de l'ampleur du probl\u00e8me. Ceci fait, on peut proposer un certain nombre de voies de r\u00e9flexion, qui impliquent l'engagement de la communaut\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9 des autorit\u00e9s sanitaires, l'engagement des autorit\u00e9s politiques, et la collaboration des agences de coop\u00e9ration. Dans tous les cas, les diff\u00e9rents acteurs doivent travailler en coordination et en valorisant les contributions des uns et des autres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La communaut\u00e9 doit \u00eatre sensibilis\u00e9e \u00e0 l'importance du mode de vie quotidien sur l'environnement respiratoire. Il faut promouvoir l'information sur la toxicit\u00e9 respiratoire de tous les types de fum\u00e9es, au premier plan desquelles bien s\u00fbr la fum\u00e9e du tabac, mais aussi celle des feux domestiques, r\u00e9cr\u00e9atifs, industriels... Chacun doit alors prendre conscience de sa responsabilit\u00e9 \u00e0 son propre \u00e9gard et \u00e0 celui des autres -donc de l'environnement -: la capacit\u00e9 participative de la communaut\u00e9 est une cl\u00e9 de la r\u00e9ussite de tout programme de lutte contre les maladies respiratoires. Dans ce domaine, les attitudes vis-\u00e0-vis du tabac sont en Afrique tr\u00e8s loin de ce qu'elles deviennent dans les pays industrialis\u00e9s, o\u00f9 le fait de fumer est en train de devenir socialement incorrect. Au contraire, en Afrique, fumer reste souvent consid\u00e9r\u00e9 comme valorisant, source de contacts sociaux, parfois de rapprochement avec les touristes. L'industrie du tabac l'a bien compris, qui porte sur les pays en d\u00e9veloppement un effort promotionnel toujours plus intense. Toutes les enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es en Afrique montrent que le tabagisme y est beaucoup plus fr\u00e9quent que dans les pays industrialis\u00e9s, touchant \u00e9norm\u00e9ment de jeunes [3] [4] [5] . Comme le soulignent Ndiaye et coll.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1216,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1220,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1224,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "[1] l'adoption \u00e0 l'\u00e9chelle continentale de mesures de lutte contre le tabac est l'un des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants du \u00ab futur respiratoire \u00bb de ces populations, l'\u00e9ducation \u00e9tant bien s\u00fbr au premier rang.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les autorit\u00e9s sanitaires ont un r\u00f4le moteur essentiel. Elles ont besoin de beaucoup plus de moyens pour mettre en application les strat\u00e9gies m\u00e9dicales d\u00e9cid\u00e9es au niveau politique. Trop souvent l'on constate que l'essentiel des moyens disponibles sont consacr\u00e9s aux actions curatives, alors que les actions de pr\u00e9vention, moins co\u00fbteuses en particulier lorsque la communaut\u00e9 est participative, ont du mal \u00e0 prendre leur essor. Bien s\u00fbr, l'un des probl\u00e8mes principaux auxquels sont confront\u00e9es les autorit\u00e9s sanitaires est celui du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des m\u00e9dicaments. Alors m\u00eame qu'existent dans certaines commune des structures de sant\u00e9 de bonne qualit\u00e9, ce co\u00fbt ferme parfois l'acc\u00e8s aux soins \u00e0 une bonne partie de la population. Les autorit\u00e9s sanitaires doivent aussi prendre en compte prioritairement, au-del\u00e0 de la lutte sp\u00e9cifique contre les maladies respiratoires, la sant\u00e9 globale telle qu'elle est d\u00e9finie par l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9. Une personne qui a faim ne fera jamais de mesures pr\u00e9ventives respiratoires une priorit\u00e9... Enfin, les autorit\u00e9s sanitaires doivent simplifier leurs messages, pour permettre aux agents de sant\u00e9 impliqu\u00e9s aux diff\u00e9rents niveaux du syst\u00e8me de mettre plus facilement et plus efficacement les programmes en application. Il leur revient d'adapter les recommandations internationales aux contraintes de ter-1 Un jour, le fils de l'un des auteurs de cet \u00e9ditorial (NDLR : il s'agit du fils du Dr John Mulangu), \u00e2g\u00e9 de 7 ans, lui a demand\u00e9 pourquoi il s'\u00e9tait engag\u00e9 dans la m\u00e9decine et non la politique. Questionn\u00e9 sur les motifs de cette interrogation, l'enfant r\u00e9pondit qu'\u00e0 chaque fois qu'il regardait la t\u00e9l\u00e9vision, il pouvait y observer que c'\u00e9taient les politiciens qui prenaient les d\u00e9cisions communautaires, et que rien ne pouvait se faire sans leur accord. Il ajouta d'ailleurs que peu de temps auparavant c'\u00e9tait bien des politiciens qui avaient d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer de l'aide en Afrique pour assister des populations manquant de moyens et de m\u00e9dicaments. Son p\u00e8re lui fit alors comprendre que si les politiciens avaient envoy\u00e9 de l'aide en Afrique, c'\u00e9tait parce que des \u00e9valuations faites sur le terrain par des m\u00e9decins en avait soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9, et que tout cela ressortait d'un travail d'\u00e9quipe. L'enfant, apr\u00e8s avoir pris son temps, demanda \u00e0 son p\u00e8re s'il faisait partie de ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la d\u00e9cision de l'envoi d'aide en Afrique... La r\u00e9ponse est simple \u00e0 deviner. rain, selon les ressources et les particularit\u00e9s locales. Il leur revient aussi de veiller \u00e0 l'implication des structures communautaires de base. Comme le sugg\u00e8rent N'Diaye et coll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "[1], des mesures comme la diffusion du d\u00e9bitm\u00e8tre de pointe, l'introduction des m\u00e9dicaments pr\u00e9conis\u00e9s dans l'arsenal de l'Initiative de Bamako et la formation des dispensateurs de soins, du ressort des autorit\u00e9s sanitaires, constitueraient des progr\u00e8s importants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les autorit\u00e9s politiques ont un r\u00f4le d\u00e9cisionnel incontournable. Dans de tr\u00e8s nombreux cas, des efforts importants ont \u00e9t\u00e9 faits par les politiques pour accompagner les autorit\u00e9s sanitaires. Ceci dit, il reste beaucoup \u00e0 faire, et dans les pays o\u00f9 se tiennent des \u00e9lections, les politiques devraient comprendre qu'un \u00e9lecteur doit \u00eatre en suffisamment bonne sant\u00e9 pour \u00eatre en mesure d'aller voter. C'est probablement dans le domaine de la politique de pr\u00e9vention sanitaire que l'engagement des autorit\u00e9s politiques au c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s sanitaires devrait \u00eatre le plus fort. \u00c0 cet \u00e9gard, des centaines de r\u00e9unions sur les probl\u00e8mes de sant\u00e9 en Afrique se tiennent, et le nombre d'engagements pris apr\u00e8s chaque r\u00e9union ou conf\u00e9rence est impressionnant. Tr\u00e8s peu sont mis en oeuvre, et l'on est parfois en droit de s'interroger sur la r\u00e9alit\u00e9 de la volont\u00e9 des politiques \u00e0 am\u00e9liorer l'environnement et \u00e0 minimiser la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations face aux maladies respiratoires et autres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les agences de coop\u00e9ration et les organisations non gouvernementales ont probablement un r\u00f4le aussi important que celui des politiciens. Pour l'assumer, l'exp\u00e9rience de terrain montre qu'elles doivent r\u00e9ellement s'impliquer dans les activit\u00e9s sanitaires, avec les autres acteurs, et ne pas se cantonner dans le r\u00f4le facile de l'observateur qui a donn\u00e9 son argent et qui attend paisiblement un rapport qu'il transmettra \u00e0 sa direction ou \u00e0 son gouvernement. Il peut \u00e0 cet \u00e9gard \u00eatre particuli\u00e8rement efficace, pour augmenter les chances de r\u00e9ussite d'un programme de sant\u00e9 (par exemple pr\u00e9ventif) de mener des n\u00e9gociations multi-partites, impliquant responsables communautaires, autorit\u00e9s de sant\u00e9, politiques, et agences, pour d\u00e9finir un \u00e9chelonnement du support financier et technique en fonction de la progression des r\u00e9alisations. C'est \u00e0 ce prix que la mobilisation des ressources humaines et financi\u00e8res internationales peut atteindre un plein rendement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cet \u00e9ditorial, sciemment, ne mentionne pas de statistiques descriptives de la pauvret\u00e9 de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des communaut\u00e9s africaines (qui ont g\u00e9n\u00e9ralement pour source les Nations-Unies). Ces statistiques sont importantes et utiles, mais il faut absolument \u00e9viter de faire percevoir des \u00eatres humains comme de simples statistiques. Un chiffre peut faci-lement \u00eatre effac\u00e9 et remplac\u00e9 par un autre mais une vie perdue demande normalement 9 mois avant une nouvelle inscription au registre de la population. C'est aussi une voix de moins aux \u00e9lections, c'est un producteur de moins, c'est une force de moins dans la communaut\u00e9. Or, c'est au sein de cette communaut\u00e9 que se trouvent n\u00e9cessairement les cl\u00e9s de tout changement positif, au travers du courage et de l'abn\u00e9gation de ses membres 2 . Ce qui r\u00e9ussit ailleurs peut aussi r\u00e9ussir en Afrique, si chacun accepte de jouer son r\u00f4le. Certes les politiques d\u00e9cident, mais l'engagement de tous est primordial pour un changement durable. Les conclusions de l'\u00e9quipe de Dakar [1] fournissent d'utiles lignes directrices pour nous aider \u00e0 comprendre sur quels facteurs agir pour pr\u00e9venir les maladies respiratoires et en limiter les cons\u00e9quences. Il faut esp\u00e9rer que dans quelques ann\u00e9es il sera possible d'exposer dans les colonnes de la Revue des Maladies Respiratoires des r\u00e9sultats positifs \u00e0 propos de la morbidit\u00e9 et de la mortalit\u00e9 li\u00e9e aux maladies respiratoires et \u00e0 propos de leurs cons\u00e9quences socio\u00e9conomiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Application du programme \u00ab Maladies respiratoires chroniques \u00bb de l'OMS en Afrique subsaharienne : Probl\u00e9matique au S\u00e9n\u00e9gal",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndiaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "0--000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The Adult Lung Health Initiative -Report -Geneva, 4-15",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scherpbier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raviglione",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Tabagisme dans les h\u00f4pitaux de Casablanca : connaissances, attitudes et pratiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alaoui",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahmal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moutawakil",
                    "middle": [
                        "El"
                    ],
                    "last": "Oudghiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakhatar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahlou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Biaze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Laraqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "435--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Le tabagisme en milieu scolaire a Sousse",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghannem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdelaziz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Trabelsi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazreg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussadia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Tunisie. Rev Mal Respir",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "311--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Habitudes de fumer, attitudes et connaissances des \u00e9tudiants en m\u00e9decine de la Facult\u00e9 de M\u00e9decine, de Pharmacie et d'Odonto-Stomatologie de Dakar",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndiaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Quantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "S\u00e9n\u00e9gal. Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "701--711",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}