{
    "paper_id": "e3b01f6648b0b2ad1f7eee127db7ba07e8ff4558",
    "metadata": {
        "title": "Infection virale s\u00e9v\u00e8re et surinfection bronchique chez une femme ob\u00e8se",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Cuquemelle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "h\u00f4pital Foch",
                    "location": {
                        "addrLine": "40 rue Worth",
                        "postCode": "92151",
                        "settlement": "Suresnes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "correspondance.adressee-mail:elise.cuquemelle@yahoo.fre.cuquemelle"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Quel est votre diagnostic ? Quelle est l \u00e9tiologie la lus robable ? usti ez Le diagnostic est celui d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA) avec \u00e9tat de choc et d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tiologie probable est une pneumonie communautaire d'origine infectieuse. L'\u00e9tiologie infectieuse \u00e9voqu\u00e9e est une grippe, probablement avec une surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C'est une pathologie infectieuse brutale chez une patiente sans ant\u00e9cedent mais ob\u00e8se, dans un contexte saisonnier, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un syndrome grippal avec un contage probable (institutrice avec enfants en bas \u00e2ge). Le tableau tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re et l'apparition de l\u00e9sions cutan\u00e9es sont compatibles avec une surinfection bact\u00e9rienne notamment \u00e0 streptocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Des h\u00e9mocultures pour rechercher une bact\u00e9rie. Une aspiration ou un \u00e9couvillonage nasopharyng\u00e9 est effectu\u00e9 \u00e0 la recherche d'une infection virale. \u00c9ventuellement des pr\u00e9l\u00e8vements bronchiques (pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 l'aveugle) ou un lavage broncho-alv\u00e9olaire (LBA) peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s mais la patiente est tr\u00e8s hypox\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie probabiliste d\u00e9but\u00e9e comprend de la c\u00e9fotaxime, de la rovamycine et de l'oseltamivir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel traitement \u00e9tiologique allez-vous d\u00e9buter ?"
        },
        {
            "text": "Au plan infectieux, une h\u00e9moculture va revenir positive \u00e0 Streptococcus b\u00e9ta-h\u00e9molytique du groupe A. L'aspiration naso-pharyng\u00e9e est positive pour le virus . Il est proc\u00e9d\u00e9 une adaptation du traitement antiinfectieux par amoxicilline, clindamycine et poursuite de l'oseltamivir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel traitement \u00e9tiologique allez-vous d\u00e9buter ?"
        },
        {
            "text": "Il s'agissait donc d'un choc septique \u00e0 Streptococcus A compliqu\u00e9 d'une d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale, co-infectant une pneumonie virale \u00e0 In uenzae A 1N1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel traitement \u00e9tiologique allez-vous d\u00e9buter ?"
        },
        {
            "text": "Il y a eu une d\u00e9gradation h\u00e9modynamique et respiratoire, n\u00e9cessitant la mise en place d'une ECMO art\u00e9rio-veineuse jugulo-f\u00e9morale \u00e0 24h de son arriv\u00e9e en r\u00e9animation (Fig. 1) . La patiente pr\u00e9sentera \u00e0 J4 une hypotension brutale associ\u00e9e \u00e0 une mydriase bilat\u00e9rale et une perte de sa ventilation spontan\u00e9e faisant poser le diagnostic de mort enc\u00e9phalique, con rm\u00e9 par un trac\u00e9 EEG plat sous forte ampli cation. L'\u00e9tiologie est celle d'un saignement intra-cr\u00e2nien sous anti-coagulation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 174,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Que proposez-vous ?"
        },
        {
            "text": "Selon l'OMS, 450 millions de cas de pneumonies sont recens\u00e9s chaque ann\u00e9e, faisant 4 millions de morts (7 %). L'incidence dans les pays en voie de d\u00e9veloppement peut \u00eatre jusqu'\u00e0 5 fois plus importante que dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Les incidences les plus fortes se retrouvent chez les enfants de moins de 5 ans et les adultes de plus de 75 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies virales communautaires"
        },
        {
            "text": "Il existe beaucoup de pathog\u00e8nes pourvoyeurs de pneumonies, principalement des bact\u00e9ries (surtout chez l'adulte) mais les \u00e9pid\u00e9mies virales r\u00e9centes et la d\u00e9couverte de nouveaux virus respiratoires (m\u00e9tapneumovirus, bocavirus\u2026) ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ont soulign\u00e9 la fr\u00e9quence des pneumonies virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies virales communautaires"
        },
        {
            "text": "La dif cult\u00e9 r\u00e9side dans la distinction entre les pneumonies d'origine virale et bact\u00e9rienne, qui peuvent de plus s'associer. Les sympt\u00f4mes cliniques et radiologiques sont dans les deux cas asp\u00e9ci ques, variables et peuvent se chevaucher.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descriptions clinique et radiologique"
        },
        {
            "text": "Il existe pour les origines virales une saisonnalit\u00e9 : n de l'automne pour le virus respiratoire syncitial ( RS) automne et printemps pour le rhinovirus ; n de l'automne et d\u00e9but de l'hiver pour la grippe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descriptions clinique et radiologique"
        },
        {
            "text": "La pneumonie virale est surtout pr\u00e9sente chez l'enfant. Un tableau lentement \u00e9volutif, une \u00e8vre mod\u00e9r\u00e9e, des sibilants chez un patient jeune \u00e9voquent plut\u00f4t une origine virale. \u00c0 l'inverse, un d\u00e9but brutal, une forte \u00e8vre et un foyer auscultatoire orientent plut\u00f4t vers une cause bact\u00e9rienne (Tableau 1). La radiographie thoracique retrouve volontiers un in ltrat interstitiel dans les causes virales et un syndrome alv\u00e9olaire dans les causes bact\u00e9riennes. De m\u00eame, l'hyperleucocytose est moins \u00e9lev\u00e9e dans les pneumonies virales exclusives, ainsi que la valeur de la procalcitonine (seuil 0,5 g l) 1 . Ce biomarqueur semble \u00eatre un outil int\u00e9ressant car pr\u00e9coce (6-12 h suivant l'infection bact\u00e9rienne) et sa valeur d\u00e9cro\u00eet rapidement apr\u00e8s contr\u00f4le bact\u00e9riologique. Cependant le r\u00f4le de la procalcitonine dans la gestion des pneumonies est encore controvers\u00e9. L'\u00e9volution clinique reste un bon moyen de distinction puisque l'am\u00e9lioration rapide sous antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e est en faveur d'une cause bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descriptions clinique et radiologique"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, la prise en charge des pneumonies aigu\u00ebs communautaires est une situation dynamique, n\u00e9cessitant des \u00e9valuations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descriptions clinique et radiologique"
        },
        {
            "text": "La culture cellulaire \u00e9tait anciennement le gold standard pour la d\u00e9tection des virus respiratoires, cependant cette technique est lente et a une faible sensitivit\u00e9 [2] . La technique de PCR est rapide, tr\u00e8s sensible et sp\u00e9ci que et peut \u00eatre utilis\u00e9e en format multiplex. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 des syst\u00e8mes de PCR multiplex, permettant la d\u00e9tection de plus de 20 virus respiratoires ainsi que des bact\u00e9ries telles que Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila et Bordetella pertussis) [3] . Malgr\u00e9 votre prise en charge initiale, la patiente se d\u00e9grade avec notamment une hypox\u00e9mie r\u00e9fractaire (PAO 2 /FiO 2 < 50) et les techniques de procubitus n'ont pas am\u00e9lior\u00e9 l'oxyg\u00e9nation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic s'effectue sur l'aspiration nasophryng\u00e9e ou des pr\u00e9l\u00e8vements profonds comme l'aspiration trach\u00e9ale ou le lavage broncho-alv\u00e9olaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant, la pr\u00e9valence des pneumonies virales serait de 67 % [4] . Les virus respiratoires rencontr\u00e9s sont principalement le VRS, puis le rhinovirus, le bocavirus humain, le m\u00e9tapneumovirus puis le virus . Le r\u00f4le pathog\u00e8ne du rhinovirus est controvers\u00e9 puisqu'il existe des infections asymptomatiques. \u00c0 souligner le r\u00f4le de l'ad\u00e9novirus, moins fr\u00e9quemment rencontr\u00e9 (2-12 %) [5] , mais pouvant induire des pneumonies n\u00e9crosantes (notamment les s\u00e9rotypes 3, 7 et 14). De m\u00eame, on note des co-infections virales (10-20 % des cas) [4] , notamment une association entre le bocavirus et le rhinovirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 70,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 539,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies des pneumonies virales (Tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte, l'\u00e9tiologie virale est moins fr\u00e9quente et repr\u00e9sente environ un tiers des pneumonies dans les \u00e9tudes o\u00f9 le diagnostic est fait par PCR. Le virus respiratoire le plus souvent impliqu\u00e9 est (8 %), suivi du VRS (3 %), (2 %), l'ad\u00e9novirus (2 %) et le m\u00e9tapneumovirus [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies des pneumonies virales (Tableau 2)"
        },
        {
            "text": "L'infection par le VRS est surtout pathog\u00e8ne chez les personnes \u00e2g\u00e9es vivant en institution, avec une incidence annuelle de 5,5 % dans cette population [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies des pneumonies virales (Tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Selon l'OMS, les \u00e9pid\u00e9mies de grippe saisonni\u00e8re seraient responsables de 3 \u00e0 5 millions d'infections s\u00e9v\u00e8res et de 250 000 \u00e0 500 000 d\u00e9c\u00e8s par an [7] . Les facteurs de risque de morbi-mortalit\u00e9 observ\u00e9s habituellement lors des \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res de grippe concernent principalement les populations \u00e2g\u00e9es (> 65 ans) ainsi que les pathologies sousjacentes comme les insuf sances cardiaque, respiratoire (asthme) et r\u00e9nale chroniques, le diab\u00e8te sucr\u00e9, les n\u00e9oplasies et les patients immunod\u00e9prim\u00e9s [8] . Les d\u00e9c\u00e8s attribu\u00e9s \u00e0 la grippe sont g\u00e9n\u00e9ralement secondaires \u00e0 des d\u00e9compensations de pathologies sous-jacentes plus qu'\u00e0 des surinfections bact\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies grippales"
        },
        {
            "text": "La pand\u00e9mie de la grippe A H1N1 en 2009 a pr\u00e9sent\u00e9 des particularit\u00e9s puisque la distribution de l'\u00e2ge des grippes s\u00e9v\u00e8res fut diff\u00e9rente de la distribution habituelle. En effet, Tableau 1. \u00c9l\u00e9ments distinctifs entre les pneumonies virale et bact\u00e9rienne [5] . le taux d'attaque des > 64 ans fut plus faible, bien que la mortalit\u00e9 associ\u00e9e resta \u00e9lev\u00e9e [9] . De nouveaux facteurs de risque furent mis en \u00e9vidence, jusque l\u00e0 non d\u00e9crits : la grossesse, notamment le 3 e trimestre l'ob\u00e9sit\u00e9 (IMC > 30 kg/m 2 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 355,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies grippales"
        },
        {
            "text": "Deux tiers des cas hospitalis\u00e9s et 40 % des d\u00e9c\u00e8s survinrent chez des patients n'ayant pas de comorbidit\u00e9 sous-jacente [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies grippales"
        },
        {
            "text": "Les patients ayant un IMC > 30 kg/m 2 ont repr\u00e9sent\u00e9 6 %, 11,3 % et 12 % de l'ensemble des hospitalisations, des admissions en soins intensifs et de la mortalit\u00e9, respectivement. Dans le sous-groupe des patients avec un IMC > 40 kg/m 2 , les proportions sont de 3 %, 5 % et 15,2 %, respectivement [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies grippales"
        },
        {
            "text": "L'ob\u00e9sit\u00e9 n'\u00e9tait pas classiquement associ\u00e9e aux formes s\u00e9v\u00e8res de grippe. En effet, certaines \u00e9tudes ne retrouvent pas de risque accru chez les patients ob\u00e8ses (quelque soit le niveau d'ob\u00e9sit\u00e9) [10, 11] . D'autres \u00e9tudes retrouvent des r\u00e9sultats inverses [12] o\u00f9 l'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9e de fa\u00e7on ind\u00e9pendante \u00e0 une augmentation du risque d'hospitalisation durant la saison grippale. Il est cependant dif cile de savoir si l'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 un risque accru d'infection \u00e0 ou \u00e0 un risque accru de forme s\u00e9v\u00e8re. La physiopathologie n'est pas tr\u00e8s claire et pourrait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une diminution des d\u00e9fenses anti-virales. En effet, on observe chez le mod\u00e8le murin ob\u00e8se une diminution de la r\u00e9ponse immunitaire : on note une diminution de production de l'Interf\u00e9ron et , un retard d'expression d'IL-6 et de TNF , une diminution de l'effet cytotoxique des cellules NK, un dysfonctionnement des cellules dendritiques \u00e0 pr\u00e9senter les antig\u00e8nes aux lymphocytes T, une baisse du recrutement des monocytes et des LT CD8+ , et une diminution de production d'IL-2 et d'IL-12 lors de la r\u00e9ponse \u00e0 une infection \u00e0 [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1110,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies grippales"
        },
        {
            "text": "Une des particularit\u00e9s des pand\u00e9mies grippales est la fr\u00e9quence des surinfections bact\u00e9riennes, responsables d'une surmortalit\u00e9. Elles int\u00e9ressent en moyenne un tiers des cas de formes graves [14] . Classiquement, elles apparaissent d'embl\u00e9e (co-infection) ou de mani\u00e8re retard\u00e9e jusqu'\u00e0 deux semaines apr\u00e8s l'infection virale (surinfection) [15] . La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection bact\u00e9rienne secondaire est d\u00e9termin\u00e9e par une interaction complexe entre le virus, la bact\u00e9rie et l'h\u00f4te. L'effet cytopathog\u00e8ne du virus entraine une alt\u00e9ration de la barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale, augmentant ainsi l'adh\u00e9rence bact\u00e9rienne et la colonisation par des pathog\u00e8nes respiratoires [16] . Le virus in uenza alt\u00e8re \u00e9galement l'immunit\u00e9 inn\u00e9e locale, par une dysfonction des polynucl\u00e9aires neutrophiles favorisant l'infection [14] , et par le recrutement de lymphocytes et de macrophages au niveau du poumon, entrainant le relargage important d'IL-10, ce qui diminue la d\u00e9fense antibact\u00e9rienne [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 804,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 972,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-et sur-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "La pathog\u00e9nicit\u00e9 du virus pand\u00e9mique A/H1N1v2009 s'explique par le fait que ce virus entra\u00eene une rhinite, une trach\u00e9ite, une bronchite et surtout une bronchiolite n\u00e9crosante. Il existe une r\u00e9plication dans les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures, sans r\u00e9plication alv\u00e9olaire importante [18] . L'analyse histologique effectu\u00e9e chez des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s au Br\u00e9sil [19] retrouve un dommage alv\u00e9olaire diffus exsudatif associ\u00e9 \u00e0 trois types de l\u00e9sions : 1) un oed\u00e8me interstitiel et alv\u00e9olaire diffus avec des pneumocytes activ\u00e9s ; 2) une bronchiolite n\u00e9crosante, avec une pr\u00e9dominance de polynucl\u00e9aires neutrophiles. Cette forme est retrouv\u00e9e dans les co-infections bact\u00e9riennes et est associ\u00e9e \u00e0 un pronostic p\u00e9joratif ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-et sur-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "3) une h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire, notamment chez les patients ayant des co-morbidit\u00e9s (insuf sance cardiaque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-et sur-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Au cours de la pand\u00e9mie A/H1N1, les s\u00e9ries am\u00e9ricaines retrouvent une co-infection dans 29 % des cas mortels, majoritairement \u00e0 Streptococcus pneumoniae [20] . Une infection \u00e0 S. aureus ou S. pyogenes (b\u00e9ta-h\u00e9molytique du groupe A) semble associ\u00e9e \u00e0 un pronostic particuli\u00e8rement d\u00e9favorable, probablement en raison de l'association \u00e0 un choc toxinique ; les co-infections \u00e0 S. pyogenes sont grev\u00e9es d'une mortalit\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e, allant jusqu'\u00e0 70 % des cas [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-et sur-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es en France (cohorte REVA-SRLF) sont concordantes (Tableau 3). Parmi les 565 patients enregistr\u00e9s durant l'hiver 2009-2010, 30 % avaient une infection bact\u00e9rienne document\u00e9e (75 %) ou probable \u00e0 l'admission en r\u00e9animation ; ce taux s'\u00e9l\u00e8ve cependant \u00e0 pr\u00e8s de 50 % si l'on ne consid\u00e8re que les patients n'ayant pas re\u00e7u d'antibiotique pr\u00e9alablement \u00e0 l'admission [11] . La majorit\u00e9 des infections \u00e9tait due \u00e0 un pneumocoque (46 % des cas document\u00e9s), suivi des staphylocoques dor\u00e9s (20 %), avec quelques rares souches m\u00e9ticilline-r\u00e9sistantes d'origine communautaire ; une dizaine de cas d'infection \u00e0 Streptococcus A b\u00e9ta-h\u00e9molytique ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, dont 4 d\u00e9c\u00e8s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-et sur-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Les pathologies associ\u00e9es et la mortalit\u00e9 diff\u00e8rent sensiblement entre ces \u00e9tiologies microbiennes ; la mortalit\u00e9 la plus \u00e9lev\u00e9e est cependant observ\u00e9e parmi les malades ayant une infection \u00e0 bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif, notamment pyocyanique, g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 des comorbidit\u00e9s majeures. Les coinfections \u00e0 S. aureus et S. pyogenes sont associ\u00e9es \u00e0 la plus grande gravit\u00e9 respiratoire, tandis que les cas \u00ab probables \u00bb ont une gravit\u00e9 moindre que les cas microbiologiquement document\u00e9s. Il est tr\u00e8s dif cile de distinguer une forme grave d'une pneumonie virale isol\u00e9e d'une surinfection bact\u00e9rienne. Les nouveaux biomarqueurs comme la procalcitonine semblent \u00eatre int\u00e9ressants dans ce contexte [22] , permettant notamment de r\u00e9duire rapidement l'antibioth\u00e9rapie en raison de sa bonne valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 696,
                    "end": 700,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-et sur-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Le vaccin contre la grippe est un vaccin inactiv\u00e9 trivalent et induit des anticorps contre l'h\u00e9magglutinine (HA) de surface et la neuraminidase. Les anticorps anti HA sont les plus importants pour la protection contre l'infection. La r\u00e9ponse immunologique s'effectue en 2 \u00e0 4 semaines apr\u00e8s une dose chez les patients immunocomp\u00e9tents. L'effet secondaire le plus fr\u00e9quent est la douleur au point d'injection, les r\u00e9actions syst\u00e9miques ( \u00e8vre, malaise) sont plus rares. Le risque de syndrome de Guillain-Barr\u00e9 associ\u00e9 au vaccin anti-grippal est estim\u00e9 \u00e0 1-2 cas pour 1 million de vaccin\u00e9s. L'ef cacit\u00e9 du vaccin d\u00e9pend de la concordance des souches utilis\u00e9es pour le vaccin et des souches circulantes [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination"
        },
        {
            "text": "La vaccination contre les virus de la grippe saisonni\u00e8re est actuellement recommand\u00e9e pour les personnes \u00e2g\u00e9es de 65 ans et plus. Il existe de plus des recommandations particuli\u00e8res concernant : les femmes enceintes, quelque soit le trimestre ; les personnes atteintes des pathologies suivantes : pathologies respiratoires chroniques (asthme, BPCO, mucoviscidose\u2026) relevant ou non de l'ALD ; pathologies cardiaques chroniques ; insuf sance r\u00e9nale chronique ; d\u00e9 cits immunitaires inn\u00e9es ou acquis ; diab\u00e8te de types 1 et 2 ; les personnes ob\u00e8ses ayant un IMC > 40 kg/m 2 ; les professionnels de sant\u00e9 en contact avec des patients \u00e0 risque de grippe s\u00e9v\u00e8re ; les personnes s\u00e9journant dans un soin de suite ; l'entourage familial des nourrissons de moins de 6 mois pr\u00e9sentant un risque de grippe s\u00e9v\u00e8re (pr\u00e9maturit\u00e9, dysplasie bronchopulmonaire\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations InVS (www.invs.sante.fr)"
        },
        {
            "text": "L'int\u00e9r\u00eat de la vaccination semble approuv\u00e9 chez les personnes \u00e2g\u00e9es (> 65 ans) vivant en institution, permettant ainsi de r\u00e9duire les hospitalisations li\u00e9es \u00e0 la grippe [24, 25] . Cependant, en l'absence d'essai randomis\u00e9, l'ef cacit\u00e9 de la vaccination reste plus controvers\u00e9e dans le reste de la population [26] . De m\u00eame, la vaccination ne semble pas diminuer le nombre de pneumonies [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations InVS (www.invs.sante.fr)"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de recommandation consensuelle concernant l'utilisation des traitements anti-viraux (oseltamivir ou zanamivir). Cependant, l'utilisation doit se faire pr\u00e9cocement et est admise chez les patients hospitalis\u00e9s pour des grippes s\u00e9v\u00e8res suspectes ou con rm\u00e9es, et chez les patients \u00e0 risque en cas d'infection suspecte ou con rm\u00e9e [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement anti-viral"
        },
        {
            "text": "Int\u00e9r\u00eats en lien avec le manuscrit : aucun. (7), bacille pyocyanique (6), streptocoque (1), ana\u00e9robie (1), m\u00e9ningocoque (1), l\u00e9gionelle (1) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Procalcitonin for guidance of antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Albrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "575--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viruses and bacteria in the etiology of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpimaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "539--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "RespiFinder: a new multiparameter test to differentially identify fteen respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reijans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dingemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Klaassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Meis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Keijdener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1232--1272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Viruses in community-acquired pneumonia in children aged less than 3 years old: high rate of viral coinfection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Onate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Perez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1843--1852",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Preventing and treating in uenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1223--1227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Complications of seasonal and pandemic in uenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Haessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "91--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Risk factors for severe outcomes following 2009 in uenza A (H1N1) infection: a global pooled analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Kerkhove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vandemaele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaramillo-Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koukounari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Body mass index and the incidence of in uenza-associated pneumonia in a UK primary care cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumentals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nevitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Toovey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Other Respi Viruses",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "28--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Impact of obesity on outcomes for patients hospitalised with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bollinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/09031936.00185211"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Obesity and respiratory hospitalizations during in uenza seasons in Ontario, Canada: a cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kwong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Campitelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rosella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "413--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Obesity and respiratory infections: Does excess adiposity weigh down host defense?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancuso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pulm Pharmacol Ther",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Insights into the interaction between in uenza virus and pneumococcus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccullers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "571--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Involvement of the plateletactivating factor receptor in host defense against Streptococcus pneumoniae during postin uenza pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van Der Sluijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Florquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Adherence of type I Streptococcus pneumoniae to tracheal epithelium of mice infected with in uenza A/PR8 virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Plotkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Puchelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacquot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1040--1044",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "IL-10 is a major mediator of sepsis-induced impairment in lung antibacterial host defense",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Steinhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hogaboam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lukacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Strieter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Standiford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "392--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Pathogenesis and transmission of swineorigin 2009 A (H1N1) influenza virus in ferrets",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wit",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Den Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herfst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schrauwen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Science",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "481--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Lung pathology in fatal novel human in uenzaA (H1N1) infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hajjar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Callegari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Da Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Galas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "72--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Bacterial coinfections in lung tissue specimens from fatal cases of 2009 pandemic in uenza A (H1N1)-United States",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1071--1075",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Invasive group A streptococcal infection concurrent with 2009 H1N1 in uenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harriman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aranki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Can procalcitonin help identify associated bacterial infection in patients with severe in uenza pneumonia? A multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuquemelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Soulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Villers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche-Campo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ara",
                    "middle": [],
                    "last": "Somohano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fartoukh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "796--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Seasonal in uenza vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bridges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Top Microbiol Immunol",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "43--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Vaccines for preventing in uenza in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Effectiveness of the influenza vaccine at preventing hospitalization due to acute lower respiratory infection and exacerbation of chronic cardiopulmonary disease in Korea during",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Seo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Baek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Vaccines for preventing in uenza in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Ansary",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ferroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "In uenza vaccination and risk of communityacquired pneumonia in immunocompetent elderly people: a population-based, nested case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Barlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "398--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Antiviral agents for the treatment and chemoprophylaxis of in uenza recommendations of the Advisory Committee on Immunization Practices (ACIP)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gubareva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bresee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Uyeki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "MMWR Recomm Rep",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1--24",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "ECMO jugulo-f\u00e9morale droite chez une patiente ayant un SDRA r\u00e9fractaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00c9tiologies et caract\u00e9ristiques des co-infections bact\u00e9riennes de la cohorte REVA au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie A/H1N1 v2009. *Pourcentage sur les 127 cas d'infections document\u00e9es **Dont 5/6 infections \u00e0 pyocyanique ***Incluant 127 cas d'infection document\u00e9e et 42 probables Ent\u00e9robact\u00e9ries",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}