{
    "paper_id": "e48122e665fe4c70ff8c26f7a9752094103bbc23",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones respiratorias en Urgencias",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gordo Remart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Urgencias. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "Ganzo"
                ],
                "last": "Pi\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Urgencias. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Gil G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Urgencias. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Gargallo Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Urgencias. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias suponen el 63,8% de las infecciones atendidas. De ellas, la cuarta parte son del tracto respiratorio inferior: bronquitis agudas, agudizaci\u00f3n de la EPOC o bronquiectasias y neumon\u00eda. Las bronquitis agudas suelen ser de etiolog\u00eda v\u00edrica y en pacientes inmunocompetentes y sin comorbilidad, el tratamiento es sintom\u00e1tico con analg\u00e9sicos y antiinflamatorios. La principal causa de agudizaci\u00f3n de la EPOC es la infecci\u00f3n respiratoria. La indicaci\u00f3n de antibioterapia emp\u00edrica y la elecci\u00f3n de la misma se basa en criterios cl\u00ednicos, la gravedad de la enfermedad de base, la gravedad de la agudizaci\u00f3n y la presencia de factores de riesgo para la infecci\u00f3n por P. aeruginosa. La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) es la principal causa de mortalidad de origen infeccioso. Se recomienda el uso de escalas pron\u00f3sticas de gravedad (PSI o CURB-65) para decidir d\u00f3nde se instaura el tratamiento, las pruebas a realizar para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico y la antibioterapia emp\u00edrica recomendada. Pacientes con neumon\u00eda relacionada con la asistencia sanitaria (NRAS) y neumon\u00eda nosocomial (NN) presentan mayor riesgo de infecci\u00f3n por microorganismos multirresistentes (MMR) y mayor morbimortalidad. Requiere un tratamiento emp\u00edrico espec\u00edfico en funci\u00f3n de la gravedad de la enfermedad y los factores de riesgo presentes para la infecci\u00f3n por MMR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Respiratory infections account for 63.8% of infections met. Of which a quarter are lower respiratory tract: acute bronchitis, exacerbation of COPD or bronchiectasis and pneumonia. Acute bronchitis usually of viral etiology and in immunocompetent patients without comorbidity treatment is symptomatic with analgesics and anti-inflammatories. The main cause of exacerbation of COPD is the respiratory infection. The indication of empirical antibiotic choice and it is based on clinical criteria, the severity of the underlying disease, the severity of the exacerbation and the presence of risk factors for infection with Pseudomonas aeruginosa. The community-acquired pneumonia (CAP) is the leading cause of death by infection. The use of prognostic severity scales (PSI or CURB-65) is recommended for deciding where treatment is started, the tests to be performed for the etiological diagnosis and the recommended empirical antibiotic therapy. Patients with Healthcare Associated Pneumonia (HCAP) and nosocomial pneumonia (NP) have a higher risk of infection by multiresistant microorganisms (MMR) and increased morbidity and mortality. It requires specific empirical treatment depending on the severity of disease and risk factors for infection MMR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Enfermedad aguda de menos de 21 d\u00edas de evoluci\u00f3n, que cursa con tos como s\u00edntoma principal asociado a, al menos, otro s\u00edntoma (esputo purulento, disnea o dolor tor\u00e1cico) sin diagn\u00f3stico alternativo asociado (sinusitis o asma).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones Infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior en paciente sin enfermedad pulmonar cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "La agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (AEPOC) es un evento en la historia natural de pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) caracterizado por un aumento de su disnea basal, aumento de tos y/o cambios en la calidad del esputo m\u00e1s all\u00e1 de las variaciones cl\u00ednicas diarias habituales en estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Evento en la historia natural del paciente con bronquiectasias conocidas caracterizado por empeoramiento de su disnea habitual, aumento de tos y/o cambios en la calidad del esputo m\u00e1s all\u00e1 de las variaciones cl\u00ednicas diarias habituales que presentan estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de las bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) es una infecci\u00f3n del tracto respiratoria inferior, normalmente con fiebre de menos de 4 d\u00edas de evoluci\u00f3n, asociada a un infiltrado no conocido previamente en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax o en otra prueba de imagen tor\u00e1cica 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias son la principal causa de consulta m\u00e9dica. En Atenci\u00f3n Primaria representan el 14,25% de todas las consultas y el 63,8% de las infecciones atendidas, de ellas, la cuarta parte son infecciones del tracto respiratorio inferior 2 . En los Servicios de Urgencias hospitalarios (SUH), en funci\u00f3n de la \u00e9poca del a\u00f1o, pueden representar el 1-5% de todas las consultas y hasta el 30% de las infecciones diagnosticadas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Aunque en la mayor\u00eda de las series no se confirma el aislamiento microbiol\u00f3gico, en adultos sanos la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es v\u00edrica (influenza, parainfluenza, virus respiratorio sincitial -VRS-, rinovirus, coronavirus, adenovirus). En una peque\u00f1a porci\u00f3n de pacientes se a\u00edslan bacterias, entre las que destacan Mycoplasma pneumoniae y Chlamydophila pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El s\u00edntoma principal es la tos, que puede asociarse o no a expectoraci\u00f3n, disnea y dolor tor\u00e1cico. En pacientes sin comorbilidad, sin enfermedad pulmonar cr\u00f3nica e inmunocompetentes suele tener un curso benigno autolimitado con tratamiento sintom\u00e1tico en 2-3 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En pacientes sin comorbilidad asociada, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax estar\u00eda indicada si presenta taquicardia (frecuencia cardiaca -FC-> 100 lpm), taquipnea (frecuencia respiratoria -FR-> 24 rpm), fiebre (temperatura -T\u00aa-\u2265 38 \u00baC) o datos de consolidaci\u00f3n pulmonar en el momento de realizar la exploraci\u00f3n f\u00edsica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En pacientes inmunocompetentes y sin comorbilidad, el tratamiento es sintom\u00e1tico con analg\u00e9sicos y antiinflamatorios. El tratamiento antibi\u00f3tico no ha demostrado influir en la gravedad, duraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda o evoluci\u00f3n a neumon\u00eda, por lo que la antibioterapia emp\u00edrica no est\u00e1 indicada en estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La EPOC 3 es definida por una obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica no reversible al flujo a\u00e9reo debida a una respuesta inflamatoria an\u00f3mala de la v\u00eda a\u00e9rea a part\u00edculas nocivas, fundamentalmente al humo del tabaco. Esta diminuci\u00f3n del flujo a\u00e9reo se demuestra mediante una espirometr\u00eda con un cociente entre el volumen espirado y la capacidad vital forzada (FEV 1 /FVC) menor de 0,70 tras un test broncodilatador. Cursa con disnea progresiva que normalmente empeora con el esfuerzo asociado a tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica. Las agudizaciones se caracterizan por el empeoramiento mantenido de los s\u00edntomas respiratorios m\u00e1s all\u00e1 de las variaciones diarias, con aumento de la disnea basal del paciente, de la tos y de la expectoraci\u00f3n y/o cambios en la calidad del esputo 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El estudio EPI-SCAN publicado en 2009 estima una prevalencia de la EPOC en Espa\u00f1a del 10,2% en adultos de 40 a 80 a\u00f1os, siendo esta prevalencia altamente variable seg\u00fan la zona geogr\u00e1fica 5 . Es la cuarta causa de muerte en el mundo y se estima que ser\u00e1 la tercera causa de muerte en 2030. En cuanto a las agudizaciones, suponen el 1-2% de las consultas a los SUH 2 . En promedio, los pacientes con EPOC presentan 1-4 agudizaciones al a\u00f1o; sin embargo, esta distribuci\u00f3n es variable, algunos pacientes no experimentan agudizaciones y otros las tienen muy frecuentemente (fenotipo agudizador). Las agudizaciones producen un deterioro de la calidad de vida relacionada con la salud (CVRS), generan elevados costes y producen una progresi\u00f3n de la enfermedad aumentando el riesgo de muerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el 50-70% de los casos, la causa de la AEPOC es de origen infeccioso, la contaminaci\u00f3n ambiental es una causa menos frecuente de agudizaci\u00f3n (5-10%). Dentro de la etiolog\u00eda infecciosa, la infecci\u00f3n v\u00edrica puede causar el 30% de las agudizaciones, e incluso elevarse al 50% en estudios recientes que utilizan t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas m\u00e1s sofisticadas. Las bacterias aisladas con m\u00e1s frecuencia en pacientes con AEPOC son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Moraxella catarrhalis, aunque en agudizaciones graves se a\u00edslan con frecuencia enterobacterias. Pseudomonas aeruginosa debe sospecharse en pacientes con obstrucci\u00f3n grave del flujo a\u00e9reo (FEV 1 menor de 50%), pacientes hospitalizados o que han recibido antibioterapia en los \u00faltimos 3 meses, pacientes con 4 o m\u00e1s agudizaciones al a\u00f1o, pacientes con tratamiento prolongado con corticoides o pacientes coloniza-dos previamente por P. aeruginosa 6 . La coinfecci\u00f3n por virus y bacterias se asocia a cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s graves 7 y se ha descrito hasta en un 25% de los pacientes hospitalizados 8 . La tabla 1 muestra las etiolog\u00edas m\u00e1s frecuentes de AEPOC seg\u00fan el an\u00e1lisis de 29 estudios 1 . En cuanto a los pacientes con bronquiectasias, no hay muchos estudios que hayan analizado la etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n; sin embargo, estos pacientes suelen estar a menudo colonizados por bacterias, principalmente H. influenzae y P. aeruginosa 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El manejo diagn\u00f3stico de las AEPOC requiere de los siguientes pasos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Primer paso: diagn\u00f3stico previo de EPOC Si el paciente no dispone de espirometr\u00eda previa se recomienda utilizar el t\u00e9rmino de \"posible AEPOC\" asociado a un empeoramiento mantenido de los s\u00edntomas basales de la enfermedad, no haber recibido tratamiento para otra agudizaci\u00f3n en las \u00faltimas 4 semanas (lo que supondr\u00eda reca\u00edda o fracaso del tratamiento) y descartar otras patolog\u00edas causantes de disnea (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Segundo paso: valorar la gravedad de la enfermedad Para ello se propone una nueva clasificaci\u00f3n consensuada por un amplio grupo de expertos (tabla 3). Si el paciente no tiene criterios de gravedad es posible su valoraci\u00f3n ambulatoria. La valoraci\u00f3n ambulatoria del paciente requiere realizar una anamnesis completa, exploraci\u00f3n f\u00edsica, medir la saturaci\u00f3n basal de ox\u00edgeno y realizar un electrocardiograma (ECG) en caso de sospecha arr\u00edtmica o cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica aguda. La valoraci\u00f3n hospitalaria est\u00e1 indicada en aquellos casos en los que existen criterios de agudizaci\u00f3n muy grave o grave, incapacidad para realizar el tratamiento ambulatorio o falta de respuesta al mismo y necesidad de descartar otras patolog\u00edas. En pacientes que requieren valoraci\u00f3n hospitalaria se recomienda realizar una anal\u00edtica con hemograma, bioqu\u00edmica y gasometr\u00eda arterial basal o con oxigenoterapia si el paciente se encuentra en programa de ox\u00edgeno cr\u00f3nico domiciliario (OCD), radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior y lateral y ECG. Estudio de coagulaci\u00f3n y los niveles de procalcitonina (PCT) se recomiendan si el paciente tiene criterios de s\u00edndrome de respuesta inflamatoria sist\u00e9mica (SRIS) 3 . En la \u00faltima actualizaci\u00f3n de las gu\u00edas GesEPOC se propone una nueva escala para valorar la gravedad de estos pacientes, \u00edndice DECAF (disnea, eosinofilia, consolidaci\u00f3n radiol\u00f3gica, acidosis y presencia de fibrilaci\u00f3n auricular), este \u00edndice puede ser de utilidad para valorar el riesgo de mortalidad en pacientes con AEPOC pero precisa de validaci\u00f3n externa 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Tercer paso: identificar la etiolog\u00eda El an\u00e1lisis de esputo (tinci\u00f3n de Gram y cultivo) est\u00e1 indicado en las agudizaciones graves y muy graves y cuando haya sospecha de infecci\u00f3n por P. aeruginosa; sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos el tratamiento antibi\u00f3tico ser\u00e1 indicado en funci\u00f3n de criterios cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Indicaci\u00f3n de antibioterapia. El tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico se indica si se cumplen al menos 2 de los 3 criterios de Anthonisen (aumento de la disnea, aumento del volumen del esputo o purulencia del mismo), siendo el esputo purulento el criterio m\u00e1s indicativo de infecci\u00f3n bacteriana 11 . Aunque solo cumpla un criterio ser\u00eda recomendable asociar antibioterapia si el paciente presenta fiebre, FEV1 menor de 50%, m\u00e1s de 4 agudizaciones al a\u00f1o, si es mayor de 65 a\u00f1os o si tiene comorbilidad importante. Tambi\u00e9n se indica antibioterapia en aquellos pacientes que tienen insuficiencia respiratoria grave o necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI) o no invasiva (VMNI). En los \u00faltimos a\u00f1os se ha estudiado el papel de la PCT y la prote\u00edna C reactiva (PCR) como marcadores de infecci\u00f3n bacteriana en pacientes con EPOC; sin embargo, se necesitan estudios m\u00e1s amplios para establecer la indicaci\u00f3n de antibioterapia emp\u00edrica en funci\u00f3n de los niveles de dichos biomarcadores 12,13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Antibioterapia"
        },
        {
            "text": "Elecci\u00f3n de antibioterapia. La elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico depende de la gravedad de la agudizaci\u00f3n y del riesgo de infecci\u00f3n por P. aeruginosa. En agudizaciones leves se recomienda el tratamiento oral con amoxicilina-clavul\u00e1nico 875/125 mg cada 8 horas o 2.000/125 mg/12 horas durante 7 d\u00edas. Como alternativa se puede pautar cefditoren 200-400 mg/24 horas durante 5 d\u00edas, moxifloxacino 400 mg/24 horas durante 5 d\u00edas o levofloxacino 500 mg/12-24 horas durante 7 d\u00edas. En pacientes con agudizaciones moderadas o graves sin criterios de infecci\u00f3n por P. aeruginosa se recomienda tratamiento con moxifloxacino o levofloxacino durante 5-7 d\u00edas (recomendable la v\u00eda oral si esta es posible). Como alterativa se puede pautar ceftriaxona 1-2 g cada 24 horas o cefotaxima 1-2 g cada 6-8 horas durante 7 d\u00edas v\u00eda intravenosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Antibioterapia"
        },
        {
            "text": "En pacientes con agudizaci\u00f3n grave o muy grave con criterios de infecci\u00f3n por P. aeruginosa se recomienda ciprofloxacino 400 mg cada 12 horas durante 10 d\u00edas o levofloxacino 500 mg cada 12 horas durante 7 d\u00edas por v\u00eda intravenosa al menos al inicio. Si el paciente presenta mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica, y dado que la tasa actual de resistencia a las quinolonas de P. aeruginosa supera el 30%, se recomienda un antibi\u00f3tico betalact\u00e1mico ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Antibioterapia"
        },
        {
            "text": "Al menos uno de los siguientes criterios y ninguno de los anteriores FEV 1 basal < 50% Comorbilidad cardiaca no grave Historia de 2 o m\u00e1s agudizaciones en el ultimo a\u00f1o",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n moderada"
        },
        {
            "text": "No debe cumplir ning\u00fan criterio previo Modificada de Gu\u00eda Espa\u00f1ola de EPOC (GesEPOC) 3 . con actividad antipseudomona (ceftazidima 2 g cada 8 horas, cefepime 2 g cada 8 horas, piperacilina-tazobactam 4/0,5 g cada 6 horas, meropenem 0,5-1 g cada 6-8 horas, imipenem 0,5-1g cada 6-8 horas) durante 7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n leve"
        },
        {
            "text": "La optimizaci\u00f3n del tratamiento broncodilatador (aumento de frecuencia o dosis del mismo) est\u00e1 indicada en todas las AEPOC. Los broncodilatadores de acci\u00f3n corta beta-adren\u00e9rgicos (salbutamol o terbutalina) asociados a anticolin\u00e9rgicos (bromuro de ipratropio) son la elecci\u00f3n en el tratamiento de las agudizaciones, administr\u00e1ndose en dispositivos presurizados o nebulizaciones en funci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n del paciente. Los broncodilatadores de larga duraci\u00f3n no han demostrado tanta eficacia en las AEPOC, pero no deben suspenderse si el paciente ya los utiliza para el tratamiento de su enfermedad de base. Las metilxantinas (teofilina) no se recomiendan, ya que han demostrado escaso beneficio sobre la funci\u00f3n pulmonar (FEV 1 ), con un aumento de los efectos adversos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1n indicados en agudizaciones moderadas y graves. Han demostrado mejorar la funci\u00f3n pulmonar, acelerar la recuperaci\u00f3n y disminuir el fracaso terap\u00e9utico en dosis de 0,5 mg/kg/d\u00eda (m\u00e1ximo 40 mg) de prednisona oral hasta la mejor\u00eda cl\u00ednica, suspendiendo el tratamiento lo antes posible (7-10 d\u00edas). Recientemente el estudio REDUCE ha demostrado que pautas cortas de 5 d\u00edas son igualmente eficaces 14 . Los corticoides sist\u00e9micos tambi\u00e9n est\u00e1n indicados en agudizaciones leves que no responden a tratamiento. En pacientes con indicaci\u00f3n de ingreso hospitalario se pueden pautar v\u00eda intravenosa inicialmente. Los estudios realizados usan pautas cortas de corticoides (menor de 15 d\u00edas) con suspensi\u00f3n brusca de los mismos sin observarse efectos adversos importantes, el descenso progresivo de corticoides no ha sido estudiado. Los corticoides inhalados en dosis altas (budesonida 2 mg/6 horas) han demostrado ser una alternativa eficaz a los corticoides sist\u00e9micos en pacientes con AEPOC 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides sist\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "La oxigenoterapia o el soporte ventilatorio con VMNI o VMI cuando est\u00e1n indicados, el tratamiento de las comorbilidades asociadas o la profilaxis de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa (ETV) son otras medidas a tener en cuenta en pacientes con AEPOC 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros tratamientos"
        },
        {
            "text": "AEPOC en paciente con comorbilidad grave o complicaciones, AEPOC leve o moderada que no mejora tras tratamiento en Urgencias, pacientes con acidosis respiratoria (pH menor de 7,35), hipoxemia (pO 2 menor de 55 mm Hg), hipercapnia en pacientes sin antecedentes de hipercapnia cr\u00f3nica (pCO 2 mayor de 50 mm Hg), necesidad de VMI o VMNI, AEPOC grave o muy grave. Pacientes con AEPOC en los que el soporte domiciliario es insuficiente o en los que ha fracasado previamente el tratamiento ambulatorio 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso hospitalario"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda es la inflamaci\u00f3n del par\u00e9nquima pulmonar cuyo diagn\u00f3stico requiere la adici\u00f3n de s\u00edntomas o signos de infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior a un infiltrado pulmonar en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax o en otra prueba de imagen con o sin un aislamiento microbiol\u00f3gico confirmado 15, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 294,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda se clasifica en funci\u00f3n del entorno de adquisici\u00f3n de la misma en: NAC, neumon\u00eda nosocomial (NN) y un tercer grupo de neumon\u00edas relacionadas con la asistencia sanitaria (NRAS), Healthcare Associated Pneumonia (HCAP) en la terminolog\u00eda anglosajona. La NAC es aquella que se adquiere en el ambiente ambulatorio. La NN es la que aparece despu\u00e9s de 48 horas o m\u00e1s del ingreso del paciente en el hospital. Este t\u00e9rmino incluye la neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAVM), si aparece en un paciente que lleva m\u00e1s de 48-72 horas con VMI. La NRAS es la acontecida en un paciente que ha estado hospitalizado durante 2 o m\u00e1s d\u00edas en los 90 d\u00edas previos al proceso infeccioso actual, est\u00e1 ingresado en un centro de cuidados cr\u00f3nicos, ha recibido tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso, quimioterapia o curas de heridas en los 30 d\u00edas previos o acude a un centro de hemodi\u00e1lisis. Los pacientes con NN y NRAS pueden estar colonizados por microorganismos multirresistentes (MMR), tener presentaci\u00f3n cl\u00ednica at\u00edpica o presentar otros factores de riesgo que influyen en el curso de la enfermedad; por todo ello, se han elaborado gu\u00edas de manejo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico espec\u00edficas distintas a las de la NAC 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de los mecanismos defensivos del paciente se clasifica en neumon\u00eda en inmunodeprimido y neumon\u00eda en inmunocompetente. Los estados de inmunodepresi\u00f3n incluyen a los receptores de trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido o de m\u00e9dula \u00f3sea, pacientes esplenectomizados, pacientes en tratamiento con quimioterapia o con altas dosis de corticoides durante m\u00e1s de 30 d\u00edas, pacientes con inmunodeficiencia cong\u00e9nita o adquirida o infectados por el virus de inmunodeficiencia humana (VIH) con recuento de linfocitos T CD4 inferior a 350 c\u00e9lulas/mm 3 . En estos pacientes, a los microorganismos habituales productores de infecci\u00f3n hay que a\u00f1adir una larga lista de agentes oportunistas que hacen que tanto el diagn\u00f3stico como el tratamiento de la neumon\u00eda sea espec\u00edfico 18,19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda Definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tracto respiratorio inferior est\u00e1 expuesto continuamente a una mezcla de gases, part\u00edculas y microorganismos; sin embargo, se mantiene est\u00e9ril debido a una serie de mecanismos de defensa que pueden ser mec\u00e1nicos o inmunol\u00f3gicos. La infecci\u00f3n del tracto respiratorio se produce por un desequilibrio entre los mecanismos de defensa, la capacidad de virulencia del microorganismo y la carga bacteriana. Entre los factores predisponentes se encuentran el bajo nivel de consciencia (convulsiones, intoxicaciones, abuso de alcohol), el tabaquismo que produce alteraci\u00f3n de la barrera mucociliar y de la actividad de los macr\u00f3fagos, el alcohol que altera el reflejo tus\u00edgeno, aumenta la colonizaci\u00f3n por microorganis-mos gramnegativos y altera la quimiotaxis. Pacientes con asplenia y anemia de c\u00e9lulas falciformes est\u00e1n predispuestos a infecciones por S. pneumoniae. Los pacientes con infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) tienen mayor riesgo de bacteriemia por neumococo. Las infecciones v\u00edricas alteran las defensas y producen da\u00f1o epitelial. Tubos endotraqueales o sondas nasog\u00e1stricas predisponen a la infecci\u00f3n pulmonar 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Se estima una incidencia anual de NAC entre 5-11 casos por cada 1.000 habitantes y a\u00f1o en la poblaci\u00f3n adulta aumentando en invierno y en edades extremas de la vida. La NAC es la principal causa de mortalidad de origen infeccioso 21 , variando sus cifras en funci\u00f3n del lugar de tratamiento: menor del 1% en pacientes tratados de manera ambulatoria, del 2-30% en pacientes hospitalizados y de m\u00e1s de 30% en pacientes ingresados en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la NAC depende de la intensidad de las pruebas empleadas para conseguir el mismo pero, en general, no supera el 50%. Tambi\u00e9n es importante recalcar el hecho de que la distribuci\u00f3n de microorganismos encontrados puede variar seg\u00fan la gravedad del paciente, por lo que, al hablar de etiolog\u00eda, es \u00fatil categorizar a los pacientes con NAC seg\u00fan el lugar de tratamiento: ambulatorio, unidad de hospitalizaci\u00f3n convencional o UCI) (tabla 1) 1 . En todos los \u00e1mbitos, S. pneumoniae es el microorganismo implicado con m\u00e1s frecuencia. La incidencia de infecciones polimicrobianas var\u00eda entre el 6-13%, dependiendo de la intensidad de b\u00fasqueda del agente causal 23 . En pacientes hospitalizados en la UCI aumenta la incidencia de L. pneumophila, bacilos ent\u00e9ricos gramnegativos (BEGN) y S. aureus, siendo los dos \u00faltimos tambi\u00e9n m\u00e1s frecuentes en ancianos. La prevalencia de BEGN, S. aureus y MMR, as\u00ed como la morbimortalidad se incrementan en pacientes con NRAS y con NN 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de NAC puede ser m\u00e1s complicado de lo que parece. Requiere la adici\u00f3n de s\u00edntomas o signos de infecci\u00f3n respiratoria como tos productiva, fiebre, disnea, dolor tor\u00e1cico, estertores a la auscultaci\u00f3n pulmonar o leucocitosis, asociados a un infiltrado no conocido en una prueba de imagen tor\u00e1cica, normalmente la radiograf\u00eda 15 . En cuanto a la cl\u00ednica, sobre todo en ancianos, puede manifestarse \u00fanicamente con s\u00edntomas at\u00edpicos como la confusi\u00f3n, lo que disminuye la sospecha diagn\u00f3stica 25 . En pacientes con neumon\u00eda por neumococo, el cuadro suele ser brusco y puede asociar bacteriemia hasta en un 25% de los casos. La infecci\u00f3n por M. pneumoniae afecta fundamentalmente a j\u00f3venes y la evoluci\u00f3n suele ser buena. Por otra parte, apreciar infiltrados nuevos en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax puede ser dif\u00edcil en pacientes con lesiones bronquiales cr\u00f3nicas, obesos o cuando el estado cl\u00ednico del paciente solo permite realizar radiograf\u00edas port\u00e1tiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Un radi\u00f3logo puede infradiagnosticar infiltrados en el 15% de los casos de NAC y dos radi\u00f3logos pueden tener opiniones discordantes hasta en un 10% de los casos 26 . De hecho, hasta el 27% de los pacientes diagnosticados de NAC en los SUH acaban teniendo procesos no infecciosos [27] [28] [29] . En los SUH se recomienda realizar un hemograma, bioqu\u00edmica, gasometr\u00eda arterial si la SO 2 es menor del 92% o el paciente se encuentra taquipneico, y determinar niveles de PCT y coagulaci\u00f3n si cumple criterios de s\u00edndrome de SRIS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 293,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Manejo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad Tres decisiones simult\u00e1neas hay que tomar cuando un paciente es diagnosticado de NAC en los Servicios de Urgencias: d\u00f3nde se va a instaurar el tratamiento (domiciliario, en una planta de hospitalizaci\u00f3n convencional o en una UCI), las pruebas diagn\u00f3sticas que debemos solicitar para conocer la etiolog\u00eda y la antibioterapia emp\u00edrica que se debe pautar 30 . Las distintas gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 1,15,16,23 recomiendan basar estas decisiones en la gravedad del paciente establecida por escalas pron\u00f3sticas, siendo el Pneumonia Severity Index (PSI) o \u00edndice de Fine 31 y el CURB-65 (confusi\u00f3n, urea elevada, frecuencia respiratoria aumentada, hipotensi\u00f3n arterial y edad mayor de 65 a\u00f1os) 32 las escalas m\u00e1s ampliamente validadas (tablas 4 y 5). No obstante, estas escalas no est\u00e1n exentas de limitaciones, la escala PSI infravalora la gravedad en pacientes j\u00f3venes, el CURB-65 no tiene en cuenta la oxigenaci\u00f3n del paciente y ninguna de estas escalas valora factores sociales que pueden hacer que fracase el tratamiento ambulatorio. Adem\u00e1s, ambas escalas precisan de una anal\u00edtica que no siempre est\u00e1 disponible en pacientes diagnosticados ambulatoriamente. En estos pacientes se recomienda aplicar la escala CRB-65 (sin urea), recomendando la derivaci\u00f3n a un hospital si el paciente tiene 1 o m\u00e1s puntos, si hay afectaci\u00f3n bilateral en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax o si la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SO 2 ) es inferior al 92% 23 . Por todo ello, la decisi\u00f3n final debe ser tomada teniendo en cuenta el criterio m\u00e9dico, que debe valorar otros factores como la incapacidad para realizar el tratamiento oral, la presencia de complicaciones de la neumon\u00eda o la exacerbaci\u00f3n de comorbilidades previas. Por otra parte, ninguna de estas escalas est\u00e1 validada para predecir precozmente el ingreso en la UCI o la necesidad de soporte inotr\u00f3pico o ventilatorio. Con este objetivo se han creado otras escalas pron\u00f3sticas como la SMAR-COP 33 , la SCAP 34 o la propuesta por la ATS/IDSA que incluye 2 criterios mayores (necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y shock s\u00e9ptico con necesidad de f\u00e1rmacos vasopresores) y 9 criterios menores (FR mayor de 30 rpm, PaO 2 /FiO 2 menor de 250, infiltrado multilobar en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, confusi\u00f3n/desorientaci\u00f3n, urea superior a 45 mg/dl, trombopenia -plaquetas inferiores a 100.000 c\u00e9lulas/mm 3 -, leucopenia -leucocitos menores de 4.000 c\u00e9lulas/mm 3 -, hipotermia -T\u00aa menor de 36 \u00baC-e hipotensi\u00f3n que requiere fluidoterapia agresiva). La presencia de 1 criterio mayor o al menos 3 criterios menores recomienda el ingreso del paciente en una UCI 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Debido a las mencionadas limitaciones de las distintas escalas pron\u00f3sticas, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha estudiado la capacidad predictiva de complicaciones y mortalidad de distintos biomarcadores como la PCR, la PCT, la copeptina, el p\u00e9ptido natriur\u00e9tico atrial (proANP) o la regi\u00f3n medial de la proadrenomedulina (MR-proADM). De ellos la MR-proADM parece ser la m\u00e1s prometedora, pero su utilidad en los Servicios de Urgencias no ha sido demostrada en ning\u00fan ensayo cl\u00ednico 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico precoz y fiable es esencial para instaurar el tratamiento antimicrobiano espec\u00edfico. El tratamiento etiol\u00f3gico espec\u00edfico mejora la respuesta del paciente, disminuye el coste de la atenci\u00f3n, el riesgo de infecciones nosocomiales asociadas al uso de antibioterapia de amplio espectro como la infecci\u00f3n por Clostridium difficile y el potencial desarrollo de resistencias bacterianas 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras biol\u00f3gicas."
        },
        {
            "text": "En pacientes con NAC tratada ambulatoriamente no es necesaria ninguna t\u00e9cnica diagn\u00f3stica microbiol\u00f3gica; sin embargo, en pacientes con NAC que requieren hospitalizaci\u00f3n hay que tratar de identificar el agente causal. Se recomienda obtener al menos 2 hemocultivos, ant\u00edgenos en orina para Legionella spp. y neumococo y cultivos de esputo a todo paciente ingresado por NAC. Adem\u00e1s se debe obtener aspirado nasofar\u00edngeo si existe sospecha de infecci\u00f3n por virus de la gripe con indicaci\u00f3n de tratamiento y toracocentesis con an\u00e1lisis de l\u00edquido pleural (tinci\u00f3n de Gram, cultivo en medios aerobios y anaerobios, valorar detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y/o t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular) si hay derrame pleural asociado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras biol\u00f3gicas."
        },
        {
            "text": "En pacientes ingresados en la UCI se recomienda obtener adem\u00e1s una muestra respiratoria mediante aspirado traqueal, lavado broncoalveolar (LBA) o cat\u00e9ter telescopado seg\u00fan la localizaci\u00f3n y la sospecha cl\u00ednica con Gram, cultivos, detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular. Las t\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas tambi\u00e9n est\u00e1n indicadas en pacientes con NN y en inmunodeprimidos. En pacientes con NAC con mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica o con sospecha cl\u00ednica o epidemiol\u00f3gica de pat\u00f3genos infrecuentes se recomienza realizar una tinci\u00f3n de Ziehl-Neelsen y un cultivo de micobacterias en muestras respiratorias y l\u00edquido pleural (valorar pruebas de biolog\u00eda molecular), cultivo micol\u00f3gico y actinomicetales con tinciones de Giemsa y de Kinyoun, nuevos hemocultivos, muestra respiratoria por t\u00e9cnicas invasivas (aspirado traqueal, LBA, cat\u00e9ter telescopado) para cultivos convencionales y especiales, serolog\u00edas seg\u00fan sospecha cl\u00ednica y t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular seg\u00fan sospecha (neumococo si la muestra se ha obtenido despu\u00e9s del inicio de antibi\u00f3tico, micobacterias, virus respiratorios).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras biol\u00f3gicas."
        },
        {
            "text": "Tratamiento. Recomendaciones generales. El tratamiento antibi\u00f3tico inicial en la NAC es emp\u00edrico, y su elecci\u00f3n se basa en la gravedad de la NAC y en los factores de riesgo que tenga el paciente (tabla 6). En cuanto al inicio de la primera dosis de antibi\u00f3tico, debe ser administrada en Urgencias antes de que el paciente sea trasladado a una planta de hospitalizaci\u00f3n 23 . En aquellos pacientes en los que se consigue un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico se recomienda realizar desescalamiento o ajuste de tratamiento emp\u00edrico. Aunque en pacientes que requieren ingreso hospitalario el trata- miento inicial es intravenoso, la terapia secuencial a v\u00eda oral debe realizarse lo antes posible si el paciente cumple criterios de estabilidad cl\u00ednica (T\u00aa menor de 37,2 \u00baC, FC menor de 100 lpm, FR inferior a 24 rpm, tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica -TAS-mayor de 90 mm Hg, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno -SO 2superior al 90%, buen nivel de consciencia y tolerancia oral) 35 . La duraci\u00f3n del tratamiento es variable, siendo la pauta est\u00e1ndar de 5 a 7 d\u00edas y recomendando prolongar el tratamiento si la cobertura inicial fue inadecuada, persiste la fiebre durante m\u00e1s de 72 horas, no cumple m\u00e1s de un criterio de estabilidad cl\u00ednica o aparecieran complicaciones extrapulmonares como meningitis o endocarditis 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras biol\u00f3gicas."
        },
        {
            "text": "En la actualidad las cifras de S. pneumoniae resistente a macr\u00f3lidos son elevadas, por lo que no se recomienda este tratamiento en monoterapia. Asimismo, en la \u00faltima d\u00e9cada ha aumentado el porcentaje de neumococos con resistencia a penicilina (intermedia o alta), por lo que se recomiendan dosis elevadas de antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos que alcancen niveles s\u00e9ricos eficaces para el tratamiento de neumococos con resistencia intermedia. Tambi\u00e9n han aumentado las resistencias a levofloxacino fruto de dosis sub\u00f3ptimas, para evitar la aparici\u00f3n de las mismas se recomiendan dosis de levofloxacino 750 mg/24 horas, no obstante, al no estar comercializada esta presentaci\u00f3n en Espa\u00f1a se recomienda administrar 500 mg cada 12 horas durante al menos los 3 primeros d\u00edas de tratamiento 36 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras biol\u00f3gicas."
        },
        {
            "text": "Entidad poco frecuente en Europa producida por S. aureus resistente a meticilina (SARM) que posee el factor de virulencia Panton-Valentine. Suele producir neumon\u00eda necrotizante grave en pacientes j\u00f3venes. Se recomienda a\u00f1adir linezolid o vancomicina al tratamiento emp\u00edrico de estos pacientes 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha de neumon\u00eda adquirida en la comunidad causada por S. aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda que no responde a tratamiento. Se produce hasta en el 15% de los pacientes hospitalizados. Incluye a aquellos pacientes que presentan neumon\u00eda progresiva en las primeras 72 horas del tratamiento (evoluci\u00f3n a insuficiencia respiratoria grave o desarrollo de shock s\u00e9ptico) o neumon\u00eda persistente (ausencia de estabilidad cl\u00ednica m\u00e1s all\u00e1 de las 72 horas de tratamiento). Las causas m\u00e1s frecuentes son infecciosa (40%), no infecciosa (15%) e indeterminada en el resto. En estos pacientes se recomienda la reevaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica completa que incluye: a) reconsiderar el diagn\u00f3stico de NAC, valorando la realizaci\u00f3n de tomograf\u00eda computadorizada (TC) tor\u00e1cica que permite descartar enfermedad tromboemb\u00f3lica o neopl\u00e1sica y estudio inmunol\u00f3gico ante la posibilidad de enfermedades sist\u00e9micas con afectaci\u00f3n pulmonar o hemorragia alveolar; b) nuevos estudios microbiol\u00f3gicos no invasivos buscando bacterias, micobacterias, virus y hongos oportunistas; c) estudios microbiol\u00f3gicos invasivos (aspirado bronquial, LBA, citolog\u00eda y biopsia) 23 . En estos pacientes se recomienda ampliar la antibioterapia emp\u00edrica ini- cial (tabla 6) con posterior ajuste en funci\u00f3n de los resultados microbiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha de neumon\u00eda adquirida en la comunidad causada por S. aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda es la infecci\u00f3n nosocomial m\u00e1s frecuente despu\u00e9s de la urinaria (15-21%), siendo su factor de riesgo m\u00e1s importante la VMI mediante intubaci\u00f3n orotraqueal en pacientes ingresados en la UCI. En el a\u00f1o 2005 las gu\u00edas IDSA/ATS incluyen la NRAS como una nueva categor\u00eda de neumon\u00edas que trataremos en este punto, ya que su etiolog\u00eda y pron\u00f3stico se asemeja m\u00e1s a la NN que a la NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda relacionada con la asistencia sanitaria y neumon\u00eda nosocomial Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En pacientes con NN precoz (menos de 5 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n), los microorganismos responsables son similares a la NAC, salvo que el paciente tenga factores de riesgo espec\u00edficos (tabla 7). S. pneumoniae, H. influenzae, M. catarrhalis o flora anaerobia (sobre todo si existe cirug\u00eda abdominal previa) son los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes. En pacientes con NN de presentaci\u00f3n tard\u00eda (5 o m\u00e1s d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n) suelen estar implicados bacilos gramnegativos (E. coli, Klebsiella pneumoniae con posibilidad de ser productores de betalactamasas de espectro extendido -BLEE-, Enterobacter spp., Serratia spp., Proteus spp.) y otros bacilos como P. aeruginosa (causa m\u00e1s frecuente), Acinetobacter baumannii y Stenotrophomonas maltophila. El aislamiento de SAMR ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os en pacientes con NN, sobre todo en la NAVM donde tambi\u00e9n se a\u00edslan frecuentemente P. aeruginosa, E. coli, K. pneumoniae productores de BLEE y Acinetobacter spp. Los principales factores de riesgo para determinados microorganismos se enumeran en la tabla 7 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Al igual que en pacientes con NAC est\u00e1n indicadas pruebas anal\u00edticas para establecer la gravedad de la neumon\u00eda, radiograf\u00eda de t\u00f3rax para confirmar el diagn\u00f3stico y al menos hemocultivos, determinaci\u00f3n de ant\u00edgenos urinarios y an\u00e1lisis de esputo para determinar la etiolog\u00eda, realizando pruebas invasivas en pacientes con NAVM. Se considera NN grave si requiere ingreso en la UCI, si el paciente presenta sepsis grave, sepsis de alto riesgo o shock s\u00e9ptico, si precia soporte ventilatorio o presenta r\u00e1pida progresi\u00f3n radiol\u00f3gica, afectaci\u00f3n multilobar o cavitaci\u00f3n de un infiltrado pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Pacientes con NN precoz no grave y sin factores de riesgo pueden ser tratados como los pacientes con NAC 37 . En pacientes con NN tard\u00eda no grave y sin factores de riesgo para g\u00e9rmenes multirresistentes se pueden pautar cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n (ceftriaxona o cefotaxima), quinolonas (levofloxacino o ciprofloxacino), piperacilina-tazobactam o ertapenem.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En pacientes con NN grave o con factores de riesgo para infecci\u00f3n por microorganismos resistentes se recomienda . Las dosis son las recomendadas para la NAC, teniendo en cuenta que en pacientes con alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n renal y hep\u00e1tica hay que ajustar la dosis de algunos antibi\u00f3ticos 38,39 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The EPI-SCAN survey to assess the prevalence of chronic obstructive pulmonary disease in Spanish 40-to-80-year-olds: protocol summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infective exacerbations of chronic bronchitis: relation between bacteriologic etiology and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "6"
                    ],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ede",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "6",
            "pages": "1542--1550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Management of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Sutherland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cherniack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "New England J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "26",
            "pages": "2689--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Infections and airway inflammation in chronic obstructive pulmonary disease severe exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 8. Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bellettato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Braccioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "10",
            "pages": "1114--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Bacterial colonisation in patients with bronchiectasis: microbiological pattern and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 9 ; Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agusti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "1",
            "pages": "15--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Spanish guideline for COPD (GesEPOC). Update",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Cataluna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Quintano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "\u2714 11. Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Inter Med",
            "volume": "106",
            "issn": "2",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Procalcitonin-guided antibiotic therapy for chronic obstructive pulmonary disease exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 12. Tokman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "9",
            "issn": "6",
            "pages": "727--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Procalcitonin vs C-reactive protein as predictive markers of response to antibiotic therapy in acute exacerbations of",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Daniels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoorl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Snijders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Knol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "COPD. Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "5",
            "pages": "1108--1123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Short-term vs conventional glucocorticoid therapy in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: the REDUCE randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Leuppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingisser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Drescher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "309",
            "issn": "21",
            "pages": "2223--2254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society consensus guidelines on the management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "2",
            "pages": "27--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "BTS guidelines for the management of community acquired pneumonia in adults: update",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Baudouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "3",
            "pages": "1--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "American Thoracic S, Infectious Diseases Society of A. Guidelines for the management of adults with hospital-acquired, ventilator-associated, and healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "17",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "4",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "\u2714 18. Fenelon L. Unusual infections and new diagnostic methods in the immunocompromised host",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "437--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "SE-PAR Guidelines for Nosocomial Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "47",
            "issn": "10",
            "pages": "510--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Risk factors for community-acquired pneumonia in adults: a population-based case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 20. Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "349--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumonia in adults: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 21. Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "4",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Nueva normativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SE-PAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "What is healthcare-associated pneumonia, and how should it be treated? Current Opin Infec Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "153--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Influence of age on symptoms at presentation in patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Archives Inter Med",
            "volume": "157",
            "issn": "13",
            "pages": "1453--1462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Interobserver reliability of the chest radiograph in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "\u2714 26. Albaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Britton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "PORT Investigators. Chest",
            "volume": "110",
            "issn": "2",
            "pages": "343--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Can an etiologic agent be identified in adults who are hospitalized for communityacquired pneumonia: results of a one-year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Safar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infec",
            "volume": "67",
            "issn": "1",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Identification of 90% of patients ultimately diagnosed with community-acquired pneumonia within four hours of emergency department arrival may not be feasible",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 28. Fee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "49",
            "issn": "5",
            "pages": "553--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A multicenter analysis of the ED diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Maniago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nouh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Limkakeng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "28",
            "issn": "8",
            "pages": "862--867",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Clinical practice. Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "New England J Med",
            "volume": "370",
            "issn": "6",
            "pages": "543--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "New England J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "4",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "5",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "SMART-COP: a tool for predicting the need for intensive respiratory or vasopressor support in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stirling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infec Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "3",
            "pages": "375--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Development and validation of a clinical prediction rule for severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oribe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "11",
            "pages": "1249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Clinical practice. Management of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "New England J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "25",
            "pages": "2039--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Recomendaciones INFURG-SEMES: manejo de la infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 36. Juli\u00e1n Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Candel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pi\u00f1era",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moya",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Guideline-concordant therapy and outcomes in healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "\u2714 37. Attridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Frei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "4",
            "pages": "878--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Using local microbiologic data to develop institution-specific guidelines for the treatment of hospital-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Beardsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Karchmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bowton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "130",
            "issn": "3",
            "pages": "787--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "What is healthcare-associated pneumonia and how is it managed?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Vidal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "168--73",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "asociar una cefalosporina antipseudomonas (cefepime o ceftazidima) o un carbapenem (imipenem o meropenem) o piperazilina-tazobactam a una fluorquinolona antipseudomonas (levofloxacino o ciprofloxacino) o un aminogluc\u00f3sido (tobramicina o amikacina) y a\u00f1adir un tercer f\u00e1rmaco si hay sospecha de infecci\u00f3n por SAMR (vancomicina o linezolid o teicoplanina)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Woodhead M, Blasi F, Ewig S, Garau J, Huchon G, Ieven M, et al. Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infections--full version. Clin Microbiol Infect. 2011;17Suppl 6:E1-59.\u2714 2. Moya Mir MS, N\u00fa\u00f1ez Rubio E. Epidemiolog\u00eda de la exacerbaci\u00f3n de la EPOC y de la infecci\u00f3n respiratoria en Urgencias. Emergencias. 2005;17(S4-S6).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "GesEPOC GdTdGTFo. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Diagn\u00f3stico y Tratamiento de Pacientes con Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) -Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GesE-POC). Arch Bronconeumol. 2012;48Supl1:2-58.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Miravitlles M, Soler-Cataluna JJ, Calle M, Molina J, Almagro P, Quintano JA, et al. [Spanish COPD Guidelines (GesEPOC): Pharmacological treatment of stable COPD]. Aten Primaria. 2012;44(7):425-37.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Etiolog\u00eda de las infecciones de tracto respiratorio inferior",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Diagn\u00f3stico diferencial de disnea en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC)Al menos uno de los siguientes criterios y ninguno de los criterios de amenaza vital Disnea 3-4 de la escala mMRC (escala de disnea modificada de la Medical Research Council)Comorbilidad significativa grave (cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica reciente, insuficiencia renal cr\u00f3nica, hepatopat\u00eda moderada-grave, etc.) Complicaciones (arritmias graves, insuficiencia cardiaca, etc.)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda (PSI)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda CURB-65",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC)Inicio de tratamiento por v\u00eda intravenosa salvo levofloxacino que puede iniciarse v\u00eda oral Duraci\u00f3n del tratamiento 7-14 d\u00edas Situaciones especiales (en funci\u00f3n de factores de riesgo del paciente) Sospecha de aspiraci\u00f3n (sospecha si bajo nivel de consciencia, disfagia, alcoholismo, neumon\u00eda necrotizante o absceso pulmonar) Amoxicilina/clavul\u00e1nico (2.000/200 mg/8 horas) o ertapenem (1 g/24 horas) o clindamicina (600 mg/8 horas) V\u00eda intravenosa Se recomienda mantener un macr\u00f3lido o quinolona hasta conocer los resultados de la antigenuria para Legionella spp. Duraci\u00f3n del tratamiento: 14 d\u00edas Sospecha de P. aeruginosa (FEV1 < 30%, bronquiectasias, colonizaci\u00f3n previa, antibioterapias repetidas o tratamiento prolongado con corticoides) Piperacilina-tazobactam (4/0,5 g/6-8 horas) o cefepima (2 g/12 horas) o imipenem (1 g/8 horas) o meropenem (1 g/8 horas) v\u00eda intravenosa + ciprofloxacino (400 mg/8 horas) o levofloxaciono (500 mg/12 horas) o tobramicina (6 mg/kg/24 horas) o amikacina (15 mg/kg/24 horas) V\u00eda intravenosa Duraci\u00f3n del tratamiento: 14 d\u00edas Neumon\u00eda que no responde al tratamiento Piperacilina-tazobactam (4/0,5 g/6-8 horas) o cefepima (2 g/12 horas) o imipenem (1 g/8 horas) o meropenem (1 g/8 horas) v\u00eda intravenosa + ciprofloxacino (400 mg/8 horas) o levofloxaciono (500 mg/12 horas) En ancianos colonizados por S. aureus o con exposici\u00f3n previa a antibi\u00f3ticos a\u00f1adir linezolid o vancomicina hasta descartar SARM Considerar antif\u00fangico si factores de riesgo para Aspergillus spp. (EPOC grave, inmunodeprimidos, tratamiento prolongado con corticoides) SARM: S. aureus resistente a meticilina; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos. Dosis recomendadas para pacientes sin enfermedad renal ni hep\u00e1tica. Se recomienda levofloxacino 500 mg/12 horas durante al menos 2-3 primeros d\u00edas para evitar la aparici\u00f3n de resistencias. Modificada de Men\u00e9ndez RT, et al 23 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Factores de riesgo asociados a infecci\u00f3n por determinados g\u00e9rmenesProcedencia de la UCI Tratamiento previo y prolongado con antibi\u00f3ticos de amplio espectro NN tard\u00eda en un \u00e1rea de hospitalizaci\u00f3n con aislados multirresistentes Legionella spp. Red de agua sanitaria caliente contaminada por Legionella Casos previos de NN por Legionella DM: diabetes mellitus; NN: neumon\u00eda nosocomial; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos. Modificado de Blanquer J, et al 19 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}