{
    "paper_id": "e7af8017da3a35a54c6b342d4cd84111a524819d",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronquiolitis aguda es la causa m\u00e1s frecuente de infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior en los lactantes, y de ingreso hospitalario en los menores de un a\u00f1o de vida 1, 2 . El virus respiratorio sincitial (VRS) es el microorganismo causante m\u00e1s com\u00fan, aunque son muchos m\u00e1s los que provocan esta entidad, con diferencias en la gravedad 3---5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 174,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 176,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 347,
                    "text": "3---5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se define como el primer episodio de dificultad respiratoria en lactantes menores de 24 meses, precedido por una infecci\u00f3n de v\u00edas altas, habitualmente en per\u00edodo epidemiol\u00f3gico 6 . Hay una falta de consenso con respecto a la definici\u00f3n cl\u00ednica de la bronquiolitis aguda en ni\u00f1os 7, 8 . Existe escasa bibliograf\u00eda acerca de la tasa de ingreso; seg\u00fan la literatura revisada, entre el 2-3% de los pacientes con bronquiolitis aguda precisar\u00e1n ingreso hospitalario, y de estos, entre el 3-11% requerir\u00e1n ingreso en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos (UCIP), aumentando el porcentaje hasta el 50% en poblaciones con factores de riesgo asociados 9---11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 179,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 282,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 284,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 657,
                    "text": "9---11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Disponemos de escasas medidas terap\u00e9uticas que hayan demostrado eficacia en la bronquiolitis aguda. Numerosos estudios han puesto de manifiesto una amplia variabilidad en el manejo terap\u00e9utico 12, 13 . El tratamiento es meramente de apoyo y un enfoque conservador parece adecuado en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, especialmente para los m\u00e1s peque\u00f1os. Probablemente el hecho de que la mayor\u00eda de los pacientes evolucionen favorablemente, independientemente del tratamiento elegido, hace que sigamos utilizando algunos f\u00e1rmacos sin beneficio cl\u00ednico demostrado, bas\u00e1ndonos en preferencias profesionales o institucionales 14---18 . La bronquiolitis genera un gran problema, ya que la mayor\u00eda de las terapias farmacol\u00f3gicas han mostrado ser f\u00fatiles y las actuales gu\u00edas recomiendan su restricci\u00f3n en la mayor parte de los casos. En consecuencia, existe una variabilidad extendida tanto de sobre como de infratratamiento. Es muy importante la evaluaci\u00f3n del cumplimiento de las recomendaciones internacionales. La bronquiolitis, por tanto, genera un desaf\u00edo en relaci\u00f3n con el manejo general de cada paciente, el tratamiento espec\u00edfico y el soporte ventilatorio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 620,
                    "text": "14---18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este estudio fue realizar un an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico, cl\u00ednico, del tratamiento y de la evoluci\u00f3n de los pacientes con insuficiencia respiratoria aguda grave secundaria a bronquiolitis que precisaron ingreso en una UCIP. Por Impacto de una modificaci\u00f3n de las gu\u00edas en el manejo de la bronquiolitis aguda grave 3 otra parte, se compararon los mismos \u00edtems entre 2 per\u00edodos de tiempo ----pre y pospublicaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica (GPC) para el diagn\u00f3stico, el manejo y la prevenci\u00f3n de la bronquiolitis de la Academia Americana de Pediatr\u00eda (AAP) 19 ----para determinar si se hab\u00edan seguido las nuevas recomendaciones en nuestra unidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 572,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estudio descriptivo, observacional y de dise\u00f1o post-hoc, en el que se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis retrospectivo de una base de datos de tipo prospectivo de todos los pacientes afectos de bronquiolitis aguda grave menores de un a\u00f1o que ingresaron en la UCIP de un hospital de tercer nivel, durante el per\u00edodo comprendido entre septiembre de 2010 y septiembre de 2017. Se trata de un hospital de referencia, con disponibilidad de 320 camas, con un porcentaje de captura del 30% de todos los pacientes hospitalizados en la comunidad aut\u00f3noma. Se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico de bronquiolitis seg\u00fan los criterios cl\u00e1sicos 6 . Se excluyeron aquellos pacientes cuyos padres no firmaron el consentimiento informado para su inclusi\u00f3n en la base de datos, y este fue el \u00fanico criterio de exclusi\u00f3n del estudio. En el 2010 se cre\u00f3 en la unidad un registro prospectivo de los pacientes con diagn\u00f3stico de bronquiolitis. La base de datos est\u00e1 disociada para garantizar el anonimato de los pacientes y se encuentra protegida mediante acceso por contrase\u00f1a.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 604,
                    "end": 605,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se recogieron datos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y microbiol\u00f3gicos: sexo, edad al ingreso, procedencia, comorbilidades (prematuros o exprematuros < 37 semanas de gestaci\u00f3n, displasia broncopulmonar seg\u00fan necesidades de oxigenoterapia > 28 d\u00edas, cardiopat\u00eda cong\u00e9nita o enfermedad neurol\u00f3gica), Pediatric Risk Score of Mortality III (PRISM-III) 20 , Bronchiolitis Score of Sant Joan de D\u00e9u (BROSJOD) 21 , etiolog\u00eda de la insuficiencia respiratoria aguda, tratamiento recibido, soporte respiratorio e inotr\u00f3pico, necesidad de dispositivos invasivos, duraci\u00f3n del ingreso en la UCIP, duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n global y mortalidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 343,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se recogi\u00f3 una muestra de aspirado nasofar\u00edngeo de todos los pacientes para estudio de PCR de virus respiratorios, procedimiento habitual en nuestra unidad. Nuestro laboratorio microbiol\u00f3gico determina la presencia de los VRS rinovirus, metapneumovirus, virus influenza y parainfluenza, adenovirus, coronavirus, enterovirus, as\u00ed como la Bordetella pertussis y parapertussis. Dentro de la infecci\u00f3n bacteriana invasiva se consider\u00f3 la presencia de neumon\u00eda, infecci\u00f3n del tracto urinario y sepsis, que se definieron seg\u00fan las gu\u00edas internacionales 22 . Solo se incluyeron los casos confirmados. Se consider\u00f3 bronquiolitis de origen nosocomial aquellos pacientes que llevaban m\u00e1s de 72 h ingresados en el hospital en el momento del diagn\u00f3stico y comunitaria a todo el resto. Se incluy\u00f3 la recogida de muestras de hemocultivo, urinocultivo, cultivo de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo en aquellos pacientes con sospecha de infecci\u00f3n bacteriana y aspirado nasofar\u00edngeo o traqueal en aquellos pacientes que cumplieron criterios de sospecha de neumon\u00eda bacteriana (radiograf\u00eda de t\u00f3rax compatible, fiebre \u2265 38 \u2022 C, PCR \u2265 70 mg/dl y/o procalcitonina \u2265 1 ng/ml).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 547,
                    "end": 549,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se compararon los datos descritos en 2 per\u00edodos definidos entre 2010-14 y 2015-17, de acuerdo con la modificaci\u00f3n del protocolo de tratamiento del hospital ( fig. 1 ), seg\u00fan las recomendaciones de la GPC para el diagn\u00f3stico, el manejo y la prevenci\u00f3n de la bronquiolitis de la AAP 19 . Como modificaciones a la gu\u00eda de la AAP, se incluy\u00f3 la prueba broncodilatadora con salbutamol a los pacientes mayores de 6 meses o con predominio de sibilantes para restringir su uso solo a los pacientes respondedores (descenso de 2 o m\u00e1s puntos en la escala de gravedad), la restricci\u00f3n del uso de adrenalina nebulizada a los casos m\u00e1s graves (los ingresados en la UCIP) como terapia de rescate, el suero salino hipert\u00f3nico (SSH) al 3% como diluyente de la terapia broncodilatadora o, de forma aislada, en pacientes muy secretores sin respuesta a ning\u00fan f\u00e1rmaco y la indicaci\u00f3n de corticoterapia solo en casos de crup postextubaci\u00f3n, profilaxis de crup en los pacientes con m\u00e1s de 5 d\u00edas de intubaci\u00f3n y en la infecci\u00f3n por rinovirus. Esta gu\u00eda se present\u00f3 en una sesi\u00f3n general del servicio y del hospital, se colg\u00f3 en la intranet de la instituci\u00f3n y se enviaron correos electr\u00f3nicos a todos los profesionales sanitarios para el conocimiento de dichos cambios.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 283,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 164,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Las variables cualitativas se expresaron como tasas absolutas y relativas, mientras que las variables cuantitativas se definieron como media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar o mediana y rango intercuartil (RIC), seg\u00fan procediera. La comparaci\u00f3n entre variables cualitativas se realiz\u00f3 mediante el test 2 , y las variables cuantitativas fueron comparadas mediante el test t de Student o la prueba U de Mann-Whitney, dependiendo de si la distribuci\u00f3n de los datos era normal o no. El valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica se estableci\u00f3 en 0,05. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 con el software SPSS \u00ae 21.0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Este estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica institucional, en cumplimiento de la Declaraci\u00f3n de Helsinki (\u00faltima actualizaci\u00f3n Fortaleza, 2013).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Se recogieron 706 pacientes con bronquiolitis aguda, 414 varones (58,6%). La edad mediana fue de 47 d\u00edas (RIC 25-100,25 d\u00edas). El 66,57% eran lactantes sanos, presentaban antecedentes de prematuridad 168 (23,79%), 43 (6,09%) sufr\u00edan alg\u00fan tipo de cardiopat\u00eda, 4 (0,57%) patolog\u00eda pulmonar y 9 (1,27%) enfermedad neurol\u00f3gica. De todos ellos, el 5,38% (38 pacientes) hab\u00edan recibido inmunoprofilaxis con palivizumab (30 pacientes con prematuridad y 8 pacientes con cardiopat\u00eda grave).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "La tasa de ingreso en la UCIP de los pacientes que consultaron en urgencias y fueron diagnosticados de bronquiolitis fue del 7,74%. La mayor\u00eda de las bronquiolitis que ingresaron en la UCIP fueron de origen comunitario, siendo el 5,66% (40 casos) nosocomiales. M\u00e1s de la mitad de los casos proced\u00edan de la planta de hospitalizaci\u00f3n (386 casos, 54,67%). SSH 3% nebulizado/6h Si score > 8: OAF 2 L/kg/min # # En el protocolo previo se realizaba prueba t erap\u00e9utica con s albu tamol y adrena lina nebulizad os en t odos los pac ientes. Ad em\u00e1s, no s e contemplaba el uso de S SH 3% Figura 1 Algoritmo terap\u00e9utico de la bronquiolitis aguda en nuestro hospital tras la publicaci\u00f3n de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica de la Asociaci\u00f3n Americana de Pediatr\u00eda. ABCDE: evaluaci\u00f3n secuencial; BROSJOD: Bronchiolitis Score of Sant Joan de D\u00e9u (escala de gravedad cl\u00ednica de la bronquiolitis); CPAP: presi\u00f3n positiva continua en la v\u00eda a\u00e9rea; FiO 2 : fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno; OAF: oxigenoterapia de alto flujo; PCO 2 : presi\u00f3n parcial de di\u00f3xido de carbono en sangre; Sat: saturaci\u00f3n de hemoglobina; SSH 3%: suero salino hipert\u00f3nico al 3%; TEP: tri\u00e1ngulo evaluaci\u00f3n pedi\u00e1trica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "Se detalla la procedencia de los pacientes en la tabla 1. La mediana de la escala de gravedad (BROSJOD) fue de 9 puntos (RIC 7-11) y la mediana del valor PRISM-III, de 0 (RIC 0-3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda por VRS se dio en 460 pacientes (65,16%), seguido de rinovirus y metapneumovirus en 102 (14,45%) y 21 (2,97%) pacientes, respectivamente. Hubo coinfecci\u00f3n v\u00edrica en el 21,7% de los casos, siendo la m\u00e1s frecuente por VRS y rinovirus (40%), seguida de VRS y coronavirus (12%). En la tabla 1 se detalla el estudio etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "El 60,3% recibieron tratamiento con nebulizaciones de SSH al 3%. Otros tratamientos recibidos se reflejan en la tabla 2. La tasa de crup postextubaci\u00f3n fue del 10,3%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "Se inici\u00f3 antibioterapia emp\u00edrica en el 79,9% (564) de los casos por sospecha de infecci\u00f3n, siendo en el 13,6% iniciado por infecci\u00f3n previamente documentada. La duraci\u00f3n global de la antibioterapia fue de 5,7 d\u00edas de media (DE 4,66 d\u00edas). Se recogieron muestras para hemocultivo en 521 pacientes (74,2%), urinocultivo en 391 (55,3%) y se realiz\u00f3 punci\u00f3n lumbar en 99 casos (12%). La infecci\u00f3n bacteriana se confirm\u00f3 en 316 pacientes (44,7%): 82 fueron sepsis (11,6% del total), 174 neumon\u00edas (24,6%) y 60 infecciones del tracto urinario (8,5%). Se consideraron infecciones comunitarias 248 (35,13%) y el resto, nosocomiales (68; 9,63%) (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "Requirieron ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) 655 pacientes (92,78%), 60 con CPAP (8,50%) y 595 con BiPAP (84,28%). La principal indicaci\u00f3n de VNI fue por dificultad respiratoria en 500 casos (78,5%), siendo en 65 pacientes (9,21%) por cl\u00ednica de apneas. Precisaron intubaci\u00f3n endotraqueal y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica convencional 262 pacientes (37,1%). La mediana de duraci\u00f3n total de la ventilaci\u00f3n fue de 8,06 d\u00edas (RIC 5,58-10,66 d\u00edas). Estuvieron ingresados en la UCIP durante una mediana de 6 d\u00edas (RIC 4-11 d\u00edas). Requirieron soporte inotr\u00f3pico 118 pacientes (16,7%), con una duraci\u00f3n media de 1,16 d\u00edas (DE 0,4), siendo el f\u00e1rmaco m\u00e1s usado la dopamina. Precisaron soporte con oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea 6 pacientes (0,85%). Finalmente, 2 pacientes fallecieron debido a la bronquiolitis, uno en cada per\u00edodo; uno fue secundario a infecci\u00f3n concomitante por herpes tipo 2 y el otro secundario a bronquiolitis por adenovirus con shock s\u00e9ptico viral y evoluci\u00f3n a fallo multiorg\u00e1nico (tabla 2). Impacto de una modificaci\u00f3n de las gu\u00edas en el manejo de la bronquiolitis aguda grave 5 se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas en cuanto a edad, sexo, presencia de comorbilidades, procedencia, etiolog\u00eda u origen de la bronquiolitis. En el segundo per\u00edodo la puntuaci\u00f3n en la escala de gravedad BROSJOD result\u00f3 mayor (mediana de 10 vs. 8 puntos), aunque la diferencia no obtuvo significaci\u00f3n estad\u00edstica. Solo en el caso de la coinfecci\u00f3n v\u00edrica se observ\u00f3 un porcentaje mayor y estad\u00edsticamente significativo en el segundo grupo (p = 0,04). Por lo tanto, podemos decir que son grupos bastante homog\u00e9neos cara a su comparaci\u00f3n (tabla 1). La administraci\u00f3n de nebulizaciones de salbutamol fue igual en ambos per\u00edodos. Se utiliz\u00f3 m\u00e1s adrenalina nebulizada en el segundo per\u00edodo (158 vs. 203, p = 0,021), as\u00ed como m\u00e1s SSH (200 vs. 226, p = 0,427) y tratamiento con corticoides (114 vs. 135, p = 0,348), aunque estos \u00faltimos, sin significaci\u00f3n estad\u00edstica. El n\u00famero de pacientes intubados se constat\u00f3 menor en el segundo per\u00edodo (138 vs. 124, p = 0,065), pero hubo un aumento de los pacientes con VNI (320 vs. 336, p = 0,229) (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados descriptivos"
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n de antibioterapia tambi\u00e9n disminuy\u00f3 en el segundo per\u00edodo, siendo del 72,13% frente al 88,2% del primer per\u00edodo (p < 0,05). Al comparar los 2 per\u00edodos, la duraci\u00f3n de la antibioterapia fue menor en el segundo, con significaci\u00f3n estad\u00edstica (p = 0,023). Los pacientes del segundo per\u00edodo, que recibieron antibioterapia durante menos d\u00edas, no presentaron empeoramiento cl\u00ednico ni requirieron mayor estancia en la UCIP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "Variables como la mortalidad, el uso de \u00f3xido n\u00edtrico o de oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea, la duraci\u00f3n de la estancia en la UCIP y hospitalaria global o el soporte inotr\u00f3pico fueron similares en ambos grupos (tabla 2). la enfermedad y una tendencia a la estancia hospitalaria m\u00e1s prolongada 5---23 . Tras la publicaci\u00f3n de la GPC de la AAP 19 se actualiz\u00f3 nuestro protocolo para la indicaci\u00f3n de las nebulizaciones. Aunque la gu\u00eda es muy restrictiva por lo que refiere a la terapia nebulizada, est\u00e1 contemplado el uso de adrenalina o SSH al 3% en los casos m\u00e1s graves. Se mantuvo salbutamol en mayores de 6 meses que respond\u00edan bien a la terapia, aun sabiendo que no est\u00e1 contemplado en la nueva gu\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "El principal tratamiento nebulizado en nuestro estudio fue el SSH al 3%. Se considera su uso en las recomendaciones de la AAP por su probable efecto en el lavado mucociliar, aunque solo hay evidencia indirecta para apoyar tal afirmaci\u00f3n. En contraposici\u00f3n, el m\u00e1s reciente art\u00edculo de Zhang et al. no parece evidenciar efectividad en el tratamiento con SSH al 3% 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 365,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "A pesar de no recomendarse el uso de adrenalina nebulizada por no haber demostrado mejor\u00eda en la evoluci\u00f3n de los pacientes con bronquiolitis, se sigue administrando en casi la mitad de ellos por mejor\u00eda sintom\u00e1tica en algunos pacientes 25 , tal y como pasa tambi\u00e9n en nuestro estudio. Su aumento en el segundo per\u00edodo no se puede atribuir a una mayor gravedad de los pacientes, ya que las escalas no difieren significativamente, pero se observa una tendencia a un mayor uso de VNI y menor ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (aunque sin diferencias estad\u00edsticamente significativas). Una de nuestras hip\u00f3tesis es que se us\u00f3 m\u00e1s adrenalina por el mayor uso de VNI (ya que no se nebuliza adrenalina en los pacientes intubados), aunque no se puede descartar que con este f\u00e1rmaco se rescaten m\u00e1s pacientes que se ahorren una intubaci\u00f3n. Ser\u00edan necesarios estudios m\u00e1s extensos y con este prop\u00f3sito para sustentar esta afirmaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la bibliograf\u00eda, no estar\u00eda recomendado el uso de la corticoterapia 19 , aunque se utilizaba cl\u00e1sicamente en aquellos pacientes con auscultaci\u00f3n esp\u00e1stica y mayores de un a\u00f1o. En nuestro protocolo se administr\u00f3 a los pacientes que presentaban crup postextubaci\u00f3n (que representaron un 10,3%), como profilaxis del crup a partir de 5 d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 26 y en aquellos pacientes con aislamiento de rinovirus como germen causal (el 90% de los rinovirus en el segundo per\u00edodo fueron tratados con corticoides), ya que parece \u00fatil seg\u00fan algunos resultados publicados en la literatura 27---29 . A pesar de la modificaci\u00f3n del protocolo, no se observ\u00f3 en nuestro estudio una disminuci\u00f3n en el uso de corticoides en los pacientes con diagn\u00f3stico de bronquiolitis, por lo que deber\u00eda reconsiderarse de nuevo su indicaci\u00f3n en nuestra unidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 76,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 602,
                    "text": "27---29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "En cualquier caso, dada la gravedad de los pacientes afectos de bronquiolitis que precisan ingreso en una UCIP, que adem\u00e1s suelen ser los de menor edad (en general menores de 3 meses) y en los que la intubaci\u00f3n y la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica implicar\u00e1n una estancia m\u00e1s prolongada y un mayor riesgo de complicaciones, la disminuci\u00f3n en la administraci\u00f3n de tratamientos es complicada. Probablemente es a nivel de urgencias o de la atenci\u00f3n primaria donde se observar\u00eda una mayor adherencia a todas las recomendaciones de la GPC de la AAP. Adem\u00e1s, es importante recordar el complejo problema con las propias definiciones, que puede dificultar tambi\u00e9n la clasificaci\u00f3n y su manejo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "Con respecto a la tasa de infecci\u00f3n bacteriana en pacientes con bronquiolitis que requieren ingreso en una UCIP, se define en alrededor del 40%, similar a nuestros datos 30, 31 . La incidencia desciende al 3,5-12% en los casos analizados en otros entornos, como en los servicios de urgencias o en la sala de hospitalizaci\u00f3n, por lo que tambi\u00e9n suele ser menor el uso de antibi\u00f3ticos 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 176,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "El motivo de que el tratamiento antibi\u00f3tico en pacientes con insuficiencia respiratoria aguda contin\u00fae siendo elevado es la preocupaci\u00f3n por la presencia de una infecci\u00f3n bacteriana no detectada 33 . La tasa de antibioterapia en nuestro estudio result\u00f3 alta (79,9%), especialmente si consideramos que la mayor\u00eda de los pacientes no se diagnosticaron finalmente de infecci\u00f3n bacteriana. A pesar de ello, dicha tasa es parecida a la que se puede objetivar en otros estudios en UCIP 14, 34 . Recientemente se ha publicado un estudio en el que Shein et al. justifican el tratamiento antibi\u00f3tico los 2 primeros d\u00edas de intubaci\u00f3n de pacientes con bronquiolitis grave al ver una disminuci\u00f3n en la estancia media 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 483,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 708,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "En nuestro estudio, al comparar las temporadas, se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n clara de la indicaci\u00f3n de antibioterapia, as\u00ed como de la duraci\u00f3n de la misma. Probablemente este hecho obedeci\u00f3 no solo al cambio del protocolo de manejo de la bronquiolitis con base en las propuestas de la AAP, sino tambi\u00e9n a la implantaci\u00f3n del programa de optimizaci\u00f3n de la antibioterapia en la UCIP a lo largo de la segunda mitad del a\u00f1o 2014. La implantaci\u00f3n de estos programas tiene como objetivo mejorar los resultados cl\u00ednicos y obtener una m\u00ednima toxicidad, con una disminuci\u00f3n en el desarrollo de las resistencias 36 . En el caso de la bronquiolitis grave, las elevadas tasas de indicaci\u00f3n de antibioterapia en nuestro estudio y en la literatura en general probablemente precisen de estrategias de retirada precoz de la misma, as\u00ed como de desescalado. As\u00ed pues, la necesidad de una herramienta de diagn\u00f3stico para la infecci\u00f3n bacteriana invasiva se establece claramente, ya que los signos y s\u00edntomas son muy poco espec\u00edficos y dif\u00edciles de diferenciar del propio cuadro viral 37 . El uso de biomarcadores como la procalcitonina podr\u00eda ayudar a discriminar entre la respuesta inflamatoria sist\u00e9mica generada por la infecci\u00f3n viral y la sobreinfecci\u00f3n bacteriana, con lo que se podr\u00eda individualizar la indicaci\u00f3n y duraci\u00f3n de la antibioterapia 38 . En nuestro estudio, los pacientes del segundo per\u00edodo que recibieron antibioterapia durante menos d\u00edas no presentaron un empeoramiento cl\u00ednico ni requirieron una mayor estancia en la UCIP, por lo tanto, el desescalado precoz parece un procedimiento seguro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 601,
                    "end": 603,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1334,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "El hecho de ser un estudio unic\u00e9ntrico es una limitaci\u00f3n para la observaci\u00f3n del cambio de protocolos tras la publicaci\u00f3n de las recomendaciones internacionales. Este estudio va dirigido a analizar la actuaci\u00f3n en nuestra unidad y los puntos de mejora en un futuro. Sin embargo, debido al elevado n\u00famero de pacientes incluidos, permite una comparaci\u00f3n aceptable de las 2 muestras en 2 per\u00edodos de tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados comparativos"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis genera un elevado n\u00famero de ingresos en los lactantes menores de un a\u00f1o. Conocer los datos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos, microbiol\u00f3gicos y de su evoluci\u00f3n nos ha permitido analizar la adhesi\u00f3n a las gu\u00edas de manejo internacionales, as\u00ed como detectar puntos d\u00e9biles y fuertes de los protocolos utilizados a nivel local.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Guitart C, et al. Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Existen dificultades tanto para aplicar estrictamente las recomendaciones de la AAP en el grupo de bronquiolitis m\u00e1s graves como la universal de modificar pautas terap\u00e9uticas ancestralmente arraigadas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Probablemente ser\u00e1 necesario revisar la indicaci\u00f3n de corticoterapia y nebulizaciones en las bronquiolitis graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Dra. Carmina Guitart llev\u00f3 a cabo la recopilaci\u00f3n de datos y los an\u00e1lisis iniciales, redact\u00f3 el manuscrito inicial, revis\u00f3 el manuscrito y aprob\u00f3 el manuscrito final tal como se present\u00f3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dra. Carme Alejandre conceptualiz\u00f3 y dise\u00f1\u00f3 el estudio, llev\u00f3 a cabo la recopilaci\u00f3n de datos y an\u00e1lisis iniciales, redact\u00f3 el manuscrito inicial, revis\u00f3 el manuscrito y aprob\u00f3 el manuscrito final tal como se present\u00f3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dra. Isabel Torr\u00fas llev\u00f3 a cabo la recopilaci\u00f3n de datos, redact\u00f3 y revis\u00f3 el manuscrito y aprob\u00f3 el manuscrito final tal como se present\u00f3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dra. M\u00f2nica Balaguer analiz\u00f3 e interpret\u00f3 los datos, revis\u00f3 el art\u00edculo y aprob\u00f3 la versi\u00f3n final.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dra. Elisabeth Esteban analiz\u00f3 e interpret\u00f3 los datos, revis\u00f3 el art\u00edculo y aprob\u00f3 la versi\u00f3n final.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dr. Francisco Jos\u00e9 Cambra analiz\u00f3 e interpret\u00f3 los datos, revis\u00f3 el art\u00edculo y aprob\u00f3 la versi\u00f3n final.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dra. Iolanda Jord\u00e1n conceptualiz\u00f3 y dise\u00f1\u00f3 el estudio, llev\u00f3 a cabo la recopilaci\u00f3n de datos y los an\u00e1lisis iniciales, aplic\u00f3 el an\u00e1lisis estad\u00edstico, redact\u00f3 el manuscrito inicial, revis\u00f3 el manuscrito y aprob\u00f3 el manuscrito final tal como se present\u00f3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viral bronchiolitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "62--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute viral bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chkhaidze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zirakashvili",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Georgian Med News",
            "volume": "264",
            "issn": "",
            "pages": "43--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Seales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Budzik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "94--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Etiology and clinical features of viral bronchiolitis in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fretzayas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "293--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Prospective multicenter study of viral etiology and hospital length of stay in children with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Forgey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "700--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical definition of respiratory viral infections in young children and potential bronchiolitis misclassification",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Megalaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilaikode-Cheruveettara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Investig Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "46--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The heterogeneity of viral bronchiolitis: A lack of universal consensus definitions",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hancock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles-Britton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dixon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Forsyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1234--1274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory syncytial virus-associated hospitalizations among children less than 24 months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "341--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Populationbased analysis of bronchiolitis epidemiology in Valencia, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Quiles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Lacort",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00dabeda-Sansano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alem\u00e1n-S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Vilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig-Barber\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "275--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus-associated hospitalizations among children less than 24 months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "341--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Current therapy for bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagakumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Doull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "827--857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "From bronchiolitis guideline to practice: A critical care perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Madikians",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "World J Crit Care Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "152--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Treatment of severe bronchiolitis: A survey of Canadian pediatric intensivists",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bradshaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00e9ragon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Puligandla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Emeriaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Canakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fontela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "613--621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Variability of intensive care management for children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Macias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hosp Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "175--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Prospective multicentre study on the epidemiology and current therapeutic management of severe bronchiolitis in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Flores-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayordomo-Colunga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jordan",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Miras",
                    "middle": [],
                    "last": "Veiga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Montero-Valladares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olmedilla-Jodar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Biomed Res Int",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1155/2017/2565397"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Practice variation in acute bronchiolitis: A pediatric emergency research networks study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Babl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dalziel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Macias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1155/2017/2565397"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Variation in inpatient diagnostic testing and management of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Christakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molteni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcuse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zeer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "878--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clinical practice guideline: The diagnosis, management, and prevention of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ralston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lieberthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Alverson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Baley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gadomski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1474--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The Pediatric Risk of Mortality III----Acute Physiology Score (PRISM III-APS): A method of assessing physiologic instability for pediatric intensive care unit patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pollack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ruttimann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "575--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Bronchiolitis Score of Sant Joan de D\u00e9u: BROSJOD Score, validation and usefulness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Balaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alejandre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Carrasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cambra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "533--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Surviving Sepsis Campaign: International guidelines for management of severe sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerlach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Opal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "165--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Characteristics of children admitted to intensive care with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghazaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "913--933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Nebulised hypertonic saline solution for acute bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mendoza-Sassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wainwright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Epinephrine and dexamethasone in children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Correll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2079--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Post-extubation stridor in respiratory syncytial virus bronchiolitis: Is there a role for prophylactic dexamethasone? PLoS One",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Veldhoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smulders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kappen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Calis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Woensel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pam",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymakes-Janssen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Bronchiolitis needs a revisit: Distinguishing between virus entities and their treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Smits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f8nnelykke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bircan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Elenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Konradsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "40--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Prednisolone for the first rhinovirusinduced wheezing and 4-year asthma risk: A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koistinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lukkarinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Turunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vahlberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "557--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3mo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guitart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.medin.2019.10.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Children hospitalized with rhinovirus bronchiolitis have asthma-like characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "202--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Pulmonary and systemic bacterial co-infections in severe RSV bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duttweiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Frey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "1155--1162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Incidence of bacterial coinfection with respiratory syncytial virus bronchopulmonary infection in pediatric inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hishiki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiwada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukasawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Abe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoshino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aizawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Chemother",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "87--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Antibi\u00f3ticos en las infecciones respiratorias en urgencias pedi\u00e1tricas hospitalarias",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guzm\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coroleu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00d3",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Algar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "375--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Analysis of antibiotic use and misuse in children hospitalized with RSV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Samson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Paediatr Child Health",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "195--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Antibiotics for acute respiratory infections in general practice: Comparison of prescribing rates with guideline recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mccullough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pollack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Plejdrup-Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Looke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Britt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "207",
            "issn": "",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Antibiotic prescription in young children with respiratory syncytial virus-associated respiratory failure and associated outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toltzis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "101--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Antimicrobial stewardship",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Doron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Lack of usefulness of an abnormal white blood cell count for predicting a concurrent serious bacterial infection in infants and young children hospitalized with respiratory syncytial virus lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Purcell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fergie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "311--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Procalcitonin to initiate or discontinue antibiotics in acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "El primer per\u00edodo incluy\u00f3 340 pacientes y el segundo 366 pacientes. Cuando se compararon los 2 per\u00edodos, no C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Guitart C, et al. Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Med Intensiva. 2019. https://doi.org/10.1016/j.medin.2019.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Med Intensiva. 2019. https://doi.org/10.1016/j.medin.2019.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Guitart C, et al. Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Med Intensiva. 2019. https://doi.org/10.1016/j.medin.2019.10.006",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Guitart C, et al. Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Med Intensiva. 2019. https://doi.org/10.1016/j.medin.2019.10.006 TEP. ABCDE. (incluir permeabilizaci\u00f3n v\u00eda a\u00e9rea y saturaci\u00f3n de hemoglobina ) Rescate con adrenalina nebuli zada 0,5 mg/kg & Inhalado si Sat > 94%.S \u00f3lo repetir nebulizaci\u00f3n/inhalaci\u00f3n si respuesta favorable (descenso en la escala \u2265 2 puntos) *Criterios de ingreso: edad < 1mes, Sat < 92%, disminuci\u00f3n i ngesta > 50%,enfermedad cardiopulmonar de base o apneas (es criterio de CPAP directo)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "BROSJOD: Bronchiolitis Score of Sant Joan de D\u00e9u (escala de gravedad cl\u00ednica de bronquiolitis); RIC: rango intercuartil.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Guitart C, et al. Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Med Intensiva. 2019. https://doi.org/10.1016/j.medin.2019.10.006",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "La bronquiolitis aguda es una enfermedad muy frecuente y sigue generando un gran desaf\u00edo en todo el personal sanitario. En cuanto a las tasas de ingreso, seg\u00fan la literatura revisada, entre un 2-3% de los pacientes afectos de bronquiolitis precisar\u00e1n ingreso hospitalario, y de estos, entre el 3-11% requerir\u00e1n ingreso en una UCIP 9---11 , lo que coincide con nuestros resultados.El VRS sigue siendo el principal causante de la bronquiolitis, tal y como se describe en todas las revisiones, seguido de rinovirus y, con menor frecuencia, otros como metapneumovirus, virus influenza y coronavirus 3---5 , concordante con nuestros datos. La coinfecci\u00f3n v\u00edrica no es menospreciable, pudiendo suponer un curso m\u00e1s grave de C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Guitart C, et al. Impacto de una modificaci\u00f3n de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Academia Americana de Pediatr\u00eda en el manejo de la bronquiolitis aguda grave en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Med Intensiva. 2019. https://doi.org/10.1016/j.medin.2019.10.006",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ]
}