{
    "paper_id": "ea5727a303e15d83277d3a70972006599442dbcf",
    "metadata": {
        "title": "Cas clinique SDRA par pneumonie \u00e0 EBV",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Riachy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Baaklini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Ibrahim",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Azar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Yaghi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Dabar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Bazarbachi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Nasnas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Karam-Sarkis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Germanos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Maacaron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Khayat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Choucair",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R\u00e9sum\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "In the immuno-competent adult Ebstein-Barr virus (EBV) infection is a self-limiting disease that resolves spontaneously.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Case report We report a case of acute respiratory distress syndrome (ARDS) complicating severe EBV pneumonia and requiring prolonged artificial ventilation. The diagnosis was confirmed by specific serology and estimation of the viral load by PCR. Apart from supportive treatment with artificial ventilation the medical treatment included the use of Acyclovir and polyclonal immunoglobulins in the early phase and corticosteroids in the late phase. Recovery was progressive and complete.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion ARDS can complicate EBV pneumonia in an immuno-competent subject. Its management represents a diagnostic and therapeutic challenge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction Chez l'adulte immunocomp\u00e9tent, l'Epstein Barr (EBV) entra\u00eene une maladie autolimit\u00e9e spontan\u00e9ment r\u00e9solutive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Observation Un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA) compliquant une pneumonie grave \u00e0 EBV est rapport\u00e9 avec le recours \u00e0 une ventilation artificielle prolong\u00e9e. Le diagnostic \u00e9tait confirm\u00e9 par l'usage des s\u00e9rologies sp\u00e9cifiques et la recherche de la charge d'ADN virale par PCR. \u00c0 part la strat\u00e9gie protectrice de la ventilation m\u00e9canique, le traitement m\u00e9dical a compris l'utilisation de l'Acyclovir et les immunoglobulines polyclonales dans la phase pr\u00e9coce ainsi que des cortico\u00efdes syst\u00e9miques dans la phase tardive. La gu\u00e9rison \u00e9tait progressive et compl\u00e8te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La pneumonie \u00e0 EBV compliqu\u00e9e d'un SDRA chez les immunocomp\u00e9tents existe. Sa prise en charge est un d\u00e9fi diagnostique et th\u00e9rapeutique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "La mononucl\u00e9ose est une pathologie infectieuse fr\u00e9quente secondaire au virus Epstein Barr (EBV), aussi responsable d'un grand nombre de n\u00e9oplasies. Il appartient \u00e0 la famille des gammas herp\u00e8s virus, infectant environ 90 % de la population mondiale [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte immunocomp\u00e9tent, il entra\u00eene en g\u00e9n\u00e9ral un tableau autolimit\u00e9 et spontan\u00e9ment r\u00e9solutif associant fi\u00e8vre, douleur de gorge, p\u00e9t\u00e9chies au niveau du voile du palais et ad\u00e9nopathies [2] . Une \u00e9volution plus grave n\u00e9cessitant une hospitalisation, avec atteinte de plusieurs organes syst\u00e9miques dont le coeur, le cerveau, le foie, ou le poumon est retrouv\u00e9e dans moins de 5 % des cas. Les d\u00e9c\u00e8s sont le plus souvent secondaires \u00e0 une h\u00e9patite fulminante, une enc\u00e9phalite, un syndrome d'h\u00e9mophagocytose ou une rupture de rate [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Plusieurs cas d'atteinte pulmonaire s\u00e9v\u00e8re par EBV sont rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature chez des personnes immunocomp\u00e9tentes [4] [5] [6] . Toutefois le d\u00e9veloppement d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire de l'adulte (SDRA) et le recours \u00e0 une ventilation artificielle sont exceptionnels.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une patiente \u00e2g\u00e9e de 29 ans, sans aucun ant\u00e9c\u00e9dent notable, est hospitalis\u00e9e \u00e0 la suite d'un voyage au Canada (en dehors de l'\u00e9pid\u00e9mie du SARS) pour une toux irritative associ\u00e9e \u00e0 une fi\u00e8vre tra\u00eenante depuis 10 jours sans r\u00e9ponse au levofloxacine. \u00c0 l'admission, l'examen r\u00e9v\u00e9lait une fi\u00e8vre \u00e0 39\u00b0C, des ad\u00e9nopathies douloureuses de la cha\u00eene cervicale post\u00e9rieure et des amygdales pultac\u00e9es. Le bilan biologique sanguin retrouvait des leucocytes \u00e0 6 100/mm3 avec 52 % de lymphocytes atypiques sur le frottis, une cytolyse h\u00e9patique (ASAT 342 UI/ml, ALAT 320 UI/ml, \u03b3GT 263 UI/ml, Phosphatase alcaline = 221 UI/ml) et une CRP \u00e0 90 mg/l. Les gaz du sang \u00e0 l'air libre montraient une hypox\u00e9mie l\u00e9g\u00e8re (pH 7,43 ; pO 2 71 mm Hg ; pCO 2 37 mm Hg). Le reste du bilan \u00e9tait sans particularit\u00e9. La radiographie du thorax r\u00e9v\u00e9lait un \u00e9paississement bronchique aux deux bases avec un foyer alv\u00e9olaire basal droit. La bronchoscopie objectivait la pr\u00e9sence de s\u00e9cr\u00e9tions muqueuses peu abondantes avec une inflammation s\u00e9v\u00e8re diffuse des parois bronchiques. Le lavage bronchoalv\u00e9olaire \u00e9tait st\u00e9rile, mettant en \u00e9vidence des cellules g\u00e9antes multinucl\u00e9\u00e9es, faisant suspecter un syndrome mononucl\u00e9osique. Les h\u00e9mocultures, le Monospot, les s\u00e9rologies de l'h\u00e9patite A et B, du VIH et du mycoplasme, l'antig\u00e8ne urinaire pour L\u00e9gionella Pneumophila et l'intradermor\u00e9action \u00e0 la tuberculine \u00e9taient n\u00e9gatifs. La s\u00e9rologie pour le Cytom\u00e9galovirus (CMV) \u00e9tait \u00e9quivoque (IgM 1,16 et IgG 138 UA/ml pour un index de positivit\u00e9 \u00e0 0,5 et 15 respectivement) mais l'antig\u00e9n\u00e9mie pr\u00e9coce (PP65) n\u00e9gative. La s\u00e9rologie pour le virus d'Epstein Barr (EBV) en IgM VCA \u00e9tait en densit\u00e9 optique de 1,93 (seuil \u00e0 0,30). Un traitement symptomatique est d\u00e9but\u00e9 avec une antibioth\u00e9rapie probabiliste par Azithromycine. \u00c0 J3, l'\u00e9tat respiratoire s'\u00e9tait franchement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9. La radiographie thoracique retrouvait une extension de la pneumonie basale droite et l'apparition d'images alv\u00e9olaires bilat\u00e9rales ( fig. 1) . Ce tableau clinico-radiologique associ\u00e9 aux r\u00e9sultats de la s\u00e9rologie \u00e0 CMV a fait retenir comme possible une pneumopathie \u00e0 CMV. Compte tenu de la gravit\u00e9 un traitement par ganciclovir IV (480 mg/jour) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1971,
                    "end": 1978,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de syndrome mononucl\u00e9osique se base sur un cort\u00e8ge de signes cliniques et biologiques simples [2] . Les infections s\u00e9v\u00e8res avec une atteinte syst\u00e9mique compromettant la vie du sujet restent rares chez les immunocomp\u00e9tents et sont souvent secondaires au cytom\u00e9galovirus [3] . L'infection submortelle \u00e0 EBV est exceptionnelle et l'atteinte pulmonaire si elle existe reste autolimit\u00e9e [4] [5] [6] . Chez notre malade d'\u00e2ge jeune, la pneumonie \u00e9tendue \u00e0 EBV \u00e9tait compliqu\u00e9e d'un SDRA s\u00e9v\u00e8re ayant n\u00e9cessit\u00e9 le recours \u00e0 une ventilation artificielle difficile durant 7 jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 403,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Plusieurs examens paracliniques \u00e9voquent le diagnostic d'une infection \u00e0 EBV. La pr\u00e9sence de lymphocytes atypiques dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique \u00e0 l'examen sur lame n'est pas sp\u00e9cifique d'une infection \u00e0 EBV. La culture virale n'est pas r\u00e9alis\u00e9e en routine mais dans des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s ou de r\u00e9f\u00e9rence. La recherche d'anticorps h\u00e9t\u00e9rophiles et d'anticorps sp\u00e9cifiques contre les antig\u00e8nes du virus d'Epstein Barr est utile pour le diagnostic d'une infection aigu\u00eb surtout en pr\u00e9sence d'un haut index de suspicion clinique [7] . Toutefois une possible r\u00e9action crois\u00e9e avec la s\u00e9rologie du CMV n\u00e9cessite une interpr\u00e9tation avec pr\u00e9caution [8] . Chez notre malade, l'\u00e9volution temporelle de ces s\u00e9rologies pouvait aider \u00e0 discerner entre les deux virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Une infection aigu\u00eb est sugg\u00e9r\u00e9e par la positivit\u00e9 des anticorps IgM dirig\u00e9s contre la capside virale (VCA), avec positivit\u00e9 des anticorps dirig\u00e9s contre la partie D des antig\u00e8nes pr\u00e9coces (EA-D). Le taux des IgG anti-VCA augmente lentement au cours d'une infection aigu\u00eb, mais persiste tout le long de la vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Durant la phase aigu\u00eb de l'infection, l'ADN viral peut \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 dans le sang par une m\u00e9thode PCR avec une sensibilit\u00e9 de 94,9 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de 97,4 % lors d'une primoinfection [9] . Il dispara\u00eet apr\u00e8s 22 jours de l'apparition des sympt\u00f4mes [9] . Ainsi la mesure de la charge virale est utile dans le diagnostic et le suivi des maladies associ\u00e9es \u00e0 l'EBV [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 254,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le traitement de l'infection non compliqu\u00e9e \u00e0 EBV est g\u00e9n\u00e9ralement symptomatique. Le repos relatif pour 2 \u00e0 3 semaines est recommand\u00e9 surtout en pr\u00e9sence d'une spl\u00e9nom\u00e9galie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le traitement des infections virales \u00e0 EBV par les cortico\u00efdes est controvers\u00e9. Ils sont utilis\u00e9s \u00e0 la dose de 1 mg/kg/j en cas d'obstruction des voies a\u00e9riennes, d'an\u00e9mie h\u00e9molytique, de thrombop\u00e9nie s\u00e9v\u00e8re et parfois dans les atteintes syst\u00e9miques du cerveau et du coeur [11] . Par ailleurs, les donn\u00e9es concernant l'utilisation des cortico\u00efdes chez l'homme pour traiter les pneumonies virales sont limit\u00e9es. Le b\u00e9n\u00e9fice des cortico\u00efdes dans le traitement des d\u00e9tresses respiratoires secondaires au coronavirus dans l'\u00e9pid\u00e9mie du SARS n'est pas prouv\u00e9. Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective men\u00e9e chez des malades atteints de pneumonie s\u00e9v\u00e8re varicelleuse, les cortico\u00efdes ont r\u00e9duit le s\u00e9jour hospitalier [12] . D'autre part l'utilisation des cortico\u00efdes syst\u00e9miques dans le cadre d'un SDRA est discutable. L'effet n\u00e9faste d'une corticoth\u00e9rapie syst\u00e9mique empirique dans le sepsis et le choc septique est d\u00e9montr\u00e9 [13] . Une m\u00e9ta analyse plus r\u00e9cente [14] montre le b\u00e9n\u00e9fice probable des cortico\u00efdes sur la mortalit\u00e9 dans les phases tardives du SDRA, se basant sur une seule \u00e9tude prospective randomis\u00e9e en double insu [15] . Toutefois les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de l'ARDSNET sponsoris\u00e9 par le \u00ab National Institute of Health \u00bb montre l'efficacit\u00e9 potentielle des cortico\u00efdes dans la phase tardive du SDRA \u00e0 condition d'\u00eatre d\u00e9but\u00e9s avant 14 jours d'\u00e9volution [16] . La corticoth\u00e9rapie chez notre malade dans la phase tardive \u00e9tait accompagn\u00e9e d'une am\u00e9lioration de l'atteinte pulmonaire et une extubation rapide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 703,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 945,
                    "end": 949,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1117,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1354,
                    "end": 1358,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'utilisation des antiviraux dans les infections aigu\u00ebs \u00e0 EBV reste peu \u00e9tudi\u00e9e. L'acide phosphonoac\u00e9tique, l'ad\u00e9nine arabinoside, l'acyclovir, le desciclovir, le ganciclovir, le moribavir (1263W94) l'interf\u00e9ron-\u03b1 et l'interf\u00e9ron-\u03b3 inhibent la r\u00e9plication de l'EBV in vitro [17, 18] . Cependant, les \u00e9tudes cliniques de la th\u00e9rapie antivirale restent insuffisantes pour \u00e9tablir des recommandations. L'acyclovir et le descyclovir ont tous les deux montr\u00e9 une action th\u00e9rapeutique temporaire sur la leucoplasie chevelue orale chez des patients infect\u00e9s par le VIH [18] . L'acyclovir a induit une r\u00e9mission temporaire d'une lymphoprolif\u00e9ration \u00e0 cellules B chez un transplant\u00e9 r\u00e9nal et chez deux patients atteints de pneumonie interstitielle \u00e0 l'EBV [19, 20] . De plus l'acyclovir a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 seul ou en combinaison efficace dans le traitement des pneumonies \u00e0 EBV [21] . Le phosphonoformate trisodique (foscavir) inhibe la multiplication virale de l'EBV in vitro \u00e0 la dose de 80 \u00e0 100 \u00b5mol/l [22] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 751,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 752,
                    "end": 755,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 869,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 993,
                    "end": 997,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La vaccination contre l'EBV reste d\u00e9cevante avec le risque oncog\u00e8ne potentiel de l'EBV.98. Une \u00e9tude utilisant la GP350 virale pour vaccination semble prometteuse [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie thoracique : infiltrats alv\u00e9olaires denses et bilat\u00e9raux."
        },
        {
            "text": "Les malades immunod\u00e9prim\u00e9s et transplant\u00e9s d'organes peuvent \u00eatre trait\u00e9s par des immunoglobulines polyclonales lors des pneumonies virales s\u00e9v\u00e8res [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie thoracique : infiltrats alv\u00e9olaires denses et bilat\u00e9raux."
        },
        {
            "text": "Plusieurs cas dans la litt\u00e9rature rapportent l'utilisation des immunoglobulines dans des pneumonies s\u00e9v\u00e8res chez des immunocomp\u00e9tents, li\u00e9s au virus de la varicelle [25] , de l'ad\u00e9novirus [26] et du virus respiratoire syncytial, mais pas dans l'EBV. Toutefois, les pr\u00e9parations commerciales d'immunoglobulines polyclonales, contenant une forte activit\u00e9 contre l'HSV1,2,6,7, le VZV, l'EBV, les virus de la rub\u00e9ole, des oreillons et du parvovirus B19 en plus de certains types sp\u00e9cifiques de bact\u00e9ries [27] , nous ont incit\u00e9 \u00e0 les utiliser chez notre malade.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 504,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie thoracique : infiltrats alv\u00e9olaires denses et bilat\u00e9raux."
        },
        {
            "text": "La ventilation m\u00e9canique dans le SDRA est bien standardis\u00e9e et suit une strat\u00e9gie protectrice \u00e0 petits volumes avec une PEP \u00e9lev\u00e9e [28] . Des manoeuvres de recrutement alv\u00e9olaires sont utilis\u00e9s parfois en pratique courante. N\u00e9anmoins leur b\u00e9n\u00e9fice sur la mortalit\u00e9 n'est pas prouv\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie thoracique : infiltrats alv\u00e9olaires denses et bilat\u00e9raux."
        },
        {
            "text": "Ce cas clinique rapporte une pathologie peu commune de SDRA par pneumonie \u00e0 EBV chez un immunocomp\u00e9tent. Le diagnostic suspect\u00e9 cliniquement doit \u00eatre confirm\u00e9 par l'usage des s\u00e9rologies sp\u00e9cifiques et la PCR dans les meilleurs d\u00e9lais. Le traitement m\u00e9dical n'est pas standardis\u00e9. L'utilisation de l'acyclovir et \u00e9ventuellement les immunoglobulines polyclonales peuvent \u00eatre envisag\u00e9 dans la phase pr\u00e9coce de la maladie et les cortico\u00efdes dans la phase tardive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie thoracique : infiltrats alv\u00e9olaires denses et bilat\u00e9raux."
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Infectious mononucleosis and Epstein-Barr virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vetsika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Callan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Expert Rev Mol Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epstein-Barr virus infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ebell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1279--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infectious mononucleosis; review of complications in hospitalized series",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shenker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nussbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "N Y State J Med",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "929--963",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infectious mononucleosis, diffuse pneumonia and acute respiratory failure in an elderly woman",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karachalios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Charalabopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Karachaliou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Charalabopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Int J Clin Pract",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "90--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Diffuse pneumonia and acute respiratory failure due to infectious mononucleosis in a middle-aged adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Veal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Briggs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "502--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe respiratory insufficiency complicating Epstein-Barr virus infection: case report and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Segesser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "206--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Diagnostic virology",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "739--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Antigenic cross-reactions among herpes simplex virus types 1 and 2, Epstein-Barr virus, and cytomegalovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Balachandran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Oba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hutt-Fletcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1125--1160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Puchhammer-Stockl E : Serum Epstein-Barr virus DNA load in primary Epstein-Barr virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapitan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "54--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Comparison of commercial real-time PCR assays for quantification of Epstein-Barr virus DNA",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Echevarria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "2053--2060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Lymphocytic interstitial pneumonitis associated with Epstein-Barr virus in Systemic Lupus Erythematosus and Sjogren's Syndrome. Complete remission with corticosteriod and cyclophosphamide",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Korean J Intern Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "198--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Corticosteroids in life-threatening varicella pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "426--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Steroid controversy in sepsis and septic shock: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1294--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Pharmacologic treatments for acute respiratory distress syndrome and acute lung injury: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Adhikari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meade",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Treat Respir Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "307--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Effect of prolonged methylprednisolone therapy in unresolving acute respiratory distress syndrome: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Headley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Umberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tolley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "159--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Ancukiewicz M ; National Heart, Lung, and Blood Institute Acute Respiratory Distress Syndrome (ARDS) Clinical Trials Network: Efficacy and safety of corticosteroids for persistent acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lanken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyzy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1671--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Transformation of human lymphocytes by Epstein-Barr virus is inhibited by phosphonoacetic acid",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorley-Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Strominger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Nature",
            "volume": "263",
            "issn": "",
            "pages": "332--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Efficacy of desciclovir in the treatment of Epstein-Barr virus infection in oral hairy leukoplakia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenspan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Conant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lennette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenspan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Acquir Immune Defic Syndr",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "571--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Treatment of life-threatening Epstein-Barr virus infection with acyclovir",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Byron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brewster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "262--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Chronic Epstein-Barr virus infection associated with fever and interstitial pneumonitis. Clinical and serologic features and response to antiviral chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Henle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eastman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "636--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Interferon gamma (IFN-gamma) deficiency in generalized Epstein-Barr virus infection with interstitial lymphoid and granulomatous pneumonia, focal cerebral lesions, and genital ulcers: remission following IFN-gamma substitution therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Isberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Christensson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Veress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bratel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1036--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Sensitivity of Kaposi's sarcoma-associated herpesvirus replication to antiviral drugs. Implications for potential therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kedes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "2082--2088",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Sensitivity of the transforming and replicative functions of Epstein--Barr virus to inhibition by phosphonoacetate",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rickinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "409--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Intravenous immunoglobulin in adult varicella pneumonia complicated by acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelebek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kahveci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozcan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Int Med Res",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "252--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Treatment of adenoviral pneumonitis with intravenous ribavirin and immunoglobulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabroe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mchale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tait",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaunak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1219--1239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "In vitro antiviral and antibacterial activity of commercial intravenous immunoglobulin preparations -a potential role for adjuvant intravenous immunoglobulin therapy in infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Patanik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Transfus Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "133--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Ventilation with lower tidal volumes as compared with traditional tidal volumes for acute lung injury and the acute respiratory distress syndrome. The Acute Respiratory Distress Syndrome Network",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1301--1309",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c0 J6, la patiente fut transf\u00e9r\u00e9e en r\u00e9animation m\u00e9dicale devant un SDRA avec un poumon blanc bilat\u00e9ral et une hypox\u00e9mie profonde (PaO 2 /FiO 2 88), motivant intubation, s\u00e9dation et ventilation en mode volum\u00e9trique (VAC) avec un volume courant de 500 ml, une fr\u00e9quence de 20 par minute, une FiO 2 de 100 % et une pression expiratoire positive (PEP) augment\u00e9e jusqu'\u00e0 20 cm d'H 2 O, la patiente restant s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9mique avec un rapport de PaO 2 / FiO 2 \u00e0 59. Des manoeuvres de recrutement alv\u00e9olaire selon la m\u00e9thode de la capacit\u00e9 vitale totale (MCVT) ont permis la baisse de la FiO 2 \u00e0 40 % avec un rapport PaO 2 /FiO 2 \u00e0 165. Une recherche virale par PCR sur pr\u00e9l\u00e8vement sanguin du CMV, EBV, coronavirus, ad\u00e9novirus, virus respiratoire syncytial A et B, ent\u00e9rovirus et metapneumovirus \u00e9tait entam\u00e9e. La persistance de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du tableau \u00e0 J7 et la positivit\u00e9 de la s\u00e9rologie IgM anti-VCA pour EBV \u00e0 2,39 pour un seuil de positivit\u00e9 \u00e0 0,39 et la n\u00e9gativit\u00e9 de l'EBNA, nous avait fait r\u00e9viser le diagnostic en faveur d'une pneumopathie \u00e0 EBV et conduit \u00e0 remplacer le ganciclovir par l'association acyclovir et ribavirin, et l'administration de perfusions d'immunoglobulines polyclonales \u00e0 30 grammes/jour pendant 5 jours, sans r\u00e9ponse clinique ni biologique notable. \u00c0 J9, une corticoth\u00e9rapie IV \u00e0 2 mg/Kg/jour \u00e9tait d\u00e9but\u00e9e. La malade s'\u00e9tait rapidement stabilis\u00e9e et son hypox\u00e9mie progressivement am\u00e9lior\u00e9e. \u00c0 partir de J13, un sevrage de la ventilation m\u00e9canique \u00e9tait entam\u00e9 avec extubation en 48 heures et transfert en salle d'hospitalisation au bout de 12 jours de s\u00e9jour en r\u00e9animation. Le diagnostic d'infection \u00e0 EBV \u00e9tait confirm\u00e9 par la recherche de l'ADN viral par PCR. Seul ce virus \u00e9tait amplifi\u00e9 (28 896 copies d'ADN/ml).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Fig. 1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Virus Epstein Barr \u2022 Mononucl\u00e9ose infectieuse \u2022 Syndrome de d\u00e9tresse respiratoire de l'adulte \u2022 Ventilation artificielle \u2022 Ventilation sous pression positive. riachy@dm.net.lb R\u00e9ception version princeps \u00e0 la Revue : 11.05.2006. 1 \u00e8re demande de r\u00e9ponse aux auteurs : 27.09.2006. R\u00e9ception de la r\u00e9ponse des auteurs : 15.10.2006. Acceptation d\u00e9finitive : 12.01.2007.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}