{
    "paper_id": "eb91dc36b3faa94a554d84c33bb9a405d0e3eb5c",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "M\u00e9ga-guide pratique des urgences \u00a9 2019, Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "112",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Syndromes thoraciques",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pneumopathies infectieuses communautaires",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pour la plupart, prise en charge \u00e0 domicile ; vues aux urgences, identifier celles qui potentiellement peuvent \u00e9voluer de fa\u00e7on p\u00e9jorative. \u00c9valuation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 initiale \u00e0 partir de crit\u00e8res simples : cliniques, biologiques et radiologiques. Pas de score ou de signes cliniques ayant une valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative suffisante pour \u00e9liminer une pneumopathie aigu\u00eb communautaire (PAC). Radiographie du thorax syst\u00e9matique. Si pneumopathie bact\u00e9rienne suspect\u00e9e, d\u00e9buter antibioth\u00e9rapie le plus pr\u00e9cocement. R\u00e9\u00e9valuation clinique \u00e0 48 h obligatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "RVP : rapport de vraisemblance positive ; RVN : rapport de vraisemblance \u204e Entre 11 000 et 13 000/mm 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Infection aigu\u00eb du parenchyme pulmonaire survenue en ambulatoire ou dans les 48 h du d\u00e9but de l'hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "D\u00e9marche diagnostique PAC \u00e0 pneumocoque classiquement \u00e0 : \u2022 d\u00e9but brutal, avec frissons et douleur thoracique de type pleurale (inhibant la respiration et irradiant dans l'\u00e9paule) ; \u2022 associ\u00e9 \u00e0 des signes de syndrome inflammatoire de r\u00e9ponse syst\u00e9mique (SIRS) : fi\u00e8vre > 38 \u00b0C ou < 36 \u00b0C, tachycardie > 90 cycles/min, fr\u00e9quence respiratoire > 20 cycles/min et une hyperleucocytose > 12 000/mm 3 ; \u2022 signes auscultatoires ou radiologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Insuffisance respiratoire chronique, n\u00e9oplasie, tabagisme ou alcoolisme chronique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamn\u00e8se : d\u00e9faillance immunitaire ou exposition Ant\u00e9c\u00e9dents"
        },
        {
            "text": "M\u00e9tiers, animaux, corticoth\u00e9rapie, voyages r\u00e9cents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exposition"
        },
        {
            "text": "Tableau 14.1, performance des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments cliniques [1] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 63,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen clinique"
        },
        {
            "text": "La radiographie du thorax : l'examen de r\u00e9f\u00e9rence. \u2022 Opacit\u00e9 parenchymateuse alv\u00e9olaire avec bronchogramme a\u00e9rien prenant un aspect syst\u00e9matis\u00e9 lobaire. \u2022 Cavit\u00e9s, \u00e9panchement pleural ou images interstitielles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imagerie"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'\u00e9chographie au lit du malade peut aider au diagnostic, mais les \u00e9tudes montrent une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 (Sp 57 \u00e0 100 % Sp 54 \u00e0 100 %) [4] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies infectieuses communautaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours varie en fonction du niveau de gravit\u00e9, en moyenne de 5 \u00e0 10 %. \u2022 Retard dans l'initiation de l'antibioth\u00e9rapie : impact sur la mortalit\u00e9 chez les patients > 65 ans. \u2022 10 % des PAC vues aux urgences n\u00e9cessiteront la r\u00e9animation. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "Tableau 14.5 Antibioth\u00e9rapie probabiliste des PAC non graves aux urgences [5] (1) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 77,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies infectieuses communautaires"
        },
        {
            "text": "Argument en faveur du pneumocoque",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Premier choix \u00c9chec \u00e0 48 h"
        },
        {
            "text": "Pas d'argument en faveur du pneumocoque Sujet jeune Amoxicilline ou pristinamycine ou t\u00e9lithromycine (3) Association avec un macrolide ou substitution par FQAP (2) Sujet \u00e2g\u00e9 ou avec comorbidit\u00e9s Amoxicilline/acide clavulanique ou c\u00e9fotaxime ou ceftriaxone ou FQAP Association avec macrolide ou substitution par FQAP (1) Le document \u00ab Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les infections respiratoires basses de l'adulte ; AFSSAPS, SPILF, SPLF ; 2010 \u00bb est disponible dans son int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 l'adresse suivante : ansm.sante.fr/ var/ansm_site/storage/original/application/b33b6936699f3fefdd075316c40a0734.pdf (2) FQAP : fluoroquinolone antipneumococcique (l\u00e9vofloxacine) pas prescrite si le malade en a re\u00e7u dans les 3 mois qui pr\u00e9c\u00e9dent. \u00c9viter les patients en institution (augmentation r\u00e9sistance) ou ayant re\u00e7u une corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale (tendinopathie). (3) Toujours en 3 e intention si les 2 premiers ne peuvent pas \u00eatre prescrits (augmentation effets ind\u00e9sirables).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 610,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 870,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amoxicilline R\u00e9\u00e9valuation"
        },
        {
            "text": "Tableau 14.6 Antibioth\u00e9rapie probabiliste des PAC graves aux soins intensifs ou en r\u00e9animation [5] (1) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 98,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amoxicilline R\u00e9\u00e9valuation"
        },
        {
            "text": "C3G (c\u00e9fotaxime IV ou ceftriaxone IV) + macrolide ou FQAP Facteurs de risques de Pseudomonas : -bronchectasies, mucoviscidose, exacerbations BPCO d\u00fb \u00e0 P. aeruginosa \u03b2-lactamines anti-Pseudomonas : -pip\u00e9racilline/tazobactam -c\u00e9f\u00e9pime -carbap\u00e9n\u00e8me -imip\u00e9n\u00e8me/cilastine -m\u00e9rop\u00e9n\u00e8me -dorip\u00e9n\u00e8me + aminoside (amikacine ou tobramycine) maximum 5 j + antibiotique actif sur les bact\u00e9ries intracellulaires : macrolide IV ou FQAP IV (1) Le document \u00ab Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les infections respiratoires basses de l'adulte ; AFSSAPS, SPILF, SPLF ; 2010 \u00bb est disponible dans son int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 l'adresse suivante : ansm.sante.fr/ var/ansm_site/storage/original/application/b33b6936699f3fefdd075316c40a0734.pdf",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sujet jeune, sujet \u00e2g\u00e9 sujet avec comorbidit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e9server aux PAC graves [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 29,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e9duisent la dur\u00e9e de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et la n\u00e9cessit\u00e9 de ventilation m\u00e9canique mais ne modifient pas la mortalit\u00e9 (niveau de preuve faible). \u2022 Posologie de 1 mg/kg de prednisolone pendant 7 jours semble suffisant [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 220,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Tableau 14.7 Sch\u00e9mas d'administration pr\u00e9conis\u00e9s pour les antibiotiques recommand\u00e9s dans la prise en charge des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (posologies quotidiennes \u00e9tablies pour un adulte \u00e0 la fonction r\u00e9nale normale) [5] (1) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Amoxicilline PO/IV : 1 g \u00d7 3/j Amoxicilline/acide clavulanique PO (rapport {8/1})/IV : 1 \u00d7 3/j (dose exprim\u00e9e en amoxicilline)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9nicillines A"
        },
        {
            "text": "Oxacilline ou cloxacilline IV : 8 \u00e0 12 g/j en 4 \u00e0 6 administrations par jour",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9nicillines M"
        },
        {
            "text": "Ceftriaxone IV/IM/SC : 1 \u00e0 2 g \u00d7 1/j C\u00e9fotaxime IV : 1 \u00e0 2 g \u00d7 3/j",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration"
        },
        {
            "text": "Pip\u00e9racilline/tazobactam IV : 4 g/500 mg \u00d7 3/j C\u00e9f\u00e9pime IV : 2 g \u00d7 2/j Imip\u00e9n\u00e8me/cilastatine IV : 1 g/1 g \u00d7 3/j ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u03b2-lactamines anti-Pseudomonas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Testing strategies in the initial management of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "138",
            "issn": "2",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "American College of Physicians. All Rights Reserved. Reprinted with the permission of",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Does this adult patient with suspected bacteremia require blood cultures ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coburn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "308",
            "issn": "5",
            "pages": "502--513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Procalcitonin-Guided Use of Antibiotics for Lower Respiratory Tract Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Filbin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "379",
            "issn": "3",
            "pages": "236--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Accuracy of lung ultrasonography in the diagnosis of pneumonia in adults : systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Llamas-\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tenza-Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Latour-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Chest",
            "volume": "151",
            "issn": "2",
            "pages": "374--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les infections respiratoires basses de l'adulte, ansm.sante.fr/var/ansm_site/storage/original/application/ b33b6936699f3fefdd075316c40a0734.pdf",
            "authors": [
                {
                    "first": "Spilf",
                    "middle": [],
                    "last": "Afssaps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Splf",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Antibiotic treatment strategies for community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Werkhoven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ljr",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "14",
            "pages": "1312--1335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Do we need biomarkers for the follow-up and shortening of antibiotic treatment duration ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dianti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "24",
            "issn": "5",
            "pages": "361--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Corticosteroids for pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "007720",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Adjunct prednisone therapy for patients with community-acquired pneumonia : a multicentre, double-blind, randomised, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nigro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "385",
            "issn": "",
            "pages": "1511--1519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Compl\u00e9ments en ligne disponibles pour ce chapitre \u00e0 l'adresse : www. em-consulte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Ou en flashant le QR-code ci-dessous",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Dans les 4 h qui suivent le diagnostic. -Streptococcus pneumoniae prioritairement et syst\u00e9matiquement pris en compte. -Amoxicilline antibiotique de premi\u00e8re intention des PAC non graves [6]. -Choix de l'antibiotique et voie d'administration d\u00e9pendent de la gravit\u00e9 de la maladie et du terrain (tableaux 14.5 et 14.6). -Le tableau 14.7 les diff\u00e9rents sch\u00e9mas posologiques en fonction des antibiotiques recommand\u00e9s. -R\u00e9\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 est obligatoire dans les 48-72 h. -Voie orale doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e. -La dur\u00e9e d'antibioth\u00e9rapie ne peut pas \u00eatre guid\u00e9e par un bio-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Algorithme de prise en charge d'une pneumopathie aigu\u00eb communautaire [1].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Compl\u00e9ment du diagnostic et pr\u00e9cision du terrain. H\u00e9mocultures \u2022 Identification du germe que dans 6 % des cas. \u2022 Pr\u00e9disposition de bact\u00e9ri\u00e9mie positive lors de suspicion d'endocardite, de T\u00b0 > 39,4 \u00b0C ou chez les patients porteurs de cath\u00e9ters Tableau 14.1 Valeurs diagnostiques des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments cliniques, biologiques, radiologiques pour le diagnostic de PNPC [1]. Pas d'indication pour les PAC non grave et sans facteur de risque. \u2022 Rentabilit\u00e9 de cet examen corr\u00e9l\u00e9e au volume de sang pr\u00e9lev\u00e9 (20 mL). Une h\u00e9moculture suffit dans la plupart des cas. Devant probabilit\u00e9 pr\u00e9test \u00e9lev\u00e9e et seuil < 0,1 \u03bcg/L (qui autoriserait une abstention d'antibiotique) contr\u00f4le \u00e0 12 h. \u2022 Seuil de > 0,25 \u03bcg/L semble acceptable pour initier une antibioth\u00e9rapie. \u2022 Ce biomarqueur est actuellement remis en cause dans cette indication[3].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Bacille Gram n\u00e9gatif (11 %). Facteurs favorisants inhalation, comorbidit\u00e9s, antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure ou hospitalisation r\u00e9cente. \u00c9l\u00e9ments de gravit\u00e9 et pronostic Gravit\u00e9 Objet de nombreuses publications, scores de mortalit\u00e9 sp\u00e9cifiques aux PAC ; uniquement une aide sans se substituer \u00e0 une \u00e9valuation individualis\u00e9e du patient : \u2022 le score de Fine (tableau 14.3) : le plus valid\u00e9 ; \u2022 le score CURB65 (tableau 14.4) : le plus facilement applicable. Images bilat\u00e9rales ou atteinte de plus de 2 lobes \u00e0 la radiographie thoracique ; \u2022 PAS \u2264 90 mmHg ou PAD \u2264 60 mmHg, n\u00e9cessit\u00e9 de dose vasoactive pendant plus de 4 h ; \u2022 Diur\u00e8se < 20 mL/h ou < 80 mL/4 h ou indication d'\u00e9puration extrar\u00e9nale.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "L\u00e9vofloxacine PO/IV : 500 mg \u00d7 1 \u00e0 2/j Moxifloxacine PO/IV : 400 mg \u00d7 1/jAminosides Amikacine IV, 15 \u00e0 20 mg/kg/j en dose unique journali\u00e8re, pouvant \u00eatre port\u00e9e \u00e0 25 \u00e0 30 mg/kg/j, pour les patients les plus s\u00e9v\u00e8res ou pour les bact\u00e9ries dont les CMI sont \u00e9lev\u00e9es, au maximum 5 j Tobramycine IV, 3 \u00e0 5 mg/kg/j, en dose unique journali\u00e8re, pouvant \u00eatre port\u00e9e \u00e0 7 \u00e0 8 mg/kg/j pour les patients les plus s\u00e9v\u00e8res ou pour les bact\u00e9ries dont les CMI sont \u00e9lev\u00e9es, au maximum 5 j (1) Le document \u00ab Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les infections respiratoires basses de l'adulte ; AFSSAPS, SPILF, SPLF ; 2010 \u00bb est disponible dans son int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 l'adresse suivante : ansm.sante.fr/ var/ansm_site/storage/original/application/b33b6936699f3fefdd075316c40a0734.pdf Pneumopathies infectieuses communautaires Surveillance et consignes (figure 14.1) [5] \u2022 \u00ab Bon sens \u00bb clinique du praticien tient compte de la nature des facteurs de risque et doit \u00eatre d\u00e9terminant, notamment en cas d'immunod\u00e9pression. \u2022 Scores pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 non \u00e9valu\u00e9s pour \u00eatre des outils de d\u00e9cision d'hospitalisation. Recherche de facteurs de risque de mortalit\u00e9 : \u00c2ge > 65 ans Insuffisance cardiaque congestive Maladie c\u00e9r\u00e9brovasculaire (ant\u00e9c\u00e9dents d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral ou isch\u00e9mique transitoire) Maladie r\u00e9nale (insuffisance r\u00e9nale chronique ou \u00e9l\u00e9vation de la cr\u00e9atinin\u00e9mie) Maladie h\u00e9patique (cirrhose h\u00e9patique ou autre h\u00e9patopathie chronique) BPCO Immunod\u00e9pression (corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale ou traitement immunosuppresseur dans les 6 mois, spl\u00e9nectomie, chimioth\u00e9rapie dans les 6 mois, sida, cachexie, etc.) Dr\u00e9panocytose homozygote Ant\u00e9c\u00e9dent de pneumonie bact\u00e9rienne Hospitalisation dans l'ann\u00e9e Vie en institution \u00c2ge \u2264 65 ans et deux facteurs de risque ou \u00c2ge > 65 ans et au moins un facteur de risque \u00c2ge \u2264 65 ans sans ou avec un seul facteur de risque ou \u00c2ge > 65 ans sans facteur de risque",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}