{
    "paper_id": "edb9ba1b7f3585a22bad5d000cb303df2ff09b63",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Medicine. 2010;10(59):4061-9 4061 ACTUALIZACI\u00d3N \u2714 30. \u2022 Pitzer VE, Viboud C, Simonsen L, Steiner C, Panozzo CA, Alonso WJ, et al. Demographic variability, vaccination, and the spatiotemporal dynamics of rotavirus epidemics. Science. 2009;325(5938): 290-4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "www.cdc.gov www.seimc.es www.virology.net",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La virolog\u00eda es la parte de la microbiolog\u00eda cuyo desarrollo ha sido m\u00e1s tard\u00edo respecto a otras \u00e1reas de conocimiento microbiol\u00f3gico. Su desarrollo se inicia a finales del siglo XIX, cuando el bot\u00e1nico de origen ruso Dimitri Iwanovski observa que la enfermedad denominada mosaico del tabaco era producida por un agente infeccioso, ya que se reproduc\u00eda al utilizar el fluido que pasaba por los filtros de porcelana utilizados para retener bacterias; sin embargo, no fue posible en ese momento observar o aislar al supuesto microorganismo a partir de plantas enfermas. Posteriormente, otro investigador llamado Beijerink reprodujo estos experimentos denominando a los agentes infecciosos vivos capaces de atravesar los filtros bacterianos contagium vivum fluidum o virus filtrables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A partir de ese momento, se inicia la investigaci\u00f3n es este campo. En 1901 Reed descubre el virus de la fiebre amarilla, el primer virus humano, y en 1909 Landsteiner y Pope el virus de la poliomielitis. En estos primeros a\u00f1os del siglo XX, se desarrolla la t\u00e9cnica de multiplicaci\u00f3n de virus animales en embriones de pollo mediante la cual se consigue cultivar en 1911 el virus del sarcoma aviar. Posteriormente, en 1925, se produce la primera visualizaci\u00f3n de un virus al microscopio, inici\u00e1ndose a partir de 1935 los avances m\u00e1s importantes en el estudio de la composici\u00f3n y estructura de los virus. Desde entonces, la virolog\u00eda se desarrolla exponencialmente como ciencia 1 , dando finalmente origen a la moderna biolog\u00eda molecular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Recientemente se han descrito los viroides o presencia de ARN infectivos (principalmente en vegetales) y los priones o part\u00edculas proteicas aparentemente desprovistas de material gen\u00e9tico capaces de producir enfermedades infectivas en mam\u00edferos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los virus son part\u00edculas de peque\u00f1o tama\u00f1o formadas por una mol\u00e9cula de \u00e1cido nucleico, ARN o ADN, que puede encontrarse en forma monocatenaria o bicatenaria, lineal o circular, cuya funci\u00f3n es el suministro de la informaci\u00f3n ne-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estructura y morfolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Unidad de Enfermedades Infecciosas-VIH. Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. S\u00e1nchez Conde"
        },
        {
            "text": "Madrid. Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. S\u00e1nchez Conde"
        },
        {
            "text": "Estructura y morfolog\u00eda. Los virus son part\u00edculas de peque\u00f1o tama\u00f1o formadas por una mol\u00e9cula de \u00e1cido nucleico, ARN o ADN, cuya funci\u00f3n es el suministro de la informaci\u00f3n necesaria para producir la s\u00edntesis de sus propios componentes en la c\u00e9lula hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. No hay tratamiento espec\u00edfico para la mayor\u00eda de las infecciones v\u00edricas, por lo que el tratamiento b\u00e1sico ser\u00e1 el de soporte seg\u00fan las necesidades de cada cuadro cl\u00ednico concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Poxvirus. Virus de la viruela, el virus causante del molusco contagioso, el virus de Orf y los virus de la vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Virus respiratorio sincitial. Es el pat\u00f3geno principal productor de enfermedad respiratoria en la edad pedi\u00e1trica. La transmisi\u00f3n nosocomial de este virus puede ser muy relevante. Los cuadros cl\u00ednicos fundamentales producidos por el virus respiratorio sincitial (VRS) son la bronquiolitis aguda, y la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Rinovirus. Son la causa de un 30-50% de todas las infecciones agudas del tracto respiratorio. Habitualmente produce un cuadro cl\u00ednico consistente en resfriado com\u00fan, poco relevante cl\u00ednicamente y autolimitado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Coronavirus. Son los agentes implicados en la producci\u00f3n del s\u00edndrome respiratorio agudo severo o SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Adenovirus. Producen fundamentalmente una patolog\u00eda a nivel respiratorio, siendo causantes del 2-4% del total de las infecciones respiratorias en ni\u00f1os y adultos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Enterovirus. Se conocen m\u00e1s de 70 serotipos de enterovirus que pueden ser causa de infecciones severas del sistema nervioso central y del sistema cardiaco, siendo la principal causa v\u00edrica de producci\u00f3n de miopericarditis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Rotavirus. Es el principal causante de diarrea de origen v\u00edrico en edad pedi\u00e1trica, pudiendo tambi\u00e9n afectar a adultos e inmunodeprimidos y producir brotes epid\u00e9micos. cesaria para producir la s\u00edntesis de sus propios componentes en la c\u00e9lula hu\u00e9sped 2 . El \u00e1cido nucleico del virus est\u00e1 cubierto por una c\u00e1pside proteica de simetr\u00eda icosa\u00e9drica o helicoidal, determinada por la disposici\u00f3n de las subunidades de la c\u00e1pside o caps\u00f3meros, que adem\u00e1s de protegerlo facilita su entrada en la c\u00e9lula hu\u00e9sped. El conjunto de \u00e1cido nucleico y c\u00e1pside se denomina nucleoc\u00e1pside. Algunos virus presentan adem\u00e1s una envuelta lip\u00eddica externa a la c\u00e1pside consistente en una membrana lipoproteica que, en ocasiones, presenta adem\u00e1s esp\u00edculas o proyecciones de naturaleza glucoproteica. Seg\u00fan la presencia o ausencia de envoltura los denominamos virus envueltos o virus desnudos, respectivamente. La disposici\u00f3n de las prote\u00ednas de la c\u00e1pside de los virus desnudos les confieren una alta resistencia a condiciones y factores medioambientales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "La clasificaci\u00f3n de los virus se halla en constante revisi\u00f3n por el Comit\u00e9 Internacional de Taxonom\u00eda de Virus (www. virology.net), que hasta el momento actual establece la clasificaci\u00f3n de los virus en base a cinco niveles jer\u00e1rquicos principales: orden, familia, subfamilia, g\u00e9nero y especie. El tipo de material gen\u00e9tico (ADN/ARN), la estructura de la c\u00e1pside (helicoidal o icosa\u00e9dica) y la presencia o ausencia de envuelta son las caracter\u00edsticas fundamentales de los virus que permiten agruparlos en familias. Dentro de estas, las propiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas y serol\u00f3gicas comunes definen los g\u00e9neros. En la tabla 1 se muestran las principales familias de virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "El ciclo replicativo de estos microorganismos se realiza a expensas de la c\u00e9lula que infectan, por lo que son par\u00e1sitos obligados. En t\u00e9rminos generales, el \u00e1cido nucleico viral emplea los mecanismos de bios\u00edntesis de la c\u00e9lula a la que infecta para replicarse e inducir la s\u00edntesis de sus propias prote\u00ednas espec\u00edficas 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ciclo de replicaci\u00f3n viral"
        },
        {
            "text": "Las etapas comunes de la replicaci\u00f3n viral son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ciclo de replicaci\u00f3n viral"
        },
        {
            "text": "Consistente, en primer lugar, en la adherencia a la c\u00e9lula por parte del virus a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n de mol\u00e9culas superficiales virales y celulares para, posteriormente, inyectar su material gen\u00e9tico en el citoplasma de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Iniciaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la naturaleza del \u00e1cido nucleico viral, en esta etapa se produce la s\u00edntesis y traducci\u00f3n del ARN mensajero viral y la posterior replicaci\u00f3n del \u00e1cido nucl\u00e9ico viral. En los virus con genoma ADN, la s\u00edntesis del ARN mensajero se produce a trav\u00e9s de la ARN polimerasa de la c\u00e9lula hu\u00e9sped, mientras los virus cuyo genoma es el ARN utilizan en este paso una ARN polimerasa viral. En el caso especial de los retrovirus, estos emplean, en primer lugar, una enzima transcriptasa inversa viral que portan en su nucleoc\u00e1pside y que los transcribe al ADN. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Replicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pertenecientes a la familia Poxviridae, los poxvirus son virus con genoma ADN de doble cadena, con una nucleoc\u00e1pside en forma de lente bic\u00f3ncava y rodeados de una envoltura lip\u00eddica (tabla 1). A continuaci\u00f3n comentamos de forma breve los agentes m\u00e1s importantes causantes de patolog\u00eda en los seres humanos: los virus de la viruela, el virus causante del molusco contagioso, el virus de orf y los virus de la vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por poxvirus"
        },
        {
            "text": "La viruela es una enfermedad infecciosa conocida desde hace 5000 a\u00f1os y causada por el virus Variola. Se considera que este virus tiene como \u00fanico hospedador el ser humano, motivo por el que fue posible llevar a cabo con \u00e9xito una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n, con la subsiguiente erradicaci\u00f3n de la enfermedad en 1979.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viruela"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n del virus se realiza fundamentalmente por v\u00eda inhalatoria tras el contacto directo, aunque tambi\u00e9n es posible que exista transmisi\u00f3n por inoculaci\u00f3n a partir de las lesiones cut\u00e1neas. Tras multiplicarse en las c\u00e9lulas epiteliales del tracto respiratorio superior e infectar a macr\u00f3fagos y al sistema linf\u00e1tico, el virus se disemina por v\u00eda hemat\u00f3gena afectando a diferentes \u00f3rganos, incluyendo vasos peque\u00f1os de la dermis, esto, junto a la migraci\u00f3n de macr\u00f3fagos hacia la epidermis donde infecta a c\u00e9lulas epiteliales, produce una necrosis celular, edema e infiltraci\u00f3n linfocitaria que dar\u00e1 lugar a las lesiones vesiculosas caracter\u00edsticas de la enfermedad y que aparecen fundamentalmente tras 12-14 d\u00edas de incubaci\u00f3n y 3 de pr\u00f3dromos, y que se localizan principalmente en la cara y las extremidades. Estas lesiones evolucionan en diferentes etapas hasta convertirse en costras y desaparecer en un plazo total aproximado de 15-17 d\u00edas. La infecci\u00f3n produce una importante respuesta inmunol\u00f3gica celular que puede ser responsable de una toxemia que lleva al paciente a la muerte en casos graves. Existen, adem\u00e1s, otras formas de presentaci\u00f3n m\u00e1s graves y menos frecuentes como son la viruela hemorr\u00e1gica y la viruela plana con escasas lesiones cut\u00e1neas pero intensa toxemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viruela"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n puede realizarse a trav\u00e9s del examen directo de muestras procedentes de lesiones papulares o vesiculares, en este caso se observan unas inclusiones t\u00edpicas en las c\u00e9lulas infectadas denominadas corp\u00fasculos de Guarnieri. El diagn\u00f3stico se puede realizar tambi\u00e9n mediante cultivo celular, detecci\u00f3n de ant\u00edgenos o determinaci\u00f3n de anticuerpos tras la primera semana de presentaci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viruela"
        },
        {
            "text": "La viruela ha sido una de las enfermedades infecciosas que ha afectado con m\u00e1s gravedad al ser humano, actualmen-te es una enfermedad erradicada (el \u00faltimo caso se describi\u00f3 en 1977), y \u00fanicamente quedan cepas virales conservadas en algunos laboratorios de alta seguridad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viruela"
        },
        {
            "text": "Los programas de vacunaci\u00f3n frente al virus de la viruela cesaron a partir de la erradicaci\u00f3n de la enfermedad, entre otras cosas debido a que esta vacunaci\u00f3n no estaba exenta de potenciales efectos secundarios graves. Por tanto, la poblaci\u00f3n actual menor a 25-30 a\u00f1os no se encuentra protegida inmunol\u00f3gicamente frente a esta infecci\u00f3n. En la \u00faltima d\u00e9cada, debido al surgimiento de la preocupaci\u00f3n por el bioterrorismo, se ha reconsiderado la posibilidad de vacunaci\u00f3n de determinados grupos de alto riesgo como ser\u00eda el personal del ej\u00e9rcito o el personal sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viruela"
        },
        {
            "text": "En caso de infecci\u00f3n por viruela, en la actualidad, el cidofovir es el \u00fanico antiviral que ha demostrado su eficacia frente a los poxvirus, por lo que ser\u00eda el tratamiento de elecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viruela"
        },
        {
            "text": "Se trata de un virus muy pr\u00f3ximo al de la viruela, y que produce en algunos animales mam\u00edferos lo que se denomina viruela de las vacas. En el ser humano produce una reacci\u00f3n fundamentalmente local tras la adquisici\u00f3n por contacto directo de la piel -al orde\u00f1ar-con las lesiones que presentan las vacas afectas. En ocasiones la reacci\u00f3n local puede acompa\u00f1arse de una generalizaci\u00f3n de los s\u00edntomas. La importancia de este virus radica, adem\u00e1s, en que ha sido el empleado inicialmente para fabricar la vacuna de la viruela humana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la vacuna"
        },
        {
            "text": "Poxvirus que produce una enfermedad cut\u00e1nea benigna que se adquiere por contacto directo con lesiones y c\u00e9lulas infectadas. Tras una incubaci\u00f3n de unas 4 semanas, en la zona del contacto aparecen unas lesiones de peque\u00f1o tama\u00f1o, nodulares o verrucosas, umbilicadas y no dolorosas, que no se acompa\u00f1an de sintomatolog\u00eda sist\u00e9mica. Con frecuencia se adquiere tras el contacto sexual, por lo que puede considerarse una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual, en ese caso las lesiones se localizan sobre todo en la regi\u00f3n perineal. La resoluci\u00f3n es espont\u00e1nea, con regresi\u00f3n de las lesiones en semanas o meses 5 . En pacientes con infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) en mala situaci\u00f3n inmunol\u00f3gica, o en otro tipo de pacientes inmunodeprimidos, puede manifestarse cl\u00ednicamente de forma m\u00e1s generalizada afectando a una mayor superficie corporal. En estos casos pueden requerir tratamiento local.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Molusco contagioso"
        },
        {
            "text": "El virus respiratorio sincitial (VRS) es el pat\u00f3geno principal productor de enfermedad respiratoria en la edad pedi\u00e1trica, aunque tambi\u00e9n puede producir patolog\u00eda respiratoria sobre todo en el adulto inmunodeprimido 6-8 . Se trata de un virus con genoma ARN de cadena \u00fanica, descrito en 1955, perteneciente a la familia Paramyxoviridae y al g\u00e9nero Pneumovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial y metaneumovirus"
        },
        {
            "text": "En la doble capa lip\u00eddica que rodea al virus, encontramos 3 glucoprote\u00ednas de membrana, la prote\u00edna G responsable de la adhesi\u00f3n del virus a la membrana celular, la prote\u00edna f encargada de la penetraci\u00f3n en la c\u00e9lula, la fusi\u00f3n con la membrana celular y la formaci\u00f3n de sincitios, y la prote\u00edna SH de funci\u00f3n a\u00fan no bien conocida. El VRS puede ser dividido en dos grupos antig\u00e9nicos principales: A y B, cada uno de ellos con varios subgrupos, cuyas diferencias antig\u00e9nicas se basan en las diferencias de amino\u00e1cidos de las glucoprote\u00ednas de superficie, fundamentalmente de la prote\u00edna G. La infecci\u00f3n no deja inmunidad completa, por lo que un paciente puede ser reinfectado, generalmente por subgrupos diferentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial y metaneumovirus"
        },
        {
            "text": "La puerta de entrada del virus es la v\u00eda respiratoria, bien a trav\u00e9s de aerosoles generados tras estornudos, tos, etc. de pacientes infectados o bien por contacto directo con superficies u objetos contaminados, en este \u00faltimo caso, la puerta de entrada podr\u00eda ser la mucosa ocular, bucal o nasal. La transmisi\u00f3n nosocomial de este virus puede ser, por tanto, muy importante, pudi\u00e9ndose producir brotes de bronquiolitis y neumon\u00edas en el \u00e1mbito hospitalario, por lo que, adem\u00e1s del aislamiento respiratorio, es fundamental mantener una adecuada higiene de las manos para evitar la transmisi\u00f3n del virus entre pacientes. El periodo de incubaci\u00f3n tras el contacto es de unos 4 d\u00edas, aproximadamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial y metaneumovirus"
        },
        {
            "text": "La aparici\u00f3n de infecciones causadas por este pat\u00f3geno suele tener lugar en forma de brotes epid\u00e9micos anuales, que en Europa suelen tener lugar entre noviembre y abril. Los cuadros cl\u00ednicos fundamentales producidos por el VRS son la bronquilitis aguda y la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial y metaneumovirus"
        },
        {
            "text": "Consiste en la inflamaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores, tiene lugar sobre todo en lactantes, siendo el responsable de hasta el 90% de las bronquiolitis en esta poblaci\u00f3n 8 . La presentaci\u00f3n cl\u00ednica habitual se da con fiebre o febr\u00edcula y tos seca, para evolucionar en las siguientes 48 horas a fiebre alta, tos, taquipnea e incluso hipoxemia y cianosis. El cuadro suele tener una duraci\u00f3n m\u00e1xima de 7 d\u00edas. La afecci\u00f3n puede llegar a ser muy grave en ni\u00f1os prematuros o inmunodeprimidos, en los que se suele requerir hospitalizaci\u00f3n 9 . En este caso, en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax suele observarse hiperinsuflaci\u00f3n con posible infiltrado intersticial, engrosamiento peribronquial y atelectasias. La aparici\u00f3n de esta entidad en los primeros meses de vida est\u00e1 relacionada con la posterior aparici\u00f3n de asma bronquial. Ante un lactante con un primer episodio de broncoespasmo hay que sospechar siempre esta entidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis aguda"
        },
        {
            "text": "En este caso y mediante importantes fen\u00f3menos inmunol\u00f3gicos producidos localmente en el tejido pulmonar como respuesta a la infecci\u00f3n por el VRS, nos encontramos con la obstrucci\u00f3n de peque\u00f1as v\u00edas a\u00e9reas que puede llegar a ser completa, de distribuci\u00f3n irregular y debido al grado variable de obstrucci\u00f3n dando lugar a patrones no uniformes en la radiolog\u00eda de t\u00f3rax. Cl\u00ednicamente, el cuadro es dif\u00edcil de diferenciar de una neumon\u00eda causada por otra causa viral o bacteriana, aunque quiz\u00e1 son m\u00e1s predominantes los s\u00edntomas locales, a nivel respiratorio, y menos llamativos otros s\u00edntomas generales como mialgias, cefalea y sensaci\u00f3n de malestar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Esta entidad tambi\u00e9n se presenta en la poblaci\u00f3n inmunodeprimida, sobre todo en receptores de trasplantes hematol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en el aislamiento del virus en un cultivo celular (fibroblastos de pulm\u00f3n de embri\u00f3n humano o c\u00e9lulas Hep2 o HeLa) a partir de muestras cl\u00ednicas, fundamentalmente: lavados nasofar\u00edngeos o aspirados nasofar\u00edngeos. El efecto citop\u00e1tico caracter\u00edstico del virus es la aparici\u00f3n de sincitios y c\u00e9lulas gigantes multinucleadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Debido a la importancia de la obtenci\u00f3n de un diagn\u00f3stico r\u00e1pido, actualmente existen diferentes t\u00e9cnicas inmunoenzim\u00e1ticas o de inmunofluorescencia que posibilitan un diagn\u00f3stico en 10-20 minutos 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las infecciones por el VRS es fundamentalmente sintom\u00e1tico y de soporte, sobre todo en pacientes inmunocompetentes, ya que suele producir cuadros autolimitados. Es importante considerar la posibilidad de infecci\u00f3n bacteriana sobrea\u00f1adida por si fuera necesaria la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos. En casos graves o en poblaci\u00f3n especial, fundamentalmente pacientes trasplantados de m\u00e9dula \u00f3sea, se considera la administraci\u00f3n de ribavirina, aunque presenta una actividad in vitro frente al VRS, no est\u00e1 claramente demostrado su beneficio en esta patolog\u00eda, en todo caso, su administraci\u00f3n deber\u00eda ser precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "fue descrito en 2001 por primera vez. Pertenece a la familia Paramyxoviridae y al g\u00e9nero Metapneumovirus, del que se conocen hasta el momento dos genotipos diferentes. Tanto la cl\u00ednica como la distribuci\u00f3n estacional es superponible a la del VRS, pudiendo ser adem\u00e1s productor de otitis media, y presentando diferencias importantes con el VRS en su genoma: el orden de los genes y la ausencia de genes no estructurales en el metaneumovirus, cuestiones ambas cuya importancia debe describirse. El metaneumovirus crece en l\u00edneas celulares produciendo un efecto citop\u00e1tico similar al del VRS, pero su crecimiento es m\u00e1s lento y precisa tripsina en el medio de cultivo. El espectro cl\u00ednico completo de la infecci\u00f3n por metaneumovirus est\u00e1 a\u00fan pendiente de definir 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Metaneumovirus"
        },
        {
            "text": "Virus esf\u00e9ricos, ARN no envueltos que pertenecen a la familia Picornaviridae, g\u00e9nero Rhinovirus. Son la causa de un 30-50% de las infecciones agudas del tracto respiratorio, tanto en adultos como en ni\u00f1os, siendo m\u00e1s comunes en climas templados y durante los meses m\u00e1s fr\u00edos del a\u00f1o 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "La alta incidencia de la infecci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la existencia de un gran n\u00famero de serotipos, conoci\u00e9ndose en la actualidad m\u00e1s de 100 serotipos diferentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n tiene lugar por contacto directo persona a persona, a trav\u00e9s de secreciones respiratorias contaminadas con el virus, del contacto con objetos ambientales o de superficies contaminadas con dichas secreciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n comienza con la eliminaci\u00f3n de virus en las secreciones nasales y puede ser de 1 a 4 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "La enfermedad t\u00edpica que produce la infecci\u00f3n por rinovirus es el resfriado com\u00fan, caracterizado cl\u00ednicamente por la presencia de tos, congesti\u00f3n y secreci\u00f3n nasal, dolor far\u00edngeo y otros s\u00edntomas como cefalea y malestar general. En algunos casos pueden estar involucrados en otitis media aguda, sinusitis e infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior. \u00daltimamente estos agentes se han visto tambi\u00e9n implicados en exacerbaciones de asma, bronquitis cr\u00f3nica y fibrosis qu\u00edstica. Pueden causar tambi\u00e9n neumon\u00eda en personas inmunodeprimidas y trasplantados, asoci\u00e1ndose en estos casos a un mal pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico puede realizarse mediante el cultivo viral de muestras procedentes de secreciones respiratorias, en l\u00edneas celulares de fibroblastos o en la l\u00ednea celular HeLa. Los m\u00e9todos serol\u00f3gicos tienen una utilidad limitada, ya que es com\u00fan encontrar anticuerpos en la poblaci\u00f3n general que no se modifican en un cuadro infeccioso agudo. Esta limitaci\u00f3n en la capacidad diagn\u00f3stica de los rinovirus ha motivado el desarrollo de m\u00e9todos moleculares para su identificaci\u00f3n, que actualmente ofrecen interesantes perspectivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las infecciones por rinovirus es sobre todo sintom\u00e1tico. \u00daltimamente se han ensayado diferentes antivirales, y hasta el momento el pleconarilo es el que conseguido una disminuci\u00f3n de la duraci\u00f3n y la intensidad del cuadro cl\u00ednico, por lo que ha sido aprobado por la Food and Drug Administration (fDA) como agente para el tratamiento de estas afecciones 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "Virus con genoma ARN, envueltos y pertenecientes a la familia Coronaviridae. Poseen nucleoc\u00e1pside helicoidal y una envoltura derivada de las membranas intracelulares de las c\u00e9lulas hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Pueden producir infecci\u00f3n tanto en los seres humanos como en los animales, provocando infecciones respiratorias y siendo los causantes de al menos un tercio de los resfriados comunes, tambi\u00e9n son los causantes de infecciones ent\u00e9ricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "La importancia actual de estos virus radica en su implicaci\u00f3n como pat\u00f3genos en el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS) 14 descrito en otro art\u00edculo de esta Unidad Tem\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n se produce por contacto directo persona a persona o a trav\u00e9s de objetos contaminados con el virus. En los seres humanos, el principal sitio de replicaci\u00f3n viral son las c\u00e9lulas epiteliales del tracto respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Los cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s frecuentes producidos por coronavirus son similares a los del resfriado por rinovirus (rinorrea, dolor de garganta, cefalea, fiebre, escalofr\u00edos, etc.) con un periodo de incubaci\u00f3n de unos 3 d\u00edas y una duraci\u00f3n total de 7 d\u00edas. La cl\u00ednica suele ser leve y autolimitada, aunque en ocasiones puede diseminarse. La respuesta inmune que se produce es limitada, por lo que puede haber reinfecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus han sido tambi\u00e9n implicados en la producci\u00f3n de otitis media, neumon\u00edas en inmunodeprimidos y miocarditis. Es interesante conocer que los coronavirus experimentalmente pueden infectar c\u00e9lulas neurol\u00f3gicas de roedores, produciendo una enfermedad desmielinizante similar a la esclerosis m\u00faltiple. Sin embargo, la posible implicaci\u00f3n con la esclerosis en los seres humanos no ha sido bien descrita.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Se trata de virus de la familia Adenoviridae, desnudos, provistos de c\u00e1pside icosa\u00e9drica y con genoma ADN de doble cadena. fueron aislados por primera vez en 1953 a partir de tejido adenoide, en la actualidad hay m\u00e1s de 100 serotipos diferentes descritos, la mitad de los cuales son pat\u00f3genos para la especie humana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por adenovirus"
        },
        {
            "text": "Los adenovirus producen b\u00e1sicamente una patolog\u00eda a nivel respiratorio, aunque tambi\u00e9n pueden ser causantes de patolog\u00eda gastrointestinal, ocular o urinaria (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por adenovirus"
        },
        {
            "text": "La entrada de los adenovirus en las c\u00e9lulas a las que infectan se produce v\u00eda inhalatoria o v\u00eda oral (transmisi\u00f3n orofecal), siendo el per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 2 a 14 d\u00edas. Inicialmente el virus comienza a replicarse en las c\u00e9lulas epiteliales de la zona de entrada, produciendo una necrosis celular a ese nivel, inflamaci\u00f3n local y posteriormente posibilidad de diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena, desde donde podr\u00e1 afectar a diferentes \u00f3rganos y tejidos. Tras la infecci\u00f3n se produce inmunidad de larga duraci\u00f3n, espec\u00edfica de serotipo mediada por anticuerpos neutralizantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por adenovirus"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las infecciones por adenovirus son subcl\u00ednicas y tienen lugar en la edad pedi\u00e1trica en lactantes mayores de 6 meses (antes se encuentran protegidos por anticuer- pos neutralizantes maternos) produciendo sobre todo afectaci\u00f3n a nivel respiratorio. En pacientes inmunodeprimidos la afectaci\u00f3n puede ser diseminada y grave. El diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por adenovirus puede realizarse mediante el aislamiento del virus en cultivos celulares, y mediante serolog\u00eda en la que se determinar\u00e1n anticuerpos neutralizantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por adenovirus"
        },
        {
            "text": "No hay tratamiento espec\u00edfico para las infecciones por adenovirus, por lo que el tratamiento fundamental ser\u00e1 de soporte seg\u00fan las necesidades de cada cuadro cl\u00ednico concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por adenovirus"
        },
        {
            "text": "Los adenovirus son causa del 2-4% de las enfermedades respiratorias en la poblaci\u00f3n general, aunque en colectivos m\u00e1s cerrados, con mucha mayor posibilidad de contacto respiratorio estrecho, la incidencia es muy superior (cuarteles, guarder\u00edas etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros cl\u00ednicos respiratorios"
        },
        {
            "text": "La adquisici\u00f3n se produce, como hemos comentado, por v\u00eda inhalatoria tras el contacto directo. Tras un periodo de incubaci\u00f3n de entre 2 a 14 d\u00edas, aparece la cl\u00ednica que a nivel respiratorio puede tener muy diversas manifestaciones generalmente leves 15 : coriza, faringoamigdalitis, traqueobronquitis, neumon\u00eda (cuadro que puede ser potencialmente grave). La tos persistente no productiva es bastante caracter\u00edstica de estas infecciones, llegando a producir un cuadro similar a la tos ferina denominado bordetela-like. Existe otro cuadro cl\u00ednico peculiar que suele ser muy agudo denominado \"enfermedad respiratoria aguda\", descrito sobre todo en adultos y que hasta en el 10% de los casos puede evolucionar a neumon\u00eda. Los serotipos m\u00e1s frecuentes en los primeros a\u00f1os de la vida son el 1, 2 y 5, mientras que en \u00e9pocas m\u00e1s tard\u00edas los m\u00e1s frecuentes son el 3, 4, 7, 14 y 21. Las infecciones respiratorias causadas por estos virus se dan con m\u00e1s frecuencia al final del invierno y al inicio de la primavera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros cl\u00ednicos respiratorios"
        },
        {
            "text": "Se suele producir en la edad pedi\u00e1trica y est\u00e1 causada por los serotipos 40 y 41, los adenovirus son causantes de aproximadamente un 10% de las diarreas infantiles de origen v\u00edrico. Estas gastroenteritis pueden ser epid\u00e9micas y asociarse a una cl\u00ednica respiratoria y conjuntival.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afectaci\u00f3n gastrointestinal"
        },
        {
            "text": "Se han descrito dos cuadros cl\u00ednicos. Por un lado tenemos la fiebre faringoconjuntival caracterizada por fiebre, faringitis y conjuntivitis inicialmente unilateral y dolorosa que suele ceder espont\u00e1neamente en un plazo aproximado de una semana y puede acompa\u00f1arse de sintomatolog\u00eda respiratoria. Por otro lado est\u00e1 la queratoconjuntivitis epid\u00e9mica, consistente en una conjuntivitis de inicio agudo, unilateral y dolorosa, con edema local y adenopat\u00edas regionales, que suele afectar finalmente a ambos ojos y de forma caracter\u00edstica se produce una afectaci\u00f3n corneal. El cuadro suele ceder en unas sema-nas, pero es potencialmente grave. No se acompa\u00f1a habitualmente de sintomatolog\u00eda respiratoria 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afectaci\u00f3n ocular"
        },
        {
            "text": "Cuadro que aparece, sobre todo, en la edad pedi\u00e1trica y en varones, consistente en un s\u00edndrome miccional con hematuria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cistitis hemorr\u00e1gica"
        },
        {
            "text": "Virus pertenecientes a la familia Picornaviridae, son virus ARN de peque\u00f1o tama\u00f1o provistos de una nucleoc\u00e1pside desnuda de un di\u00e1metro aproximado de 30 mm 17 . Bas\u00e1ndose en diferentes propiedades virales se han descrito nueve g\u00e9neros, cinco de los cuales son pat\u00f3genos humanos, fundamentalmente los dos siguientes: Rhinovirus y Enterovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "Los Enterovirus comparten gran n\u00famero de caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiol\u00f3gicas y ecol\u00f3gicas, as\u00ed como ciertas propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas. Difieren entre s\u00ed por el distinto comportamiento en el cultivo, antigenicidad y ciclo replicativo aunque, en todos los casos, el h\u00e1bitat com\u00fan y el lugar de replicaci\u00f3n es el tracto intestinal humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "Se conocen m\u00e1s de 70 serotipos que causan infecciones, muchas veces cl\u00ednicamente inaparentes, pero que en un peque\u00f1o porcentaje de casos dan lugar a enfermedades graves del sistema nervioso central (SNC), como la meningitis as\u00e9ptica, encefalomielitis, ataxia cerebelar, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, mielitis transversa y poliomielitis 18 . La patolog\u00eda principal producida por estos virus se esquematiza en la tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "El hombre es el \u00fanico reservorio conocido y la transmisi\u00f3n tiene lugar, fundamentalmente, por v\u00eda fecal-oral y respiratoria con un periodo de incubaci\u00f3n que oscila entre 2 y 30-40 d\u00edas. Los virus se eliminan por las heces y se pueden detectar en aguas residuales, existiendo un gran n\u00famero de portadores sanos. Tras la infecci\u00f3n, el virus se multiplica localmente en el tejido linfoide de la faringe y las placas de Peyer para posteriormente diseminarse por v\u00eda hemat\u00f3gena a otros tejidos diana como la piel, el miocardio, el SNC, el p\u00e1ncreas, etc. en donde se replica. Los s\u00edntomas pueden ser el resultado directo de la destrucci\u00f3n de c\u00e9lulas diana en los tejidos (como ocurre en la poliomielitis), o puede deberse a la respuesta inmune frente al virus (como ocurre en el modelo murino de miocarditis por virus Coxackie tipo B).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "La inmunidad producida es predominantemente humoral, espec\u00edfica de serotipo y duradera (los anticuerpos persisten durante toda la vida). Las personas con un d\u00e9ficit de la inmunidad humoral tienen un mayor riesgo de desarrollar la enfermedad paral\u00edtica cuando se utiliza para su vacunaci\u00f3n la vacuna de antipolio oral con virus atenuados (Sabin, oPV), siendo recomendable en esta situaci\u00f3n el empleo de la vacuna parenteral de virus inactivados (Salk, IPV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "Los enterovirus se transmiten habitualmente persona a persona por v\u00eda fecal-oral, y en menor media por v\u00eda respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en el aislamiento del virus a partir de muestras cl\u00ednicas (heces, frotis far\u00edngeo amigdalar o l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo [LCR]) mediante cultivo en l\u00edneas celulares susceptibles (l\u00edneas WI-38, HEK y RD). La excreci\u00f3n es con frecuencia intermitente; por tanto, debe recogerse m\u00e1s de una muestra en un intervalo de 24-48 horas. Dicha excreci\u00f3n comienza a los pocos d\u00edas de la infecci\u00f3n y puede mantenerse semanas o incluso meses, excepto en el caso de los Echovirus, donde rara vez excede de un mes. A pesar de que el \u00edndice de recuperaci\u00f3n de los enterovirus por cultivo a partir de LCR es bajo, debido a la escasa concentraci\u00f3n de viriones en la muestra y a la dificultad de crecimiento de algunos serotipos en los cultivos celulares, la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) aporta rapidez, aumento de sensibilidad y posibilidad de detecci\u00f3n de todos los enterovirus. Las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico serol\u00f3gico deben considerarse como un arma diagn\u00f3stica adicional 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "Los principales cuadros cl\u00ednicos asociados con los enterovirus se describen a continuaci\u00f3n 20 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por Enterovirus: Coxsackie y Echovirus"
        },
        {
            "text": "Asociada fundamentalmente al Coxsackie virus A y Echovirus, ambos son la principal causa de meningitis viral. El cuadro es m\u00e1s frecuente en menores de 3 meses, en esta edad la cl\u00ednica puede pasar desapercibida, ya que no hay gran afectaci\u00f3n del SNC. En edades posteriores, la meningitis as\u00e9ptica es un cuadro caracterizado t\u00edpicamente por cefalea, rigidez de cuello y signos men\u00edngeos, fiebre y malestar general. El LCR suele ser claro, y en su an\u00e1lisis suele detectarse pleocitosis linfoc\u00edtica. La evoluci\u00f3n del cuadro cl\u00ednico suele ser benigna produci\u00e9ndose la recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea en unos d\u00edas. La prevalencia es mayor en verano y oto\u00f1o y puede aparecer en forma de brotes 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Los enterovirus son tambi\u00e9n responsables de otros cuadros m\u00e1s graves de afectaci\u00f3n del SNC como la encefalitis o meningoencefalitis, siendo los causantes del 10-20% del total de encefalitis. En este caso, el mayor responsable suele ser el Coxsackie virus A. La cl\u00ednica puede ser variable, desde alteraciones leves hasta convulsiones y disminuci\u00f3n del nivel de conciencia. El an\u00e1lisis del LCR es similar al de la meningitis as\u00e9ptica. La mayor\u00eda de los pacientes se recupera totalmente, pero puede ocurrir una mala evoluci\u00f3n del cuadro con infecci\u00f3n diseminada y afectaci\u00f3n muy grave del SNC que a veces termina produciendo secuelas neurol\u00f3gicas e incluso la muerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Los enterovirus pueden ser tambi\u00e9n causantes de cuadros de mielitis (o poliomielitis like) y s\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "El Coxsackie virus A fundamentalmente puede causar fiebre con lesiones p\u00e1pulo-vesiculosas que evolucionan a \u00falceras dolorosas en el paladar y la lengua, llegando incluso a producir disfagia. Es un cuadro benigno que suele ocurrir en menores de 2 a\u00f1os y remite espont\u00e1neamente en pocos d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpangina"
        },
        {
            "text": "Exantema causado fundamentalmente por el Coxsackie virus tipo A16. Los s\u00edntomas incluyen fiebre y ampollas en las manos, el paladar y los pies. Tambi\u00e9n remite en unos d\u00edas sin requerir un tratamiento espec\u00edfico. En ocasiones se asocia a una meningitis as\u00e9ptica. Suele afectar a ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad mano-pie-boca"
        },
        {
            "text": "La miopericarditis viral puede tener lugar a cualquier edad, aunque es m\u00e1s frecuente en la edad pedi\u00e1trica y en la adolescencia, afectando sobre todo a varones (proporci\u00f3n 2:1). La cl\u00ednica de presentaci\u00f3n del cuadro se caracteriza por fiebre, cuadro catarral y posteriormente disnea, pudi\u00e9ndose auscultar roce peric\u00e1rdico en la exploraci\u00f3n hasta en el 80% de los casos, la afectaci\u00f3n puede ser m\u00e1s grave, produci\u00e9ndose arritmias e incluso fallo cardiaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los enterovirus son la primera causa viral de afectaci\u00f3n del m\u00fasculo cardiaco. Fundamentalmente causada por virus Coxsackie B."
        },
        {
            "text": "La evoluci\u00f3n es benigna en m\u00e1s del 90% de los casos, aunque la mortalidad llega al 5% y existen pacientes el los que se perpet\u00faan los trastornos del ritmo o las alteraciones ecocardiogr\u00e1ficas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los enterovirus son la primera causa viral de afectaci\u00f3n del m\u00fasculo cardiaco. Fundamentalmente causada por virus Coxsackie B."
        },
        {
            "text": "En la fase aguda, la administraci\u00f3n de gammaglobulina humana polivalente puede tener un papel inmunomodulador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los enterovirus son la primera causa viral de afectaci\u00f3n del m\u00fasculo cardiaco. Fundamentalmente causada por virus Coxsackie B."
        },
        {
            "text": "En t\u00e9rminos generales, el tratamiento de las infecciones causadas por enterovirus es sintom\u00e1tico y de soporte. La administraci\u00f3n de gammaglobulina polivalente humana se reserva para pacientes inmunodeprimidos o en casos de miopericarditis. El antiviral pleconarilo ha demostrado su eficacia en meningoencefalitis, siempre y cuando su administraci\u00f3n sea precoz 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los enterovirus son la primera causa viral de afectaci\u00f3n del m\u00fasculo cardiaco. Fundamentalmente causada por virus Coxsackie B."
        },
        {
            "text": "Virus de la familia Reoviridae identificados por microscop\u00eda electr\u00f3nica en 1973 a partir de biopsias duodenales. Son vi-rus no envueltos, con c\u00e1pside icosa\u00e9drica cuyo genoma es de ARN de doble cadena. Existen seis grupos diferentes (del A al f) bas\u00e1ndose en la antigenicidad (cada grupo comparte ant\u00edgenos comunes) y la motilidad electrofor\u00e9tica de los segmentos de ARN. Los grupos D, E y f no han sido encontrados en los seres humanos. Los Rotavirus del grupo A son los que se han descrito como principales agentes pat\u00f3genos en los seres humanos, fundamentalmente productores de gastroenteritis en ni\u00f1os e inmunodeprimidos. El Grupo B ha sido asociado con brotes de gastroenteritis en adultos en China 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "La adquisici\u00f3n ocurre fundamentalmente por contacto persona a persona, por transmisi\u00f3n orofecal o a trav\u00e9s de f\u00f3mites, pudiendo ser un pat\u00f3geno causante de brotes nosocomiales. Tambi\u00e9n es posible el contagio mediante agua y alimentos. El periodo de incubaci\u00f3n es de 4 d\u00edas aproximadamente. Las c\u00e9lulas hu\u00e9sped afectadas son enterocitos maduros que cubren las terminaciones medias y distales de las vellosidades intestinales. El virus se replica en el citoplasma de la c\u00e9lula hu\u00e9sped, elimin\u00e1ndose grandes cantidades de part\u00edculas virales en las deposiciones diarreicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico fundamental es la producci\u00f3n de gastroenteritis aguda en edad pedi\u00e1trica, manifestada como diarrea acuosa, fiebre alta, n\u00e1useas y v\u00f3mitos de 3-10 d\u00edas de duraci\u00f3n. La resoluci\u00f3n es habitualmente espont\u00e1nea, aunque en ocasiones, en pacientes inmunodeprimidos o desnutridos, el cuadro puede persistir m\u00e1s tiempo, pudi\u00e9ndose producir enterocolitis necrotizante, gastroenteritis hemorr\u00e1gica y deshidrataci\u00f3n fundamentalmente en neonatos, siendo el causante de m\u00e1s de medio mill\u00f3n de muertes en ni\u00f1os lactantes en pa\u00edses en desarrollo 24 . Las infecciones asintom\u00e1ticas son tambi\u00e9n comunes, sobre todo en adultos. Tras la infecci\u00f3n pueden persistir cuadros de malabsorci\u00f3n, intolerancia a la lactosa por da\u00f1o en las vellosidades y diarrea cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico puede realizarse de forma r\u00e1pida mediante la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos en heces o mediante la PCR en tiempo real 25 . Tambi\u00e9n es posible el cultivo en l\u00edneas celulares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es de soporte con atenci\u00f3n especial a la hidrataci\u00f3n, ya que no hay antivirales efectivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "Es muy importante la realizaci\u00f3n de una adecuada prevenci\u00f3n de diseminaci\u00f3n de esta infecci\u00f3n, sobre todo en los centros hospitalarios 26 , mediante un adecuado lavado de manos, una desinfecci\u00f3n correcta de las superficies, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "Existen adem\u00e1s dos vacunas de administraci\u00f3n oral que han mostrado eficacia en diversos ensayos cl\u00ednicos. Seg\u00fan datos recientes, la eficacia de la prevenci\u00f3n de diarreas por rotavirus tras la administraci\u00f3n de la vacuna oscila entre el 50-79% seg\u00fan las \u00e1reas geogr\u00e1ficas, adem\u00e1s se ha demostrado que la administraci\u00f3n de la vacuna reduce en un 30% la incidencia de diarreas por cualquier causa, siendo una medida con coste-efectividad demostrada 27-30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "Se trata de un virus ARN no envuelto de cadena sencilla, aislado por primera vez en 1972 en ohio. La transmisi\u00f3n suele tener lugar por v\u00eda oro-fecal tras el contacto directo con heces contaminadas, tambi\u00e9n es posible que se produzca una transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de alimentos o aguas en mal estado. Puede producir brotes epid\u00e9micos en grupos o poblaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus Norwalk"
        },
        {
            "text": "Tras un periodo corto de incubaci\u00f3n, generalmente de no m\u00e1s de 24 horas, se produce un cuadro cl\u00ednico de gastroenteritis consistente en n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolores abdominales tipo retortij\u00f3n y diarrea acuosa acompa\u00f1ada de cefalea, fiebre y malestar general. La duraci\u00f3n total del cuadro suele ser inferior a 3 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus Norwalk"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, aunque pueden realizarse t\u00e9cnicas de cultivo o examen con microscop\u00eda electr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus Norwalk"
        },
        {
            "text": "Virus ARN no envuelto de cadena sencilla aislado en 1976. La superficie viral tiene 32 depresiones en forma de copa, aspecto del que deriva su nombre. Se han descrito 5 tipos antig\u00e9nicos en los seres humanos denominados UK del 1 al 4, y el tipo Jap\u00f3n/Sapporo. Es un virus de distribuci\u00f3n mundial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calicivirus"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n es fecal-oral, mediante la contaminaci\u00f3n de alimentos y de persona a persona. Han sido descritos brotes relacionados con el consumo de alimentos contaminados como las ostras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calicivirus"
        },
        {
            "text": "Tras un periodo de incubaci\u00f3n que va de 12 horas a 4 d\u00edas puede producirse un cuadro de gastroenteritis, generalmente leve, consistente en diarrea moderada y fiebre, que hasta en un tercio de los casos se asocia a una sintomatolog\u00eda respiratoria tipo coriza o resfriado, aunque la mayor\u00eda de las infecciones son asintom\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calicivirus"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Comparison of clinical features of pediatric respiratory syncytial virus and human metapneumovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beneri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ginocchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Manji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "30",
            "issn": "12",
            "pages": "1240--1241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory consequences of rhinovirus infection. Archives of internal medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "278--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pleconaril, a novel antipicornaviral agent",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Maglio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pharmacotherapy",
            "volume": "23",
            "issn": "3",
            "pages": "339--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The severe acute respiratory syndrome. The New England journal of medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical presentation and characteristics of pharyngeal adenovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez O, Rojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "De Las Heras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "8",
            "pages": "733--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical and virological studies of nosocomial conjunctivitis infection caused by adenovirus type 37 variant",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaneko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujiwara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Miura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakajima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nippon Ganka Gakkai Zasshi",
            "volume": "109",
            "issn": "8",
            "pages": "489--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Enterovirus infections: etiologic, epidemiologic and clinical aspects",
            "authors": [],
            "year": 1965,
            "venue": "\u2714 17. Horstmann DM",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Enterovirus infections. No to hattatsu",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaneko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanazawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "151--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Enterovirus infections: diagnosis and treatment. Seminars in pediatric infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "40--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Enterovirus infections in children. Curr opin Pediatr",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Asano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "\u2714 21. outbreaks of aseptic meningitis associated with echoviruses 9 and 30 and preliminary surveillance reports on enterovirus activity-United States",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "52",
            "issn": "32",
            "pages": "761--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Treatment of potentially life-threatening enterovirus infections with pleconaril",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rotbart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "2",
            "pages": "228--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Pathogenesis of rotavirus diarrhea. Microbes and infection/Institut Pasteur",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 23. Lundgren O",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Svensson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1145--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Population-based surveillance for severe rotavirus gastroenteritis in children in Karachi",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Qazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sultana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Warraich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Un-Nisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rais",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pakistan. Vaccine",
            "volume": "27",
            "issn": "5",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Diagnosing rotavirus A associated IID: Using ELISA to identify a cut-off for real time RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iturriza-Gomara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "44",
            "issn": "3",
            "pages": "242--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Ashkenazi S. Hospitalizations for nosocomial rotavirus gastroenteritis in a tertiary pediatric center: a 4-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 26",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Waisbourd-Zinman O",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Ziony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Solter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Scherf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Samra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "American journal of infection control",
            "volume": "37",
            "issn": "6",
            "pages": "465--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Rotarix: a rotavirus vaccine for the world",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "2",
            "pages": "222--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Economic costs of rotavirus gastroenteritis and cost-effectiveness of vaccination in developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rheingans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Antil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreibelbis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Podewils",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bresee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parashar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "16--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Universal mass vaccination against rotavirus gastroenteritis: impact on hospitalization rates in Austrian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 29. Paulke-Korinek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rendi-Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kronik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kollaritsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J. Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "319--342",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u2022 Bos L. 100 years of virology: from vitalism via molecular biology to genetic engineering. Trends Microbiol. 2000;8(2):82-7. \u2714 2. Bos L. Structure and typography of virus names. Arch Virol. 2000; 145(2):429-32.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u2022 Oldstone MB. Principles of viral pathogenesis. Cell. 1996;87(5): 799-801.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Breman JG, Henderson DA. Diagnosis and management of smallpox. New Engl J Med. 2002;346(17):1300-8.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Krasinski K. Severe respiratory syncytial virus infection: clinical features, nosocomial acquisition and outcome. Pediatr Infect Dis. 1985;4(3):250-7.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Hall WJ, Hall CB, Speers DM. Respiratory syncytial virus infection in adults: clinical, virologic, and serial pulmonary function studies. Annals Inter Med. 1978;88(2):203-5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Boeck KD. Respiratory syncytial virus bronchiolitis: clinical aspects and epidemiology. Monaldi archives for chest disease = Archivio Monaldi per le malattie del torace/fondazione clinica del lavoro, IRCCS [and] Istituto di clinica tisiologica e malattie apparato respiratorio, Universita di Napoli. Secondo ateneo. 1996;51(3):210-3.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "\u2022 Avetisyan G, Mattsson J, Sparrelid E, Ljungman P. Respiratory syncytial virus infection in recipients of allogeneic stem-cell transplantation: a retrospective study of the incidence, clinical features, and outcome. Transplantation. 2009;88(10):1222-6. \u2714 10. Hughes JH, Mann DR, Hamparian VV. Detection of respiratory syncytial virus in clinical specimens by viral culture, direct and indirect immu-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Cuadros cl\u00ednicos y principales serotipos de adenovirus causantes de los mismos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas asociadas con los distintos tipos de enterovirus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}