{
    "paper_id": "f1c6619cfe09dd221c629b09f36cca5bc5f8ae67",
    "metadata": {
        "title": "Protocolo diagn\u00f3stico del s\u00edndrome febril importado",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda V\u00e1zquez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna-Infecciosas. Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca. Murcia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Hern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna-Infecciosas. Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca. Murcia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Moral Escudero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna-Infecciosas. Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca. Murcia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Herrero Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna-Infecciosas. Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca. Murcia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3mez G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna-Infecciosas. Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca. Murcia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Segovia Hern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad Regional de Medicina Tropical. Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca. Murcia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "PROTOCOLOS DE PR\u00c1CTICA ASISTENCIAL",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "En este protocolo expondremos los pasos a seguir en la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente con fiebre y antecedente epidemiol\u00f3gico de estancia en zonas tropicales o subtropicales. No pretendemos ser exhaustivos, sino proporcionar una gu\u00eda al m\u00e9dico que se enfrenta a una primera aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica, en el Servicio de Urgencias o en la sala de hospitalizaci\u00f3n, de un enfermo procedente del tr\u00f3pico y que consulta por fiebre. El diagn\u00f3stico diferencial debe ir encaminado sobre todo y en primer lugar a excluir la malaria, pero tambi\u00e9n fiebres hemorr\u00e1gicas, ricketsiosis, fiebre tifoidea y otras muchas infecciones, algunas solo propias de zonas tropicales y otras cosmopolitas pero de mayor prevalencia en dichas \u00e1reas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In this protocol we shall set out the steps to follow in the clinical assessment of the patient with fever and where there is an epidemiological history of travel to tropical or subtropical areas. This is not intended to be exhaustive, but as a guide to doctors in their initial diagnostic approach to the patient who has come from the tropics consulting with a fever in the Emergency Department or the hospital ward. Differential diagnosis should be approached first and foremost on the basis of excluding malaria, but haemorrhagic fevers, rickettsiosis, typhoid fever and many other infections, some that are unique to tropical areas, and others that are cosmopolitan but more prevalent in such areas should also be taken into account. *Correspondencia Correo electr\u00f3nico: elisagv@um.es \u2714 House HR, Ehlers JP. Travel-related infections. Emerg Med Clin North Am. 2008;26:499-516. \u2714 Kotlyar S, Rice BT. Fever in the returning traveler. Emerg Med Clin North Am. 2013;31:927-44.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "isla Mauricio, isla Reuni\u00f3n, islas Seychelles y Madagascar, as\u00ed como en el Sudeste Asi\u00e1tico. En Europa se hab\u00edan registrado casos importados por turistas que hab\u00edan viajado a estas regiones, pero nunca se hab\u00edan dado casos de transmisi\u00f3n local por mosquitos de la zona. En el verano de 2007 se describieron casos de transmisi\u00f3n local por el vector en la provincia italiana de R\u00e1vena. M\u00e1s recientemente, en septiembre de 2010, se comunic\u00f3 el primer caso de transmisi\u00f3n local del virus del dengue en Niza (Francia); el vector era tambi\u00e9n Aedes albopictus, un vector menos eficaz en la transmisi\u00f3n de esta viriasis que Aedes aegypti. En agosto de 2016 se produjo un primer caso de transmisi\u00f3n local de virus Crimea-Congo en la provincia de \u00c1vila. As\u00ed pues, el mapa de infecciones propias de los tr\u00f3picos no es est\u00e1tico y el m\u00e9dico que eval\u00fae a estos pacientes debe tener conocimiento sobre la epidemiolog\u00eda cambiante y sobre la posibilidad de transmisi\u00f3n Introducci\u00f3n La definici\u00f3n de fiebre en el viajero que procede de zonas tropicales incluye a enfermos con fiebre de m\u00e1s de 38\u00baC durante m\u00e1s de un d\u00eda, con o sin cl\u00ednica focal. Antes de abordar el estudio de estos pacientes es importante destacar que el concepto de \u00abinfecciones tropicales\u00bb no es estricto. As\u00ed por ejemplo, la fiebre de chikungunya, infecci\u00f3n causada por un Arbovirus \u00abtropical\u00bb transmitido por mosquitos Aedes aegypti y albopictus, se identific\u00f3 por primera vez en Tanzania en 1953 y desde entonces se consideraba end\u00e9mico en \u00c1frica, local de infecciones no presentes hasta la fecha en una determinada regi\u00f3n geogr\u00e1fica ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1591,
                    "end": 1597,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A efectos diagn\u00f3sticos, podemos considerar 3 grandes grupos de pacientes con fiebre procedentes del tr\u00f3pico:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "1. Aquellos que tienen fiebre de causa no infecciosa, entre los que cabe destacar el grupo con fiebre por hipersensibilidad a alguno de los f\u00e1rmacos empleados en las pautas de profilaxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "2. Los que tienen fiebre en relaci\u00f3n con una infecci\u00f3n originada por un microrganismo \u00abcosmopolita\u00bb, sin relaci\u00f3n con una patolog\u00eda espec\u00edfica del tr\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "3. Los que tienen fiebre en el contexto de una infecci\u00f3n \u00abespec\u00edfica\u00bb (con las salvedades que antes hemos comentado) del tr\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Es en este tercer grupo en el que nos centraremos en este protocolo, que a su vez se divide en aquellos que tienen fiebre sin foco aparente y los que adem\u00e1s de fiebre presentan cl\u00ednica focal: diarrea, infecci\u00f3n respiratoria, infecci\u00f3n urinaria o cualquier otro foco que resulte obvio en la anamnesis, exploraci\u00f3n f\u00edsica o pruebas diagn\u00f3sticas b\u00e1sicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En la anamnesis es imprescindible interrogar sobre: pa\u00eds o pa\u00edses visitados o de procedencia; raz\u00f3n y duraci\u00f3n de la estancia; actividades desarrolladas; ingesta de alimentos preparados en puestos callejeros; consumo de agua embotellada o de cubitos de hielo; consumo de alimentos crudos (frutas, CMV: citomegalovirus; PAAF: punci\u00f3n aspiraci\u00f3n con aguja fina; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; Rx: radiograf\u00eda; VEB: virus de Epstein-Barr; VHA: virus de la hepatitis A; VHB: virus de la hepatitis B; VHC: virus de la hepatitis C; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana. *Para el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de meningoencefalitis (focalidad neurol\u00f3gica) ver el protocolo dedicado a \u00e9l en esta misma unidad tem\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Examen de heces en fresco (3 muestras Exploraciones microbiol\u00f3gicas seg\u00fan cl\u00ednica focal* Paciente con fiebre > 38\u00baC con foco claro verduras, pescado, carnes) o de l\u00e1cteos; ba\u00f1os en aguas dulces; visitas a cuevas; caminar con calzado cerrado; tiempo transcurrido desde el regreso y profilaxis realizadas, tanto vacunaciones como quimioprofilaxis de malaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diarrea"
        },
        {
            "text": "A la hora de realizar la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica a los microorganismos potencialmente causantes de fiebre, es importante tener en cuenta el tiempo transcurrido desde el regreso del viaje. En la tabla 1 resumimos los microorganismos principales seg\u00fan el periodo de incubaci\u00f3n. Dado que, tras la malaria, las infecciones por Arbovirus (dengue, chikungunya, zika) se encuentran entre las m\u00e1s frecuentes y que todas ellas tienen un cuadro cl\u00ednico similar, en la tabla 2 resumimos algunas caracter\u00edsticas que pueden ayudar a diferenciar estos cuadros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "En nuestra experiencia, las etiolog\u00edas m\u00e1s frecuentes en los pacientes que consultan por fiebre tras una estancia en zonas tropicales/subtropicales sin ninguna focalidad clara son: malaria (confirmaci\u00f3n mediante gota gruesa), dengue 13 De distribuci\u00f3n en Europa central, Escandinavia, Siberia, Rusia oriental, China y Jap\u00f3n. Tiene un periodo de incubaci\u00f3n que va desde 4 a 28 d\u00edas. Por lo general, produce una infecci\u00f3n leve o incluso asintom\u00e1tica, pero tambi\u00e9n puede originar un cuadro bif\u00e1sico en el que tras una semana de fiebre, un 20-30% de los pacientes desarrollan meningoencefalitis (en los subtipos m\u00e1s orientales del virus la gravedad del cuadro es mayor). La actividad de las garrapatas es m\u00e1xima en los meses c\u00e1lidos. 14 Pacientes procedentes de Arabia Saudita y otros pa\u00edses de la pen\u00ednsula Ar\u00e1biga, as\u00ed como de L\u00edbano e Ir\u00e1n. Contagio de dromedarios o murci\u00e9lagos a seres humanos y entre seres humanos. Cursa desde formas asintom\u00e1ticas a cuadros de fiebre, tos, disnea y con mayor frecuencia diarrea y v\u00f3mitos, con una mortalidad > 20-40%. 15 (confirmaci\u00f3n serol\u00f3gica), fiebre tifoidea (confirmaci\u00f3n mediante hemo cultivos o cultivo de m\u00e9dula \u00f3sea), hepatitis v\u00edrica (confirmaci\u00f3n mediante serolog\u00eda), absceso hep\u00e1tico amebiano (confirmaci\u00f3n mediante ecograf\u00eda abdominal y aspiraci\u00f3n) y ricketsiosis (diagn\u00f3stico serol\u00f3gico). En la tabla 3 se resumen los estudios necesarios en estos pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 235,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1056,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Son los siguientes: 1. La existencia de criterios de sepsis (hipotensi\u00f3n arterial, alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, taquipnea, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso"
        },
        {
            "text": "2. La procedencia de un \u00e1rea end\u00e9mica de Plasmodium (es aconsejable el ingreso hasta descartar al menos con 3 gotas gruesas la posibilidad de que el paciente sufra un paludismo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso"
        },
        {
            "text": "3. Sospecha de fiebre hemorr\u00e1gica. En este caso es necesario el aislamiento estricto (habitaci\u00f3n individual con ba\u00f1o y control de la direcci\u00f3n del flujo de aire; empleo de bata, mascarilla, guantes y polainas; equipo de protecci\u00f3n individual EPI, riesgo biol\u00f3gico de nivel 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso"
        },
        {
            "text": "4. Fiebre con focalidad infecciosa que requiera ingreso (neumon\u00eda, sepsis urinaria, absceso hep\u00e1tico, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso"
        },
        {
            "text": "Protecci\u00f3n de personas y animales. Los autores declaran que para esta investigaci\u00f3n no se han realizado experimentos en seres humanos ni en animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Gu\u00eda de terap\u00e9utica antimicrobiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Letang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Su\u00f1\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Fever in the vaccinated returning traveller",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Community-acquired bloodstream infections in Africa: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Crump",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "417--449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Travel-associated infection presenting in Europe (2008-12): an analysis of EuroTravNet longitudinal, surveillance data, and evaluation of the effect of the pre-travel consultation",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eurotravnet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "55--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Does this patient have malaria?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Molyneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Meshnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Juliano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "2048--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Etiology of travel-related fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "449--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Viral exanthems in the tropics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cestari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos E-Silva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Dermatol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "212--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Zika virus -What clinicians need to know?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Clinician Outreach and Communication Activity",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Algoritmo de actuaci\u00f3n en el s\u00edndrome febril de importaci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Microorganismos causales seg\u00fan periodo de incubaci\u00f3nTiempo desde el regreso del viaje En el paciente no tratado, el paludismo suele presentarse a partir del octavo d\u00eda desde el contagio en forma de fiebre de aparici\u00f3n s\u00fabita con escalofr\u00edos y cefalea. La existencia de signos o s\u00edntomas de aparente focalidad (diarreas, v\u00f3mitos, tos, disnea) no permite descartar el diagn\u00f3stico. De hecho, todo paciente que tenga fiebre tras viajar a una zona end\u00e9mica deber\u00eda considerarse afecto de paludismo hasta demostrar lo contrario. P. vivax y P. ovale tienen un periodo de latencia de hasta 4 meses. El haber realizado profilaxis no permite excluir el diagn\u00f3stico, porque ning\u00fan r\u00e9gimen tiene una efectividad del 100%. 2 Cursa con fiebre de comienzo s\u00fabito con mialgias, cefalea, dolor retroocular y, a menudo, adenopat\u00edas y exantema. 3 El antecedente de vacunaci\u00f3n no excluye la posibilidad de fiebre tifoidea. La vacuna protege en torno al 80% de los vacunados. 4 El diagn\u00f3stico diferencial de la fiebre con hemorragias debe incluir, adem\u00e1s de los arbovirus, a la leptospirosis, la meningococemia, las ricketsiosis, la peste y la fiebre purp\u00farica del Brasil (Haemophilus influenzae biotipo aegyptus). Pueden producirse hemorragias en forma de petequias, p\u00farpura, hematemesis, melenas, hematuria, epistaxis, gingivorragias y hemorragias conjuntivales o en puntos de venopunci\u00f3n. Bunyavirus: virus Congo-Crimea (Rusia, Balcanes, \u00c1frica), Hantavirus (norte de Europa, Asia, Am\u00e9rica del Sur), fiebre del valle del Rift (\u00c1frica).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Pruebas complementariasIndicados en la evaluaci\u00f3n inicial Indicados en situaciones espec\u00edficas Microbiolog\u00eda Examen de gota gruesa 2 Test r\u00e1pido de detecci\u00f3n de Ag de Plasmodium spp. 3 Hemocultivos, coprocultivo, urocultivo Test r\u00e1pido de detecci\u00f3n de Ag de virus del dengue por inmunocromatograf\u00eda en sangre y de Leishmania spp. 4 en orina Muestras de sangre para detecci\u00f3n por PCR de virus chikungunya, zika, Crimea-Congo o \u00e9bola (y otros virus seg\u00fan sospecha) Serolog\u00eda 5 para VHA, VHB, VHC, Leishmania, Rickettsia, Leptospira, Schistosoma, E. histolytica, Histoplasma, dengue, zika, chikungunya, Plasmodium Prueba del rosa de Bengala Examen de par\u00e1sitos en heces y orina, en fresco y concentradas Cultivos de distintas muestras en medios para aislamiento de virus Examen de sangre en fresco en muestras concentradas o filtradas (estudio de microfilarias)Tinci\u00f3n de Ziehl-Neelsen en esputo y cultivo para micobacterias 6",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}