{
    "paper_id": "f1efe46b1ce9e8086df5cca039fae258b04a0574",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones virales de las v\u00edas respiratorias en la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Gonzalez-Carrasco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Calvo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Beato",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Mu\u00f1oz-Archidona",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Pozo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Virus Respiratorios y Gripe",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Casas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Virus Respiratorios y Gripe",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 23 de abril de 2014; aceptado el 26 de mayo de 2014 Disponible en Internet el 22 de julio de 2014",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Rinovirus; Virus respiratorio sincitial; Infecciones del tracto respiratorio; Pret\u00e9rmino",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: Las infecciones virales respiratorias son causa de importante morbimortalidad en reci\u00e9n nacidos prematuros. Hemos realizado un estudio prospectivo en nuestra unidad de cuidados intensivos neonatales (UCIN) para determinar la incidencia de infecciones respiratorias, su impacto, epidemiolog\u00eda y pron\u00f3stico en neonatos de alto riesgo. Pacientes y m\u00e9todos: Estudio prospectivo realizado entre septiembre del 2011 y mayo del 2013 entre todos los reci\u00e9n nacidos < 32 semanas de edad gestacional y aquellos ni\u00f1os cuya patolog\u00eda pudiera dar lugar a pensar en un ingreso superior a las 2 semanas. Se recogieron aspirados nasofar\u00edngeos (ANF) el primer d\u00eda de vida y semanalmente hasta el alta para estudio virol\u00f3gico mediante reacci\u00f3n en cadena de polimerasa. En los casos en los que los ni\u00f1os presentaban s\u00edntomas respiratorios, se procedi\u00f3 a recoger un nuevo ANF. El pediatra cumpliment\u00f3 un cuestionario con los datos cl\u00ednicos. Resultados: Se estudi\u00f3 a 60 ni\u00f1os; 30 (50%) de ellos con una edad gestacional < 32 semanas y 36 (60%) con un peso < 1.500 g. Se recogi\u00f3 un total de 256 ANF, 24 de los cuales resultaron positivos (9,3%). Estas 24 muestras positivas correspondieron solo a 13 ni\u00f1os (21,6% de los pacientes). De ellos, 9 resultaron sintom\u00e1ticos y presentaron 11 episodios de infecci\u00f3n (2 pacientes experimentaron 2 episodios diferentes con control negativo entre ellos). El virus m\u00e1s frecuentemente identificado ----el 79% de las muestras (19)----fue el rinovirus (RV). El dato cl\u00ednico m\u00e1s frecuente fue la presencia o incremento de apneas (75%) y la necesidad de oxigenoterapia. Conclusiones: Las infecciones por RV son frecuentes en la UCIN y los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino tienen un alto riesgo de presentar infecciones de relevancia cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction: Viral respiratory infections cause major morbidity and mortality in preterm infants. We have performed a prospective study in our neonatal intensive care unit (NICU) to determine the incidence of respiratory infections, their impact and the epidemiology and outcome in high risk neonates Patients and methods: From September 2011 to May 2013 a prospective study was conducted in all preterm infants < 32 weeks gestational age and in all term newborns admitted to NICU for any pathology that are anticipated to have an income exceeding two weeks. A nasopharyngeal aspirate (NPA) was collected the first day of life and weekly until discharge for virologic study with polymerase chain reaction. When these babies presented respiratory symptoms a new NPA was collected in this moment. A clinical form was filled by the physician. Results: A total of 60 infants were analyzed: 30 (50%) had a gestational age < 32 weeks and 36 (60%) weighing less than 1500 grams. We collected a total of 256 nasopharyngeal aspirate samples, 24 of them being positive (9.3%). These 24 positive samples corresponded to 13 infants in our cohort (21.6% of the patients). Of them, 9 were symptomatic and had 11 episodes of infection (2 patients had two different episodes with negative control between them). The most frequently identified virus was rhinovirus in (19) 79% of cases. The most frequent clinical data was the presence or increased of apneas (75%) and the needed of oxygenotherapy. Conclusions: HRV infections are prevalent in the NICU, and preterm infants have a high risk of infections with clinical relevance. \u00a9 2014 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viral respiratory tract infections in the Neonatal Intensive Care Unit Abstract"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias de origen viral se transmiten de persona a persona. Muchos de estos virus se portan en la nasofaringe de forma asintom\u00e1tica 1 , pudiendo manifestarse en d\u00edas posteriores. Si bien en la mayor\u00eda de los casos se trata de enfermedades leves, los reci\u00e9n nacidos, y especialmente los pret\u00e9rmino o los que tienen bajo peso al nacer, presentan un riesgo alto de infecci\u00f3n del tracto respiratorio que puede causar s\u00edntomas graves como dificultad respiratoria, apnea o inestabilidad hemodin\u00e1mica. A menudo, esos s\u00edntomas son indiferenciables de los causados por otras infecciones bacterianas u otras enfermedades asociadas a la prematuridad, como la enterocolitis, la sepsis nosocomial o la apnea de la prematuridad, lo que hace que no solamos considerar los virus respiratorios como agentes causales. Sin embargo, sabemos que infecciones respiratorias virales comunes, como el virus sincitial respiratorio (VRS), son causa de gran morbimortalidad en preterminos y han dado lugar a graves brotes en unidades de cuidados intensivos neonatales (UCIN) 2,3 . Adem\u00e1s de los virus cl\u00e1sicos, como el VRS y los virus de la gripe, los rinovirus (RV), metapneumovirus humano (hMPV), coronavirus (CoV) y bocavirus humano (hBoV) desempe\u00f1an un papel cada vez m\u00e1s importante en las infecciones respiratorias de los lactantes. No se conoce pr\u00e1cticamente nada sobre su papel en unidades neonatales 4,5 , si bien nosotros hemos objetivado que se asocian con patolog\u00eda relevante en nuestra unidad 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1499,
                    "end": 1501,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1502,
                    "end": 1503,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las unidades neonatales dedican gran esfuerzo a establecer medidas para prevenir la infecci\u00f3n, como el empleo de medidas de higiene de efectividad demostrada por parte de todo el personal en contacto con el ni\u00f1o: aplicaci\u00f3n de alcohol en gel antes y despu\u00e9s de manipular al ni\u00f1o; uso de guantes; lavado de manos frecuente; prevenci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n de sepsis por cat\u00e9ter y su retirada lo antes posible, y un uso juicioso de los antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las unidades neonatales han cambiado dr\u00e1sticamente en los \u00faltimos a\u00f1os, ofreciendo una asistencia m\u00e1s integral al neonato y su familia, y un enfoque m\u00e1s humano que se plasma en la plena participaci\u00f3n de los padres en el cuidado del ni\u00f1o a cualquier hora del d\u00eda; es decir, en una pol\u00edtica de puertas abiertas en las unidades neonatales. Ense\u00f1ar a los padres las reglas de higiene antes y durante su estancia en la unidad permite que formen parte del equipo que cuida al lactante. Nuestra UCIN (que pertenece a un hospital de segundo nivel, con 1.800 nacimientos al a\u00f1o) tiene una pol\u00edtica de puertas abiertas que permite la implicaci\u00f3n de los padres en la atenci\u00f3n al beb\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestro objetivo fue evaluar la presencia de 16 virus respiratorios (sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos) en neonatos nacidos a t\u00e9rmino y prematuramente admitidos en la UCIN, y describir las manifestaciones cl\u00ednicas asociadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estudio sistem\u00e1tico prospectivo, realizado en el Hospital Severo Ochoa (Legan\u00e9s, Madrid), para evaluar la incidencia, la etiolog\u00eda y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de infecciones respiratorias virales en neonatos que requirieron ingreso en la UCIN durante 2 o m\u00e1s semanas. El periodo de reclutamiento se extendi\u00f3 entre el mes de noviembre del 2011 y mayo del 2013. El estudio fue financiado por la beca 09/00246 del Fondo de Investigaciones Sanitarias y aprobado por el Medical Ethics Committee del Hospital Severo Ochoa. Con anterioridad a la inclusi\u00f3n en el estudio, los padres firmaron un formulario de consentimiento. Se recogi\u00f3 un aspirado nasofar\u00edngeo (ANF) el primer d\u00eda de vida y semanalmente hasta el alta. Cuando los lactantes presentaban s\u00edntomas respiratorios, como tos, dificultad respiratoria, rinorrea, y pausas de apnea de mayor duraci\u00f3n con o sin fiebre, se procedi\u00f3 a recoger otro ANF en el momento. El neonat\u00f3logo cumpliment\u00f3 un formulario cl\u00ednico por cada episodio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se enviaron muestras de ANF a la Unidad de Virus Respiratorios y Gripe (Centro Nacional de Gripe de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, ISCIII, Madrid, Espa\u00f1a). Se practicaron 3 pruebas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real (RT-PCR) anidada para detectar un total de 16 virus respiratorios, seg\u00fan se ha publicado previamente 8---10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 348,
                    "text": "8---10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Para las variables discretas, se expresaron los valores en porcentajes, y para las continuas, se emple\u00f3 la media \u00b1 la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE). Se compararon las variables correspondientes a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y de laboratorio mediante las pruebas de la t de Student, de la U de Mann-Whitney, de la chi al cuadrado 2 y el test exacto de Fisher. Se estableci\u00f3 un nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica (para 2 colas) de p < 0,05. Se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis estad\u00edstico con el Statistical Package for the Social Sciences (SPSS), versi\u00f3n 13.0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 66 lactantes (todos menos uno eran neonatos prematuros), de los que 6 (9%) abandonaron el estudio durante el seguimiento por decisi\u00f3n de los padres. Se analizaron los datos de un total de 60 lactantes: 33 eran ni\u00f1as (55%), 30 (50%) ten\u00edan una edad gestacional < 32 semanas y 36 (60%) pesaban menos de 1.500 g. El 41,7% de los pacientes requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (duraci\u00f3n media \u00b1 DE, 2,31 \u00b1 1,73 d\u00edas) y el 31,7% presi\u00f3n continua positiva en la v\u00eda a\u00e9rea (duraci\u00f3n media 2,45 \u00b1 1,74 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Se recogieron un total de 256 muestras de aspirado nasofar\u00edngeo y 24 resultaron positivas (9,3%); ninguna de las positivas fue del primer d\u00eda de vida. El virus identificado con m\u00e1s frecuencia fue RV, en 19 (79%) de las muestras positivas, seguido de adenovirus (2 casos), CoV (3 casos) y hMPV (1). Un paciente ten\u00eda una coinfecci\u00f3n por RV y CoV. No hubo ning\u00fan caso de VRS o gripe. Las muestras positivas de aspirados nasofar\u00edngeos se obtuvieron en una media de 35 + 21 d\u00edas (rango 8-68, mediana 30). Observamos que los pacientes menores de 32 semanas y con pesos inferiores a 1.500 g presentaron m\u00e1s muestras positivas a virus respiratorios (p = 0,05 y p < 0,001, respectivamente).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Las 24 muestras positivas correspondieron a 13 lactantes (21,6% de los pacientes), de los que 9 (69%) presentaron s\u00edntomas, correspondiendo a 11 episodios infecciosos (2 pacientes experimentaron 2 episodios distintos con una prueba negativa entre ambos). Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los episodios de infecci\u00f3n respiratoria se detallan en la tabla 1. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron la presencia o el mayor n\u00famero de apneas (75%) y la necesidad de oxigenoterapia. Ninguno precis\u00f3 de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y solo un paciente recibi\u00f3 ventilaci\u00f3n no invasiva. Presentaron fiebre el 45% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En estos 11 episodios infecciosos se practic\u00f3 anal\u00edtica en 7 (64%) casos; solo hubo un paciente con leucocitosis (32 000/ml). Se hicieron cultivos de sangre en 4 (36%) casos, y todos resultaron negativos. Se inici\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico en un paciente por sospecha de sepsis. Se hicieron radiograf\u00edas de t\u00f3rax en 5 lactantes (se encontr\u00f3 atelectasia en uno). Todos los pacientes se recuperaron.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Detectamos 4 ni\u00f1os con muestras positivas que no tuvieron s\u00edntomas de relevancia cl\u00ednica (RV 3 y uno con CoV OC43). Uno de los lactantes sintom\u00e1ticos tuvo diseminaci\u00f3n prolongada de RV durante 8 semanas. No se llev\u00f3 a cabo ninguna prueba al personal sanitario ni a los padres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se comparan los datos cl\u00ednicos de los pacientes con detecciones virales positivas (sintom\u00e1ticas o no). De los 13 lactantes que presentaron un aislado viral positivo, 5 (38%) desarrollaron displasia broncopulmonar. Uno de ellos present\u00f3 una infecci\u00f3n asintom\u00e1tica por CoV OC43 y los otros 4, infecciones sintom\u00e1ticas por RV y adenovirus. De los ni\u00f1os que no presentaron ning\u00fan aislado viral positivo, 3 (6,4%) fueron diagnosticados de displasia broncopulmonar (p = 0,009).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Las infecciones nosocomiales son una de las causas m\u00e1s importantes de morbilidad, ingreso hospitalario prolongado y mortalidad en los neonatos, particularmente en los prematuros. La mayor\u00eda de los art\u00edculos cient\u00edficos se centran en infecciones bacterianas o mic\u00f3ticas sin que se reconozcan los agentes virales respiratorios, exceptuando el VRS 11 . Presentamos un estudio prospectivo de control sistem\u00e1tico de 16 infecciones respiratorias virales en una UCIN de un hospital de segundo nivel. Las infecciones respiratorias virales, especialmente las de RV, son relativamente frecuentes en la unidad neonatal y est\u00e1n asociadas a apneas y a la necesidad de soporte respiratorio, sobre todo en los prematuros < 32 semanas de gestaci\u00f3n o con peso inferior a 1.500 g.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A partir del desarrollo de las t\u00e9cnicas de PCR, se ha reconocido el papel del RV en ni\u00f1os con infecciones del tracto respiratorio inferior y como uno de los virus m\u00e1s importantes en la epidemiolog\u00eda de las infecciones respiratorias en general. Recientemente, distintos grupos han identificado el RV como un agente causante de brotes de infecci\u00f3n respiratoria en unidades neonatales. Reid et al. 5 describen un brote de infecci\u00f3n por RV tipo C en 7 lactantes en una Unidad de Cuidados Intensivos pedi\u00e1tricos y neonatales; 5 de los cuales tuvieron episodios de apnea de relevancia cl\u00ednica y requirieron ox\u00edgeno o soporte respiratorio. Van Pieggelen et al. 12 describieron 7 infecciones nosocomiales graves asociadas a RV en la UCIN en un periodo de 5 a\u00f1os, asociadas en todos los casos a dificultad respiratoria y precisando de soporte ventilatorio. En ambos casos, las infecciones respiratorias se sospecharon y se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda activa de etiolog\u00eda viral. Los 2 estudios ten\u00edan datos cl\u00ednicos similares a los de nuestra serie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 396,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 656,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, nuestros datos indican que los virus respiratorios son responsables de un n\u00famero importante de episodios cl\u00ednicos con empeoramiento de la situaci\u00f3n respiratoria, que se achacan a la prematuridad cuando, de hecho, se deben a infecciones virales. Solo hemos encontrado un estudio similar centrado en detectar infecciones virales del tracto respiratorio, no reconocidas, en neonatos prematuros durante su ingreso tras el parto. En este estudio prospectivo de dise\u00f1o similar al de nuestra serie, Bennett et al. 13 observaron que el 52% de los 60 neonatos prematuros a los que hicieron pruebas registraron una detecci\u00f3n viral positiva durante su ingreso. Este grupo de neonatos tuvo un ingreso de mayor duraci\u00f3n y un soporte ventilatorio prolongado, y desarroll\u00f3 displasia broncopulmonar con m\u00e1s frecuencia. En nuestros pacientes, la proporci\u00f3n de displasia broncopulmonar tambi\u00e9n fue mayor en aquellos lactantes en los que se detect\u00f3 un virus, pero el grupo de ni\u00f1os sin detecciones virales era de edad gestacional mayor, una circunstancia que podr\u00eda conducir a malinterpretar los resultados. La proporci\u00f3n de detecci\u00f3n de virus fue ligeramente distinta de la encontrada por nosotros, d\u00e1ndose una prevalencia alta de VRS, virus parainfluenza y hMPV, especialmente en invierno. El RV solo estaba presente en el 27% de los pacientes. Es posible que nuestro cuidado extremo con los est\u00e1ndares de prevenci\u00f3n de infecciones nosocomiales diera como resultado que no tuvi\u00e9ramos m\u00e1s infecciones virales por VRS o gripe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 522,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Coincidimos con Bennett en que, a pesar de la existencia de descripciones de brotes de infecciones respiratorias virales en las UCIN, este tipo de estudios confirma la importancia de una vigilancia sistem\u00e1tica en la detecci\u00f3n de infecciones que de otro modo no se reconocer\u00edan. Los lactantes prematuros manifiestan pocos s\u00edntomas o una sintomatolog\u00eda at\u00edpica y la detecci\u00f3n de infecciones virales puede tener consecuencias cl\u00ednicas profundas. Nuestro trabajo se ve limitado por el peque\u00f1o n\u00famero de pacientes incluidos, por lo que ser\u00eda importante realizar m\u00e1s estudios de esta naturaleza para aclarar el papel real de las infecciones respiratorias virales en las unidades neonatales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "No investigamos la fuente de las infecciones, pero los lactantes solo tuvieron contacto con el personal sanitario y con sus padres. Y aunque se supone que ejercemos un control riguroso sobre las infecciones nosocomiales que incluye el uso de guantes, el lavado de manos antes y despu\u00e9s de cada contacto con pacientes y el uso de m\u00e1scaras en cualquier persona que tenga s\u00edntomas respiratorios, la transmisi\u00f3n de virus respiratorios existe y deber\u00edan valorarse nuevas estrategias preventivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En resumen, encontramos que el RV puede ser la causa de infecciones respiratorias en neonatos prematuros durante su ingreso en la UCIN y que los lactantes pret\u00e9rmino presentan un alto riesgo de presentar dichas infecciones con relevancia cl\u00ednica. Las infecciones respiratorias virales deber\u00edan descartarse en lactantes con rinorrea, apnea, requerimientos elevados de ox\u00edgeno y sospecha cl\u00ednica de sepsis. Habremos de extremar las medidas de control de infecciones y, posiblemente, incluir nuevos procedimientos de higiene.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este trabajo ha sido financiado por el Instituto Nacional de Salud de Espa\u00f1a (ISCIII, Fondo de Investigaciones Sanitarias), PI 09/00246 y PI 12/0129.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Human bocavirus detection in nasopharyngeal aspirates of children without clinical symptoms of respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quevedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bracamonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "358--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Incidence of respiratory viruses in preterm infants submitted to mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Diniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vieira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ceccon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ishida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Inst Med Trop Sao Paulo",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "37--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Nosocomial respiratory syncytial virus infection in neonatal units in the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thwaites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Piercy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Paediatr Suppl",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "23--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Coronavirus-related nosocomial viral respiratory infections in a neonatal and paediatric intensive care unit: A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An outbreak of human rhinovirus species C infections in a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mcgregor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1095--1101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Human bocavirus infection in a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "269--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Variability of influenza AH1N1 infections in a",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Carrasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quevedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Neonatal Unit in Spain. Neonatology",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "282--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Simultaneous detection of influenza A B, and C viruses, respiratory syncytial virus, and adenoviruses in clinical samples by multiplex reverse transcription nested-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "132--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Simultaneous detection of fourteen respiratory viruses in clinical specimens by two multiplex reverse transcription nested-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "484--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Detection of new respiratory viruses in hospitalized infants with bronchiolitis: A three-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Valero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "883--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Viral outbreaks in neonatal intensive care units: What we do not know",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Civardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzialla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Strocchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stronati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "854--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human rhinovirus causes severe infection in preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Van Piggelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Krediet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Verboon-Maciolek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "364--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Unrecognized viral respiratory tract infections in premature infants during their birth hospitalization: A prospective surveillance study in two neonatal intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tabarani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bartholoma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Riddell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "814--822",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de pacientes con o sin infecci\u00f3n respiratoria viral (sintom\u00e1tica o asintom\u00e1tica) CPAP: presi\u00f3n positiva continua en la v\u00eda a\u00e9rea, s.d.s.: sin diferencias significativas; VMC: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica convencional.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}