{
    "paper_id": "f60a18092c9596fed480a4e872150912bf3f9215",
    "metadata": {
        "title": "\u00c9 tude prospective de l'\u00e9cologie virale hivernale dans un service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique Winter viral ecology in a pediatric intensive care unit: A prospective study ScienceDirect M\u00e9moire original 368",
        "authors": [
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Mortamet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Morello",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement de biostatistiques et de recherche clinique",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Jokic",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Leroux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Dina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introduction. Viral respiratory infections are common in children, most of which are due to a virus. They can lead to serious infections, and these children may require treatment in a pediatric intensive care unit (PICU). This prospective study evaluated the epidemiology of respiratory viruses and associated illnesses among children hospitalized in a PICU during the three winter months of 2012-2013. Methods. All the children admitted to the PICU, University Hospital of Caen, France, were included. Nasal swabs were collected and specimens were tested using a single real-time PCR (polymerase chain reaction). Results. Of the 105 patients admitted to the PICU during the study period, 84 fulfilled the inclusion criteria. The ''respiratory group'' included 37 patients with respiratory symptoms at admission while the ''nonrespiratory group'' included 47 patients with no respiratory symptoms. The 84 nasal swabs collected included 54 that were considered positive (64.3%) and 70 viruses were detected. The most commonly detected virus was RSV (n = 28; 40.0% positive samples), followed by HRV (n = 24; 34.3%). Viruses were more frequently detected in the respiratory (86.5%) than in the nonrespiratory (42.6%) group (P < 0.001). Statistical analysis by subgroups revealed that RSV infections were significantly more frequent in the respiratory group (54.1%) than in the nonrespiratory group (6.4%) (P < 0.001). There was no difference for HRV (32.4% and 27.7%) or",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Le but de cette \u00e9tude prospective \u00e9tait d'\u00e9valuer l'\u00e9pid\u00e9miologie des virus respiratoires chez les enfants hospitalis\u00e9s dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation et de soins continus p\u00e9diatriques pendant 3 mois d'hiver, en 2012-2013. Ont \u00e9t\u00e9 inclus tous les enfants admis en r\u00e9animation p\u00e9diatrique du centre hospitalier universitaire (CHU) de Caen et ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une recherche d'infection par un virus respiratoire \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement nasal analys\u00e9 par amplification g\u00e9nique (PCR) multiplex. Sur 105 enfants admis, 84 r\u00e9pondaient aux crit\u00e8res d'inclusion. Trente-sept enfants pr\u00e9sentaient un ou plusieurs sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 l'admission. Cinquante-quatre \u00e9chantillons \u00e9taient positifs (64,3 %) avec 70 virus d\u00e9tect\u00e9s. Le virus dont la pr\u00e9valence \u00e9tait la plus \u00e9lev\u00e9e \u00e9tait le virus respiratoire syncytial (VRS) (n = 28 ; 40,0 %), suivi par le rhinovirus (n = 24 ; 34,3 %). Parmi les enfants sans sympt\u00f4mes respiratoires, 42,6 % \u00e9taient infect\u00e9s par un ou plusieurs virus. Aucune diff\u00e9rence de dur\u00e9e d'hospitalisation, de dur\u00e9e de ventilation m\u00e9canique n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence en fonction du virus d\u00e9tect\u00e9. La principale limite de cette \u00e9tude est l'analyse par PCR, beaucoup plus sensible que d'autres m\u00e9thodes de d\u00e9tection, notamment chez des sujets asymptomatiques sur le plan respiratoire. Cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le cependant un taux \u00e9lev\u00e9 d'infections respiratoires caus\u00e9es par des virus chez les enfants qui ne pr\u00e9sentent pas de sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 leur admission en unit\u00e9 de r\u00e9animation et soins continus. Elle sugg\u00e8re un * Auteur correspondant. Service de r\u00e9animation et de soins continus m\u00e9dico-chirurgicaux p\u00e9diatriques, h\u00f4pital Necker, 149, rue de S\u00e8vres,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction. Viral respiratory infections are common in children, most of which are due to a virus. They can lead to serious infections, and these children may require treatment in a pediatric intensive care unit (PICU). This prospective study evaluated the epidemiology of respiratory viruses and associated illnesses among children hospitalized in a PICU during the three winter months of 2012-2013. Methods. All the children admitted to the PICU, University Hospital of Caen, France, were included. Nasal swabs were collected and specimens were tested using a single real-time PCR (polymerase chain reaction). Results. Of the 105 patients admitted to the PICU during the study period, 84 fulfilled the inclusion criteria. The ''respiratory group'' included 37 patients with respiratory symptoms at admission while the ''nonrespiratory group'' included 47 patients with no respiratory symptoms. The 84 nasal swabs collected included 54 that were considered positive (64.3%) and 70 viruses were detected. The most commonly detected virus was RSV (n = 28; 40.0% positive samples), followed by HRV (n = 24; 34.3%). Viruses were more frequently detected in the respiratory (86.5%) than in the nonrespiratory (42.6%) group (P < 0.001). Statistical analysis by subgroups revealed that RSV infections were significantly more frequent in the respiratory group (54.1%) than in the nonrespiratory group (6.4%) (P < 0.001). There was no difference for HRV (32.4% and 27.7%) or ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires sont fr\u00e9quentes chez l'enfant, et la plupart d'entre elles sont d'origine virale [1, 2] . Dans les pays \u00e0 climat temp\u00e9r\u00e9, elles surviennent principalement en hiver [2] . Ces infections sont en grande partie responsables de l'augmentation des admissions dans les services d'urgences p\u00e9diatriques pendant cette p\u00e9riode [3] . Les virus respiratoires peuvent entra\u00eener des infections graves et mortelles chez l'enfant, qu'il soit immunod\u00e9prim\u00e9 ou non, avec parfois n\u00e9cessit\u00e9 d'une hospitalisation dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation ou de soins continus p\u00e9diatrique [4] . \u00c0 titre d'exemple, en 2009 en France, environ 10 % des nourrissons hospitalis\u00e9s pour une bronchiolite l'avaient \u00e9t\u00e9 dans une unit\u00e9 de soins intensifs [5] . R\u00e9cemment, de nouvelles m\u00e9thodes de diagnostic rapides et tr\u00e8s sensibles permettant l'identification d'un grand nombre de virus, comme l'amplification g\u00e9nique (PCR) multiplex, ont grandement contribu\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration du diagnostic des infections virales respiratoires. Depuis la pand\u00e9mie grippale de 2009, des trousses diagnostiques permettant la d\u00e9tection de plusieurs cibles virales en un seul test ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es [6] . Les \u00e9tudes portant sur les infections virales respiratoires chez des enfants hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation p\u00e9diatrique sont peu nombreuses ou concentr\u00e9es sur l'\u00e9valuation des \u00e9pid\u00e9mies [4, 7] . Le but de cette \u00e9tude prospective \u00e9tait d'\u00e9valuer l'\u00e9pid\u00e9miologie des virus respiratoires chez les enfants hospitalis\u00e9s dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation et de soins continus p\u00e9diatrique pendant 3 mois d'hiver.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 588,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 744,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1172,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1358,
                    "end": 1361,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1364,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Tous les enfants admis dans l'unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique du centre hospitalier universitaire (CHU) de Caen ont \u00e9t\u00e9 inclus, qu'ils aient des sympt\u00f4mes respiratoires ou non. La p\u00e9riode d'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 de 3 mois, du 1 er d\u00e9cembre 2012 au 28 f\u00e9vrier 2013. Cette unit\u00e9 dispose de 12 lits (8 lits de r\u00e9animation et 4 lits de soins continus) et admet des enfants de 0 \u00e0 18 ans, pour des motifs m\u00e9dicaux ou chirurgicaux, \u00e0 l'exception des pathologies n\u00e9onatales. Tout enfant hospitalis\u00e9 dans l'unit\u00e9 pendant la p\u00e9riode d'inclusion et pour une dur\u00e9e d'au moins 24 h \u00e9tait \u00e9ligible. Pour les patients hospitalis\u00e9s plus d'une fois au cours de cette p\u00e9riode, l'inclusion n'a concern\u00e9 que la 1 re hospitalisation. Tous les enfants pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes respiratoires (toux, rhinorrh\u00e9e, apn\u00e9e ou dyspn\u00e9e) ont \u00e9t\u00e9 inclus dans le groupe \u00ab respiratoire \u00bb et ceux admis pour d'autres sympt\u00f4mes ont \u00e9t\u00e9 inclus dans le groupe \u00ab non respiratoire \u00bb. La recherche de virus respiratoires a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement nasal recueilli par les infirmi\u00e8res de l'unit\u00e9 lors des 24 premi\u00e8res heures sur \u00e9couvillon floqu\u00e9 avec milieu de transport. Les enfants n'ayant pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un tel pr\u00e9l\u00e8vement ont \u00e9t\u00e9 exclus de l'\u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population d'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 obtenus lors de manoeuvres de d\u00e9sencombrement nasal, un soin qui fait partie de la prise en charge standard et de la proc\u00e9dure diagnostique en cas d'infection respiratoire. Les enfants avec ou sans sympt\u00f4mes respiratoires, ainsi que leurs parents ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par \u00e9crit de la r\u00e9alisation de cette \u00e9tude. En cas d'opposition de leur part, le patient \u00e9tait exclu. Ce travail a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le Comit\u00e9 pour la protection des personnes (division Nord-Ouest III). Trente-sept enfants pr\u00e9sentant un ou plusieurs sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 leur admission ont \u00e9t\u00e9 inclus dans le groupe respiratoire (44 %). Le taux de d\u00e9tection virale a \u00e9t\u00e9 de 89,2 % dans le groupe respiratoire et de 44,7 % dans le groupe non respiratoire (p < 0,001). Au total, 24 enfants avaient \u00e9t\u00e9 admis pour une prise en charge post-op\u00e9ratoire (6 apr\u00e8s une intervention programm\u00e9e et 18 apr\u00e8s une intervention non programm\u00e9e) et 60 pour une cause m\u00e9dicale, dont 29 pour un motif respiratoire. L'\u00e2ge moyen de la population dans le groupe respiratoire \u00e9tait beaucoup plus jeune que dans le groupe non respiratoire (11 mois versus 69 mois). Le tableau I r\u00e9sume les caract\u00e9ristiques de la population d'\u00e9tude. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations \u00e9thiques"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9tection d'un ou plusieurs virus respiratoires a \u00e9t\u00e9 plus fr\u00e9quente dans le groupe respiratoire compar\u00e9 au groupe non respiratoire (86,5 % versus 42,6 %) (p < 0,001). Dans l'analyse statistique par sous-groupe, les infections \u00e0 VRS \u00e9taient significativement plus fr\u00e9quentes chez les enfants avec des sympt\u00f4mes respiratoires (58,5 %) que chez les asymptomatiques (13,8 %) (p < 0,001). Il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative pour tous les autres virus (tableau II). Par ailleurs, en dehors du VRS qui \u00e9tait plus fr\u00e9quent dans le groupe respiratoire, la r\u00e9partition \u00e9pid\u00e9miologique dans les deux groupes \u00e9tait comparable. Selon le virus d\u00e9tect\u00e9, aucune diff\u00e9rence de dur\u00e9e d'hospitalisation, de dur\u00e9e de ventilation m\u00e9canique, qu'elle soit invasive ou non invasive, n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence (tableau III). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques des infections"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude prospective a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur des sujets admis en r\u00e9animation, qui sont par d\u00e9finition les enfants les plus s\u00e9v\u00e8rement atteints. Les r\u00e9sultats \u00e9pid\u00e9miologiques sont comparables \u00e0 ceux d'\u00e9tudes ant\u00e9rieures, y compris chez des enfants admis dans des unit\u00e9s de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale [8] . Notre analyse a en effet confirm\u00e9 l'importance des infections caus\u00e9es par le VRS. Ce virus reste le principal agent responsable des infections virales respiratoires en r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Il engendre une morbi-mortalit\u00e9 importante, notamment chez les enfants de moins de 3 mois qui d\u00e9veloppent le plus souvent un tableau clinique de bronchiolite [9] . Le virus arrivant en seconde position dans notre \u00e9tude \u00e9tait le rhinovirus. Cet agent, dont l'incidence varie en fonction des s\u00e9rotypes circulants, ne subit pas vraiment de variations saisonni\u00e8res. Il touche principalement les enfants de moins de 2 ans et la morbi-mortalit\u00e9 qu'il provoque est moindre que celle du VRS [10, 11] . Le taux de d\u00e9tection des autres virus a \u00e9t\u00e9 relativement faible mais cela peut s'expliquer par la faible pr\u00e9valence de ces infections \u00e0 cette p\u00e9riode. Tout d'abord, cette information peut nous amener \u00e0 interpr\u00e9ter diff\u00e9remment l'\u00e9volution clinique d'un malade. Par exemple, apr\u00e8s une intervention chirurgicale, la fi\u00e8vre n'est pas n\u00e9cessairement li\u00e9e \u00e0 une infection post-op\u00e9ratoire, mais pourrait \u00eatre le signe d'une infection virale chez un patient sans sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 l'admission. De plus, comme le souligne notre travail, la fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e des infections respiratoires virales peut justifier de les rechercher \u00e0 l'admission en r\u00e9animation ou avant une chirurgie programm\u00e9e. L'int\u00e9r\u00eat d'un tel d\u00e9pistage a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 dans plusieurs \u00e9tudes [16, 17] . Il diminuerait le risque d'infection nosocomiale post-op\u00e9ratoire d'origine virale. N\u00e9anmoins, son co\u00fbt doit \u00eatre mis en balance avec l'\u00e9conomie du nombre d'infections nosocomiales \u00e9vit\u00e9es. Enfin, au vue de nos r\u00e9sultats, il semblerait n\u00e9cessaire en hiver d'\u00e9tendre les moyens de pr\u00e9vention des infections nosocomiales d'origine virale, comme l'isolement protecteur et le port de masque pour tous les patients admis en r\u00e9animation p\u00e9diatrique, quelle que soit leur symptomatologie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 980,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1738,
                    "end": 1742,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1743,
                    "end": 1746,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude confirme l'importance des infections \u00e0 VRS dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique mais surtout elle r\u00e9v\u00e8le un taux \u00e9lev\u00e9 d'infections virales des voies respiratoires caus\u00e9es chez des enfants ne pr\u00e9sentant pas de sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 leur admission. M\u00eame si l'imputabilit\u00e9 d'une infection par un virus respiratoire isol\u00e9 par PCR est discutable, cette observation sugg\u00e8re un int\u00e9r\u00eat au d\u00e9pistage des infections virales respiratoires \u00e0 l'admission des enfants et un b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 l'extension des mesures d'isolement pr\u00e9ventif pour tous les patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The burden of respiratory viral disease in hospitalized children in Paris",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "El-Hajje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "435--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viral etiology of acute respiratory infections in hospitalized and outpatient children in",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Marcone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infectious disease hospitalizations among infants in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yorita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sejvar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "244--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Serious and lethal respiratory tract infections of viral etiology in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Semin Pediatr Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "19--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Bronchiolite du nourrisson aigu\u00eb en France : bilan des cas hospitalis\u00e9s en 2009 et facteurs de l\u00e9talit\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Che",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergounioux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "700--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "RespiFinder: a new multiparameter test to differentially identify fifteen respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reijans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dingemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Klaassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1232--1272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "An investigation into the prevalence and outcome of patients admitted to a pediatric intensive care unit with viral respiratory tract infections in Cape Town",
            "authors": [
                {
                    "first": "Abdul",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "South Africa. Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "275--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Viral epidemiology and severity of respiratory infections in infants in 2009: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dugue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "827--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Paediatric intensive care admissions for respiratory syncytial virus bronchiolitis in France: results of a retrospective survey and evaluation of the validity of a medical information system programme",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Soilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferdynus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Desplanches",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "608--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Rhinovirus associated with severe lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jk1",
                    "middle": [],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy-Burman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guardia-Labar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "337--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Les virus des bronchiolites aigu\u00eb",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1192--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Influenza burden in children newborn to eleven months of age in a pediatric emergency department during the peak of an influenza epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ploin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liberas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thouvenot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "218--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clinical utility of PCR for common viruses in acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhedin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotz\u00e9n-\u00d6stlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "New molecular virus detection methods and their clinical value in lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6derlund-Venermo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Persistence of rhinovirus and enterovirus RNA after acute respiratory illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "695--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Peri-operative management of pediatric patients undergoing cardiac surgery-focus on respiratory aspects of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Schell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Winlaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatric Res",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "336--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Pediatric cardiology respiratory syncytial virus in patients with congenital heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Demmler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Cardiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "433--441",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c9 tude prospective de l'\u00e9cologie virale hivernale dans un service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique Winter viral ecology in a pediatric intensive care unit: A prospective study G. Mortamet a, *, R. Morello b , M. Jokic a , A. Vabret c,e , M. Leroux c , J. Brouard d,e , J. Dina c,e a Unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique, CHU de Caen, avenue C\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen, France b D\u00e9partement de biostatistiques et de recherche clinique, CHU de Caen, avenue Georges-Cl\u00e9menceau, 14033 Caen, France c Laboratoire de virologie, CHU de Caen, avenue Georges-Cl\u00e9menceau, 14033 Caen, France d Service de p\u00e9diatrie, CHU de Caen, avenue C\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen, France e Universit\u00e9 de Caen, EA4655, France Disponible en ligne sur ScienceDirect www.sciencedirect.com Summary",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Les \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s par PCR avec d\u00e9tection multiplex bas\u00e9e sur la technologie MLPA (Multiplex Ligation Dependent Probe Amplification), Respifinder22 (Pathofinder, Maastricht, Pays-Bas) selon les instructions du fabricant. Cette technique permet la d\u00e9tection simultan\u00e9e de 17 virus respiratoires et 4 bact\u00e9ries intra-cellulaires : virus respiratoire syncytial A et B (VRS-A et VRS-B), virus influenza A et B (INF-A et INF-B), virus parainfluenza 1-4 (PIV 1-4), ad\u00e9novirus (AdV), rhinovirus humains (HRV), bocavirus humains (HBoV), m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV), picornavirus, coronavirus \u00c9cologie virale hivernale en r\u00e9animation for the other viruses. No difference in duration of hospitalization or duration of mechanical ventilation was demonstrated depending on the virus detected. Discussion. The use of the very sensitive multiplex PCR technique increased virus detection rates in both symptomatic and asymptomatic subjects. Conclusion. We have confirmed the frequency of RSV infections in a PICU and found that many patients without respiratory symptoms have respiratory infections caused by viruses. The impact of these infections on patient outcome should now be analyzed in order to demonstrate the role played by respiratory viruses. \u00df 2014 Elsevier Masson SAS. All rights reserved. int\u00e9r\u00eat du d\u00e9pistage de ces infections virales \u00e0 l'admission des enfants et un b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 l'extension des mesures d'isolement pour tous les enfants en r\u00e9animation p\u00e9diatrique. \u00df 2014 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s. enfants ont \u00e9t\u00e9 admis dans l'unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique du CHU de Caen au cours de la p\u00e9riode d'\u00e9tude. Quatre-vingt quatre ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s. Aucun parent ni enfant n'a refus\u00e9 l'inclusion. Vingt et un enfants n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pist\u00e9s pour des raisons li\u00e9es \u00e0 l'organisation du service et non au patient. Trente-sept enfants avaient \u00e9t\u00e9 admis en d\u00e9cembre 2012, 22 en janvier 2013 et 25 en f\u00e9vrier 2013. Parmi les enfants inclus 52 \u00e9taient des gar\u00e7ons et 32 \u00e9taient des filles. Douze enfants avaient des ant\u00e9c\u00e9dents de pr\u00e9maturit\u00e9 (naissance avant 37 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e [SA]) et 12 avaient une pathologie chronique sous-jacente (3 cardiopathies cong\u00e9nitales, 3 pathologies neuro-musculaires, 2 bronchodysplasies, 3 pathologies g\u00e9n\u00e9tiques et 1 pathologie canc\u00e9reuse).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "). Le virus dont la pr\u00e9valence \u00e9tait la plus \u00e9lev\u00e9e \u00e9tait le VRS (n = 28 ; 40,0 % des \u00e9chantillons positifs), suivi par le rhinovirus (n = 24 ; 34,3 %), le virus influenza (n = 5 ; 7,1 %) et l'ad\u00e9novirus (n = 5 ; 7,1 %). Les virus parainfluenza ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s dans 2 \u00e9chantillons, le coronavirus dans 4, le bocavirus et le m\u00e9tapneumovirus dans un seul \u00e9chantillon chacun (tableau II).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Le but de cette \u00e9tude prospective \u00e9tait d'\u00e9valuer l'\u00e9pid\u00e9miologie des virus respiratoires chez les enfants hospitalis\u00e9s dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation et de soins continus p\u00e9diatriques pendant 3 mois d'hiver, en 2012-2013. Ont \u00e9t\u00e9 inclus tous les enfants admis en r\u00e9animation p\u00e9diatrique du centre hospitalier universitaire (CHU) de Caen et ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une recherche d'infection par un virus respiratoire \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement nasal analys\u00e9 par amplification g\u00e9nique (PCR) multiplex. Sur 105 enfants admis, 84 r\u00e9pondaient aux crit\u00e8res d'inclusion. Trente-sept enfants pr\u00e9sentaient un ou plusieurs sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 l'admission. Cinquante-quatre \u00e9chantillons \u00e9taient positifs (64,3 %) avec 70 virus d\u00e9tect\u00e9s. Le virus dont la pr\u00e9valence \u00e9tait la plus \u00e9lev\u00e9e \u00e9tait le virus respiratoire syncytial (VRS) (n = 28 ; 40,0 %), suivi par le rhinovirus (n = 24 ; 34,3 %). Parmi les enfants sans sympt\u00f4mes respiratoires, 42,6 % \u00e9taient infect\u00e9s par un ou plusieurs virus. Aucune diff\u00e9rence de dur\u00e9e d'hospitalisation, de dur\u00e9e de ventilation m\u00e9canique n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence en fonction du virus d\u00e9tect\u00e9. La principale limite de cette \u00e9tude est l'analyse par PCR, beaucoup plus sensible que d'autres m\u00e9thodes de d\u00e9tection, notamment chez des sujets asymptomatiques sur le plan respiratoire. Cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le cependant un taux \u00e9lev\u00e9 d'infections respiratoires caus\u00e9es par des virus chez les enfants qui ne pr\u00e9sentent pas de sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 leur admission en unit\u00e9 de r\u00e9animation et soins continus. Elle sugg\u00e8re un * Auteur correspondant. Service de r\u00e9animation et de soins continus m\u00e9dico-chirurgicaux p\u00e9diatriques, h\u00f4pital Necker, 149, rue de S\u00e8vres, 75015 Paris, France. e-mail : guillaume.mortamet@nck.aphp.fr (G. Mortamet).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau I Caract\u00e9ristiques de la population d'\u00e9tude en fonction de la pr\u00e9sence ou non de sympt\u00f4mes respiratoires \u00e0 l'admission.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "VNI : ventilation non invasive ; VI : ventilation invasive. particularit\u00e9s propres \u00e0 l'analyse par PCR. En effet, cette technique de d\u00e9tection multiplex, beaucoup plus sensible que d'autres, est responsable du taux \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9tection virale, notamment chez des sujets asymptomatiques sur le plan respiratoire[13]. L'interpr\u00e9tation de r\u00e9sultats positifs de PCR multiplex reste probl\u00e9matique, comme l'ont sugg\u00e9r\u00e9 Jarrti et al.[14]. D'une part la technique d'identification peut \u00eatre faussement positive, et d'autre part l'infection peut \u00eatre r\u00e9ellement asymptomatique, qu'elle soit aigu\u00eb, persistante ou qu'elle soit une r\u00e9activation d'une infection latente. La PCR peut \u00e9galement \u00eatre positive dans les cas d'infections encore en p\u00e9riode d'incubation, ou au contraire lors d'infections pass\u00e9es pour les virus ayant une clairance plus longue. En effet, certaines \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les virus respiratoires, comme le rhinovirus, pouvaient persister jusqu'\u00e0 5 \u00e0 6 semaines dans la muqueuse nasale[15]. Pour toutes ces raisons, l'imputabilit\u00e9 d'un virus respiratoire isol\u00e9 par PCR sur un pr\u00e9l\u00e8vement nasal reste difficile \u00e0 prouver, m\u00eame si d'un point de vue virologique, l'isolement d'un virus par PCR est synonyme d'infection, qu'elle soit symptomatique ou non. La notion de charge virale obtenue en PCR quantitative pourrait contribuer \u00e0 \u00e9valuer l'imputabilit\u00e9 du virus. Malgr\u00e9 ces limites, l'importance des infections respiratoires chez les enfants admis pour un autre motif doit \u00eatre connue. Nous voyons plusieurs implications pratiques \u00e0 cette donn\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}