{
    "paper_id": "f6471f4d2c7be66213add2c5aa1d6efb5a8b3241",
    "metadata": {
        "title": "26-151 133 MESA REDONDA: INFECCI\u00d3N Y ASMA",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones por rinovirus son las causas principales de sibilancias tanto en la ni\u00f1ez como en la vida adulta. Estudios realizados con infecciones experimentales hablan que al menos en ciertas condiciones esta infecci\u00f3n puede extenderse al tracto respirato-rio inferior, al mismo tiempo que el virus puede actuar sobre el epitelio respiratorio. Experimentos in vitro con c\u00e9lulas del sistema inmune y del tracto respiratorio inferior sugieren mecanismos de actuaci\u00f3n directamente ligados a la producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias. Existen evidencias tanto in vivo como in vitro que muestran que los rinovirus pueden estimular a las c\u00e9lulas epiteliales bronquiales para que pro-Asma infantil e infecci\u00f3n v\u00edrica: interacciones y posibilidades terap\u00e9uticas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Complexo Hospitalario Xeral-Calde. Secci\u00f3n de Alergia. Lugo. duzcan citocinas y quimocinas proinflamatorias. Al mismo tiempo pueden estimular el sistema nervioso colin\u00e9rgico y no colin\u00e9rgico, incrementan la producci\u00f3n de ICAM-1, y pueden dar lugar a respuestas de los linfocitos T inespec\u00edficas o a replicaci\u00f3n de los mismos en directa relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n v\u00edrica. Por otra parte se ha comprobado una mayor producci\u00f3n de cistenil leucotrienos en las secreciones de los pacientes afectos de broncospasmo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Boquete y F. Carballada"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n experimental con rinovirus conduce a un aumento de la sintomatolog\u00eda cl\u00ednica y de la hiperreactividad bronquial esta \u00faltima asociada a un aumento de eosin\u00f3filos y de prote\u00edna cati\u00f3nica en esputo. Todos estos hallazgos sugieren que son m\u00faltiples las v\u00edas celulares en la inducci\u00f3n de exacerbaciones de asma inducida por virus, si a ello unimos el posible papel potenciador que tendr\u00eda la exposici\u00f3n a alergeno en pacientes sensibilizados, tendr\u00edamos que la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica se ver\u00eda as\u00ed potenciada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Boquete y F. Carballada"
        },
        {
            "text": "Teniendo en cuenta las limitaciones que tienen los esteroides en cuanto a su eficacia terap\u00e9utica en las exacerbaciones, se necesita desarrollar nuevas estrategias de tratamiento basadas en los nuevos conocimientos fisiopatol\u00f3gicos sobre los virus en el asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Boquete y F. Carballada"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Asma infantil. Rinovirus. Infecci\u00f3n v\u00edrica. Mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n. Corticoides. Antileucotrienos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Boquete y F. Carballada"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las infecciones respiratorias v\u00edricas en ni\u00f1os mayores de dos a\u00f1os (aproximadamente 60 % del total) est\u00e1n causadas por rinovirus y los s\u00edntomas que condicionan pueden ser graves y persistentes, si tenemos en cuenta su potencial como fuertes inductores de sibilancias y exacerbaciones de asma (1) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estudios recientes muestran que existen importantes interacciones entre la infecci\u00f3n por rinovirus y la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica a nivel del tracto respiratorio de los pacientes at\u00f3picos (1) (2) . A lo largo de este trabajo trataremos de revisar las posibles interacciones entre la infecci\u00f3n por rinovirus (RV) y la aparici\u00f3n y perpetuaci\u00f3n de las sibilancias y asma infantil.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las infecciones v\u00edricas influencian la funci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea y el asma a trav\u00e9s de dos caminos diferentes. En el per\u00edodo de lactante las infecciones v\u00edricas, particularmente por el virus respiratorio sincitial provocan la aparici\u00f3n de sibilancias, sobre todo en aquellos pacientes en los que se comprueba una disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar (3) . Sin embargo, s\u00f3lo una proporci\u00f3n de estos pacientes va a desarrollar asma. El factor de predicci\u00f3n m\u00e1s importante en la posible aparici\u00f3n de asma es la existencia de atopia en alguno de los progenitores, especialmente la madre (tabla I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS INFECCIONES V\u00cdRICAS Y SU RELACI\u00d3N CON EL ASMA"
        },
        {
            "text": "En ni\u00f1os y adultos con asma preexistente las infecciones respiratorias v\u00edricas son una causa frecuente de exacerbaciones. As\u00ed se encuentra que aproximadamente el 60 % de las misma est\u00e1 precedida por una infecci\u00f3n v\u00edrica y los virus m\u00e1s frecuentemente involucrados son los rinovirus (1) ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 294,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS INFECCIONES V\u00cdRICAS Y SU RELACI\u00d3N CON EL ASMA"
        },
        {
            "text": "Los rinovirus son virus ARN de peque\u00f1o tama\u00f1o pertenecientes a la clase de los picornavirus, de los cuales se han identificado hasta 100 serotipos diferentes. Su papel en la etiolog\u00eda de las infecciones respiratorias de v\u00edas altas y en la exacerbaci\u00f3n del asma ha adquirido mayor relevancia desde que han mejorado las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n. Actualmente se hacen identificando la cadena polimerasa (PCR, polymerase chain reaction), con lo cual se mejora hasta tres veces la identificaci\u00f3n que se obten\u00eda con cultivos (4) . Usando esta t\u00e9cnica, estudios recientes han demostrado que el 60 % de las exacerbaciones del asma en pacientes escolares con infecciones respiratorias estaban asociadas con una infecci\u00f3n por RV (5). La inspecci\u00f3n de los cuadernos de s\u00edntomas revela que existen disminuciones bruscas en los valores de pico/flujo a los 2 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas catarrales, seguidas de una recuperaci\u00f3n progresiva que se completa a las 2-3 semanas. En otro estudio, se observa una \u00edntima relaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por rinovirus y las exacerbaciones del asma en ni\u00f1os atendidos en urgencias (1). Se observa que en los cultivos de aspirado nasal, de ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os, el virus m\u00e1s prevalente es el rinovirus. La existencia de alergia aumentaba notablemente las posibilidades de que se presentasen sibilancias (odds ratio 10, 8) . Estos hallazgos se corroboran en otros estudios (2) donde utilizando la t\u00e9cnica de PCR en lavados nasales se confirma que el papel de los rinovirus como inductores de sibilancias y el papel coadyuvante que tiene la existencia de alergia para la presentaci\u00f3n de las mismas (odds ratio 16, 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 519,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1340,
                    "end": 1343,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1344,
                    "end": 1346,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1633,
                    "end": 1636,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1637,
                    "end": 1639,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s a\u00fan, en estos ni\u00f1os, se detecta una \u00edntima relaci\u00f3n entre un test de PCR positivo y la presencia de eosin\u00f3filos o prote\u00edna cati\u00f3nica en las secreciones nasales. Estas observaciones implican que la infla-maci\u00f3n al\u00e9rgica eosinof\u00edlica est\u00e1 influida por las infecciones respiratorias v\u00edricas, el incremento de eosin\u00f3filos podr\u00eda contribuir a la inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas y condicionar un mayor grado de respuesta bronquial y una tendencia a las sibilancias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "Si bien en la edad escolar se presentan m\u00e1s infecciones respiratorias v\u00edricas que en los adultos, tambi\u00e9n en estos, la t\u00e9cnica de PCR ha permitido detectar una infecci\u00f3n por rinovirus en el 38 % de las exacerbaciones de asma (6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "Aunque existen otros virus (coronavirus, influenza y adenovirus) que tambi\u00e9n se asocian con estas exacerbaciones (7) la evidencia de los estudios antes rese\u00f1ados, indican que son los rinovirus los pat\u00f3genos m\u00e1s importantes que se asocian a la aparici\u00f3n de crisis asm\u00e1ticas, tanto en ni\u00f1os como en adultos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "Para explicar la forma en que estos virus inducen asma se han propuesto diferentes mecanismos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "1. Da\u00f1o epitelial. 2. Sibilancias reflejas consecuencia de la inflamaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "3. Aspiraci\u00f3n de mediadores inflamatorios de las v\u00edas a\u00e9reas altas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "4. Generaci\u00f3n local de citocinas proinflamatorias. 5. Reclutamiento aumentado de c\u00e9lulas inflamatorias a la v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "6. Liberaci\u00f3n aumentada de mediadores inflamatorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "7. Generaci\u00f3n de anticuerpos IgE espec\u00edficos para el virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "Aunque todos estos factores probablemente desempe\u00f1an alg\u00fan papel en las exacerbaciones de asma ligadas a infecciones respiratorias, revisiones recientes sostienen la hip\u00f3tesis de que los virus respiratorios generan citocinas que pueden estimular la inflamaci\u00f3n existente de las v\u00edas a\u00e9reas, aumentando as\u00ed la probabilidad de asma (8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPEL DE LOS RINOVIRUS EN EL ASMA"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de la informaci\u00f3n de la interacci\u00f3n RV v\u00eda a\u00e9rea nace de la infecci\u00f3n experimental con rinovirus. Recientemente se ha publicado una revisi\u00f3n de este problema y las evidencias muestran (9-11):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "1. Los RV pueden afectar directamente a los bronquios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "2. La infecci\u00f3n experimental induce cambios en la respuesta de la v\u00eda a\u00e9rea aumentando la respuesta a metacolina que se mantiene hasta 15 d\u00edas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "3. Tras la infecci\u00f3n por RV aumenta la respuesta inflamatoria inducida por provocaci\u00f3n alerg\u00e9nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "4 Existen considerables variaciones individuales en la respuesta a la infecci\u00f3n experimental, tanto en lo que se refiere a la sintomatolog\u00eda como a la cantidad de virus que se detecta. Lo cual se atribuye a diferentes tipos de respuesta de las c\u00e9lulas T.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "Estas observaciones sugieren que existe una importante correlaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por rinovirus y la potenciaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria al\u00e9rgica. Pero en ningun caso se demuestra que la exposici\u00f3n al alergeno incremente la gravedad de la infecci\u00f3n v\u00edrica (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, han desarrollado diferentes modelos in vitro para valorar las consecuencias de lainteracci\u00f3n de los rinovirus y las c\u00e9lulas inmunocompetentes. As\u00ed se han incubado rinovirus con macr\u00f3fagos obtenidos de lavados broncoalveolares y mononucleares de sangre perif\u00e9rica. En conjunto estos estudios indican que los rinovirus pueden activar a los linfocitos e inducir la generaci\u00f3n de citocinas con efectos proinflamatorios. Adem\u00e1s, cuando los rinovirus interactuan con los macr\u00f3fagos estas c\u00e9lulas secretan TNF-a e IL-1b. Estas citocinas incrementan la expresi\u00f3n en la c\u00e9lula epitelial de la mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n ICAM-1, y puesto que esta es el receptor principal de los rinovirus, los rinovirus pueden tener mayor probabilidad de infectar y de perpetuar el proceso (8, 11, 12, 15) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 774,
                    "end": 777,
                    "text": "(8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 781,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 785,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 789,
                    "text": "15)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE LA INFLAMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS A\u00c9REAS INDUCIDA POR RINOVIRUS"
        },
        {
            "text": "Las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n desempe\u00f1an un papel clave en la reacci\u00f3n inflamatoria al\u00e9rgica, puesto que son absolutamente necesarias para que las c\u00e9lulas inflamatorias lleguen desde la sangre al lugar de la reacci\u00f3n, por rodamiento, activaci\u00f3n y migraci\u00f3n, a trav\u00e9s de la pared endotelial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n m\u00e1s importantes son las selectinas, las integrinas y la superfamilia de las inmunoglobulinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mol\u00e9cula ICAM-1 (intercelular adhesi\u00f3n molecule 1), pertenece al grupo de las inmunoglobulinas y se encuentra en la superficie de las c\u00e9lulas epiteliales y endoteliales. Su ligando natural es LFA1 (limphocite function associated antigen) que est\u00e1 ampliamente distribuido en los leucocitos, incluyendo los eosin\u00f3filos y adem\u00e1s est\u00e1 en relaci\u00f3n con el reclutamiento de leucocitos en los sitios donde se produce una inflamaci\u00f3n (12) . As\u00ed, tras la exposici\u00f3n al ant\u00edgeno se produce una liberaci\u00f3n de mediadores por parte del mastocito que conduce al inicio de una reacci\u00f3n inflamatoria en la cual, uno de los pasos tempranos es un aumento de la expresi\u00f3n de ICAM-1 sobre las superficies del epitelio endotelial y bronquial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El aumento de la expresi\u00f3n de ICAM-1 ocurre simult\u00e1neamente a la llegada de las c\u00e9lulas inflamatorias y se correlaciona tambi\u00e9n con la intensidad de los s\u00edntomas (11, 12, 15) (fig. 2 ). La lesi\u00f3n del epitelio, consecuencia de la infecci\u00f3n v\u00edrica, da lugar a la producci\u00f3n de diferentes citocinas y quimocinas, metabolitos del \u00e1cido araquid\u00f3nico, endotelinas y \u00f3xido n\u00edtrico, al mismo tiempo que se activan las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n. Como consecuencia de esto se facilita el reclutamiento de c\u00e9lulas inflamatorias en la mucosa. Estas c\u00e9lulas as\u00ed reclutadas van a producir una variedad de productos que activan a diferentes c\u00e9lulas migratorias para as\u00ed perpetuar la respuesta inflamatoria. Esto representa una nueva visi\u00f3n de las c\u00e9lulas epiteliales que pasan de tener un papel de barrera a un protagonismo m\u00e1s activo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "(11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "15)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 182,
                    "text": "(fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estudios realizados en primates, muestran que la expresi\u00f3n de ICAM-1, aumenta fuertemente en el epitelio bronquial y en el endotelio, tras la provocaci\u00f3n con alergeno (13), lo cual puede aumentar la susceptibilidad a la infecci\u00f3n por RV y la capacidad de provocar ataques de asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, la infecci\u00f3n por virus respiratorios condiciona una respuesta inflamatoria del epitelio con la producci\u00f3n de varias citocinas proinflamatorias: IL-6, IL-8, IL-10; GM-CSF, RANTES y otras, lo cual incrementa la expresi\u00f3n de ICAM-1 y la reacci\u00f3n inflamatoria consiguiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se ha estudiado la expresi\u00f3n de ICAM-1 en las c\u00e9lulas epiteliales nasales en sujetos al\u00e9rgicos a \u00e1caros y polen de parietaria (14-15) comparados con controles normales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los resultados muestran que la expresi\u00f3n de ICAM-1 estaba continuamente aumentada en los pa- \"Rolling\" Leucocitario \"Rolling\" Leucocitario cientes al\u00e9rgicos a \u00e1caros, incluso si estaban asintom\u00e1ticos, probablemente debido a una continua exposici\u00f3n al alergeno que condicionar\u00eda un grado de inflamaci\u00f3n m\u00ednima aunque persistente. Lo mismo ocurr\u00eda en los pacientes pol\u00edticos dentro de la temporada de polinizaci\u00f3n. Por el contrario, fuera de la estaci\u00f3n pol\u00ednica no exist\u00eda expresi\u00f3n de ICAM-1 y tambi\u00e9n faltaba esta expresi\u00f3n en los sujetos normales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se comprob\u00f3 adem\u00e1s que 30 minutos despu\u00e9s de la provocaci\u00f3n espec\u00edfica se detectaba ICAM-1 en todos los pacientes al\u00e9rgicos, cosa que no suced\u00eda en los controles normales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Parece entonces que la presencia de ICAM-1 es un buen marcador de la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, la ICAM-1, es el receptor usado por el 90 % de los rinovirus para adherirse a la c\u00e9lula epitelial e infectarla (16) . Su mayor expresi\u00f3n en la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica puede predisponer al individuo a mayores tasas de infecci\u00f3n por rinovirus, lo cual conduce a una mayor expresi\u00f3n de ICAM-1 y a mayor infiltrado inflamatorio (11, 14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 131,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "(11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "14)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTERACCIONES DE LOS RINOVIRUS Y LAS MOL\u00c9CULAS DE ADHESI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Hemos visto que el aumento de la expresi\u00f3n de ICAM-1 como consecuencia de la exposici\u00f3n alerg\u00e9nica, aumenta las posibilidades de infecci\u00f3n por rinovirus en virtud del aumento del n\u00famero de receptores para ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "Tenemos, por tanto, estudios diferentes que muestran una relaci\u00f3n casual entre la enfermedad respiratoria v\u00edrica de v\u00edas altas y el subsecuente inicio de alergia respiratoria y/o asma. Podr\u00eda existir entonces una estrategia de tratamiento dirigida a la prevenci\u00f3n de las infecciones respiratorias y la expresi\u00f3n de ICAM-1 en orden a prevenir el desarrollo de alergia o a minimizar el impacto de las infecciones sobre el n\u00famero e intensidad de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "Los recientes avances en el conocimiento del papel primordial que desempe\u00f1an las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n en la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica han orientado hacia una nueva visi\u00f3n de la terap\u00e9utica basada en el bloqueo de estos receptores. En una reciente revisi\u00f3n realizada por Ciprandi (17) se muestra las diferentes posibilidades de este tipo de intervenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "Algunos antihistam\u00ednicos de segunda generaci\u00f3n se han mostrado \u00fatiles en la modulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n ICAM-1 en el epitelio nasal. Los mecanismos por los cuales se produce este efecto no son bien conocidos, si bien, parecen independientes del efecto antihistam\u00ednico (tablas II y II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "As\u00ed, el tratamiento precoz y prolongado, durante la ni\u00f1ez, con estos antihistam\u00ednicos podr\u00eda ser par-ticularmente \u00fatil en la prevenci\u00f3n del desarrollo de asma o rinitis al\u00e9rgica e incluso de la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por rinovirus. Algunos estudios publicados recientemente parecen corroborar esta hip\u00f3tesis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "En un estudio controlado con placebo, realizado en 20 pacientes de 4 a 13 a\u00f1os al\u00e9rgicos a \u00e1caros, con rinoconjuntivitis y/o asma leve, el tratamiento prolongado, durante un a\u00f1o, con terfenadina a dosis de 1 mg/kg de peso, redujo de manera notable los s\u00edntomas nasoconjuntivales y bronquiales al mismo tiempo que se demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n altamente significativa de los niveles de ICAM-1 en el epitelio nasal de los pacientes en el grupo activo (18) . Por otra parte, el n\u00famero de visitas no programadas, como consecuencia de la aparici\u00f3n de s\u00edntomas respiratorios, fue significativamente menor que en el grupo control.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "En el estudio ETAC (Early Treatment of the Atopic Child) se incluyeron 817 ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os que padec\u00edan dermatitis at\u00f3pica y ten\u00edan antecedentes familiares de enfermedad at\u00f3pica en un progenitor o un hermano, en un intento de prevenir la posible aparici\u00f3n de asma que se ve en los ni\u00f1os con eccema at\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "El ensayo doble ciego, controlado con placebo, aleatorio, se llev\u00f3 a cabo en varios pa\u00edses. En \u00e9l los ni\u00f1os fueron tratados durante 18 meses con ceterizina (0, 25 se les realiz\u00f3 un control cl\u00ednico y anal\u00edtico que incluy\u00f3 una determinaci\u00f3n de anticuerpos IgE totales y espec\u00edficos. En los resultados, si bien, el n\u00famero total de pacientes con asma del grupo activo y placebo fue similar, cuando se examinaron aquellos pacientes con IgE espec\u00edfica elevada frente a gram\u00edneas o \u00e1caros del polvo, el riesgo relativo de padecer asma se redujo en un 50 % (19) . Actualmente esta en marcha un estudio multinacional, doble ciego controlado con placebo y randomizado que trata de valorar el posible papel de la loratadina como tratamiento preventivo de la aparici\u00f3n de asma y/o infecciones v\u00edricas en ni\u00f1os de 2 a 3 a\u00f1os (Estudio PREVENTIA). En el \u00faltimo congreso de la Academia Europea de Alergia se han presentado los resultados preliminares de este estudio referidos a 412 pacientes entre 12 y 30 meses de edad. Los criterios de inclusi\u00f3n consist\u00edan en que estos pacientes deb\u00edan haber experimentado 5 episodios de infecciones de v\u00edas respiratorias altas y no m\u00e1s de 2 episodios con sibilancias en el a\u00f1o previo a la inclusi\u00f3n. A los 12 meses de tratamiento el n\u00famero de episodios de sibilancias del grupo activo comparado con el placebo 0,8 vs 1,2 mostraba una disminuci\u00f3n significativa de estos episodios de sibilancias (p < 0,001). En los pr\u00f3ximos meses se espera completar este estudio con datos del segundo a\u00f1o de seguimiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 162,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA Y TRATAMIENTO: INTERACCIONES"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico podemos apreciar que existe una correlaci\u00f3n entre la aparici\u00f3n de infecciones v\u00edricas y exacerbaciones de asma que siguen un patr\u00f3n estacional que suele coincidir con el per\u00edodo de escolaridad y se hacen menos frecuentes en vacaciones (1, 5, 7) . Estos mismos estudios sugieren que la infecci\u00f3n v\u00edrica del tracto respiratorio inferior en la ni\u00f1ez temprana se asocia a cambios patol\u00f3gicos en la v\u00eda a\u00e9rea que incluyen hiperreactividad y obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica de la misma. Si bien no hay un mecanismo que explique por s\u00ed solo por qu\u00e9 los virus condicionan la aparici\u00f3n de asma, existe un hilo conductor que une a todos los mecanismos que pudieran estar implicados y este es la capacidad que tienen los virus de causar inflamaci\u00f3n, bien directamente a trav\u00e9s de efectos citop\u00e1ticos, o indirectamente incrementando la inflamaci\u00f3n de las c\u00e9lulas respiratorias como consecuencia de la producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 283,
                    "text": "7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTRAS IMPLICACIONES TERAP\u00c9UTICAS"
        },
        {
            "text": "Esta aseveraci\u00f3n sugiere que terapias antiv\u00edricas espec\u00edficas pudieran tener un protagonismo fundamental para reducir la morbilidad derivada de este tipo de infecciones. M\u00e1s a\u00fan, estrategias dirigidas a pre-venir las enfermedades respiratorias de la infancia, bien por vacunaci\u00f3n o con medicaciones antiv\u00edricas podr\u00edan potencialmente reducir la incidencia de asma en el ni\u00f1o. Actualmente se recomienda la vacunaci\u00f3n antigripal dentro del tratamiento del ni\u00f1o asm\u00e1tico, pero desafortunadamente hay m\u00e1s de 100 serotipos de rinovirus, por lo que la vacunaci\u00f3n en este tipo de pacientes no es una opci\u00f3n terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTRAS IMPLICACIONES TERAP\u00c9UTICAS"
        },
        {
            "text": "La posibilidad de prevenci\u00f3n estar\u00eda basada en una estrategia de evitaci\u00f3n de la infecci\u00f3n teniendo en cuenta la v\u00eda de inoculaci\u00f3n. En una reciente revisi\u00f3n de Mygind et al (20) se enfatiza la importancia de evitar la autoinoculaci\u00f3n derivada de tocarse la nariz y los ojos en aquellos pacientes que hab\u00edan contactado con los virus. Al mismo tiempo que se aconseja la evitaci\u00f3n de guarder\u00edas en pacientes que tengan una afectaci\u00f3n importante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 178,
                    "text": "de Mygind et al (20)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTRAS IMPLICACIONES TERAP\u00c9UTICAS"
        },
        {
            "text": "La evidencia de que los rinovirus aumentan la reacci\u00f3n inflamatoria tard\u00eda en los asm\u00e1ticos aporta argumentos para el uso de esteroides tratando de minimizar la intensidad y persistencia de la sintomatolog\u00eda. Si bien es com\u00fanmente aceptado el uso de esteroides en las exacerbaciones de asma no existen muchos estudios controlados con placebo que traten de esta situaci\u00f3n espec\u00edfica. Un estudio abierto demuestra que una dosis de prednisona de 1 mg/kg dada al inicio del proceso reduce el n\u00famero de crisis, las visitas a urgencias y las hospitalizaciones (21) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 554,
                    "end": 558,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA COMO DESENCADENANTE DE ASMA Y TRATAMIENTO CON ESTEROIDES"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios (22, 23) realizados en pacientes preescolares con altas dosis de beclometasona inhalada, entre 1.500 y 3.200 mg/d\u00eda administrados al inicio de la infecci\u00f3n respiratoria, muestran una modesta aunque significativa, reducci\u00f3n en la gravedad de los ataques cuando se les compara con placebo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 21,
                    "text": "(22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 22,
                    "end": 25,
                    "text": "23)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA COMO DESENCADENANTE DE ASMA Y TRATAMIENTO CON ESTEROIDES"
        },
        {
            "text": "Otro estudio realizado con budesonida a dosis de 1.600 mg durante los primeros 3 d\u00edas y 800 mg los 7 d\u00edas siguientes muestra una significativa reducci\u00f3n de los s\u00edntomas, particularmente tos y jadeo, cuando se compara con el grupo placebo. Sin embargo, no exist\u00edan diferencias entre los dos grupos en lo que se refiere a atenci\u00f3n hospitalaria (24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA COMO DESENCADENANTE DE ASMA Y TRATAMIENTO CON ESTEROIDES"
        },
        {
            "text": "En ni\u00f1os de 7 a 9 a\u00f1os, que hab\u00edan tenido episodios de broncospasmo ligado a infecciones v\u00edricas durante el a\u00f1o anterior, se ha estudiado el posible efecto preventivo de la administraci\u00f3n de beclometasona a dosis de 400 mg/d\u00eda durante 6 meses, compar\u00e1ndola con placebo. Si bien la funci\u00f3n respiratoria mejoraba significativamente en el grupo activo, no hab\u00eda diferencias en el porcentaje de d\u00edas con s\u00edntomas o en la frecuencia, intensidad o duraci\u00f3n de los episodios de broncospasmo cuando se comparaban los dos grupos (25) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 524,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA COMO DESENCADENANTE DE ASMA Y TRATAMIENTO CON ESTEROIDES"
        },
        {
            "text": "Como puede observarse existen resultados discordantes que pueden explicarse tanto por la variabilidad de los f\u00e1rmacos y dosis empleadas como por la diferencia de edad de los pacientes. As\u00ed mismo hay que tener en cuenta la propia heterogenidad del asma y las diferentes respuestas que pueden orquestarse despu\u00e9s de la infecci\u00f3n v\u00edrica (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 338,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA COMO DESENCADENANTE DE ASMA Y TRATAMIENTO CON ESTEROIDES"
        },
        {
            "text": "Una revisi\u00f3n cr\u00edtica realizada por la biblioteca Cochrane en la que se incluyen \u00e9stos y otros estudios concluye que los corticoides inhalados pueden resultar parcialmente eficaces en el tratamiento de los episodios de sibilancias leves o moderados pero que no hay ninguna evidencia a favor de mantener este tratamiento como preventivo (26) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "(26)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA COMO DESENCADENANTE DE ASMA Y TRATAMIENTO CON ESTEROIDES"
        },
        {
            "text": "Se ha descrito un aumento en la producci\u00f3n de cistenil leucotrienos en los preescolares con broncospasmo ligado a infecciones v\u00edricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA: ASMA Y TRATAMIENTO CON ANTILEUCOTRIENOS"
        },
        {
            "text": "En un grupo de 82 pacientes con broncospasmo se determin\u00f3 la concentraci\u00f3n de LT en las secreciones y se compararon con indiv\u00edduos normales y con pacientes afectos de infecci\u00f3n v\u00edrica, pero sin broncospasmo, y se encontraron significativamente aumentadas (27) . Ello abre la ilusionante posibilidad de tratar a estos pacientes con antileucotrienos, lo cual facilitar\u00eda sobremanera el tratamiento dadas las dificultades para el buen cumplimiento de tratamiento inhalado en este tipo de pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "(27)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCI\u00d3N V\u00cdRICA: ASMA Y TRATAMIENTO CON ANTILEUCOTRIENOS"
        },
        {
            "text": "Rhinovirus infections are the main cause of wheezing in children and adults. Studies carried out with experimental infections report that at least in certain conditions, this infection may spread to the lower respiratory tract as the virus acts on the respiratory epithelium. In vitro experiments with cells from the immune system and lower respiratory tract suggest that the mechanisms of action are directly linked to the production of pro-inflammatory cytokines. Both in vivo and in vitro evidence shows that rhinoviruses may stimulate bronchial epithelial cells to produce cytokines and pro-inflammatory chemokines. They may also stimulate the cholinergic and non-cholinergic nervous system, increasing the production of ICAM-1 and may give rise to a T-lymphocyte non-specific response or to T-lymphocyte replication in direct relation with viral infection. In addition, greater production of cysteinyl leukotrienes has been observed in the secretions of patients with bronchospasm.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "Experimental infection with Rhinovirus increases clinical symptomatology and bronchial hyperreactivity. The latter is associated with increased eosinophils and cationic proteins in sputum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "The above findings suggest that multiple cellular pathways are involved in the induction of exacerbations of asthma induced by the virus. In addition, the possible stimulating role of exposure to allergens in sensitized patients would also increase allergic inflammation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "Because of the limited therapeutic efficacy of steroids in reducing exacerbations, new treatment strategies based on greater insight into the physiopathology of the role of viruses in asthma are needed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "Key words: Childhood asthma. Rhinovirus. Viral infection. Adhesion molecules. Corticoids. Anti-leukotrienes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n de asma bronquial, en los a\u00f1os posteriores a un primer brote de bronquiolitis por VRS fue referida inicialmente por Mc Intosh, invocando una patogenia com\u00fan y confirmando con el seguimiento durante m\u00e1s de 5 a\u00f1os de estos ni\u00f1os, la mayor frecuencia de bronquitis disneizante y asma (50 %). Trabajos m\u00e1s recientes de Hibbert y Schroechkenstein confirman de nuevo este hecho, aumentando el porcentaje de aparici\u00f3n de asma hasta en el 71 % de los ni\u00f1os bien controlados, durante los 5 a\u00f1os posteriores al primer brote de bronquiolitis que ocurri\u00f3 en los primeros 12 meses de vida. Otros autores citan cifras algo menores entre el 25 y el 57 %. Stein et al efectuaron un seguimiento de 888 ni\u00f1os que padecieron bronquiolitis VRS, hasta los 13 a\u00f1os observando que a los 3-5 a\u00f1os padec\u00edan asma el 69 %, a los 4-5 a\u00f1os el 55 % y a los 6-8 a\u00f1os el 31 %. En nuestra experiencia, los ni\u00f1os que padecieron bronquiolitis VRS antes de los 6 meses, 58 de ellos sobre 75, tuvieron asma del lactante en los 3 a\u00f1os siguientes 30, es decir, el 51 %. Los que te-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "with predominant TH-2 like response",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "190--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Induction of intracellular adhesion molecula-1 in human nasal epithelial cells during respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuzaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarashuina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Togawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "565--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Immunologic mechanism of virus-induced wheezing and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "14--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory Infection with Influenza A Virus Interferes with the induction of Tolerance to Aeroallergens",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsitoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabbagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Umetsu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "3484--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Allergic respiratoire et virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "6",
            "issn": "1",
            "pages": "29--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Do common childhood infections \u00abteach\u00bb the immune system not to allergic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Folkerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Walz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Inmunol Today",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "118--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Predominant type-2 response in infants with respiratory syncytial vitus (RSV) infetion demostrated by cytokine flow cytometry",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendelja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lokar-Kolbast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Krsulovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Drazenovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mlinaric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabatic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "332--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Respiratory syncytial virus-induced cytokine production by human bronchial eipthelial cell line",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Noat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "265",
            "issn": "",
            "pages": "472--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Immunology of respiratory syncytial virus infections: eosinophils, cytokines, chemokines and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infec Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "780--783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Respiratory syncytial virus induces selective production of the chemokine RANTES by upper airway epithelial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Deskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Haeberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Olszewska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infct Dis",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "497--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Nasal cytokine production in viral acute upper respiratory infection of childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Noah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wortman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Devlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Handy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Koren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "584--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Rhinocirus infections of primary cultiures of human tracheal epithelium. Role of ICAM-1 and IL-1 beta",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terajima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okinaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "273",
            "issn": "",
            "pages": "749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Eosinophils cationic protein in serum and nasal washes from wheezy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ingram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Razkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tae",
                    "middle": [],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "558--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Measles virus infection synergizes with IL-4 in IgE Class switching",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Imani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Proud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1597--602",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Tryptase and IgE concentrations in the respiratory tract of infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Quint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fifield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Chil",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "64--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Experimenthal rhinovirus 16 infection potentiates histamine release after antigen bronchoprovocation in allergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwarts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "1267--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Increased production of IFN-gamma and cysteinyl leukotrienes in virus-induced wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schaik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tristram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nagpal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "630--636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "State of the art: virus-induced airway hiperresponsivennes and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Folkerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nijkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Srokness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Respiratory syncytial virus infections in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hall",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Speers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "203--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory Syncytial Virus Infections Results in Airway Hyperresponsiveness Enhanced Airway sensitization to Allergen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Ivest",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "226--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Epidemiologial evidence of increassed airway reactivity in children with a history ob bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kattan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "8--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A common cold virus, rhinovirus 16, potentiates airway inflamation after segmental antigen bronchoprovocation in allergic subjetc",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Scwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "2200--2208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Rhinocirus infection prefernectially increases lower airway responsiveness in allergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Calkhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Interaction of viral infections with muscarinic receptors",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kacoby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fryer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "29",
            "issn": "2",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The role of viral infections in the natural history of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "201--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Risk factors for acute wheezing in infants and children: Viruses, pasive smoke,and IgE antibodies to inhalant allergens",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Duff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pomeranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gelber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Farris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Platts-Mills Tae Heymann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "535--575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Human rhinovirus in wheezing children relationship to serum IgE and nasal eosinophil cationic protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ingram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hoover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tae",
                    "middle": [],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J. Allergy Clin. Immunol",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Diminished lung function as a predisposing factor for wheezing respiratory illness in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "319",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Use of polymerase chain reaction for diagnosis of picornavirus infection in subjects with and without respiratory symptons",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jhonston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattermore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bcb",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lambden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "111--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of Asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jhonston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattermore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Respiratory viruses and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Viruses as precipitans of asthma symptons. I epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "325--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Boquete Paris Secci\u00f3n de Alergia Hospital de Calde Ctra. de Santiago-Calde, s/n 27210 Calde",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Correspondencia: Dr. M",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "En Nuevos horizontes en asma. Simposium 206 CIBA Foundation",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Barcelona: Medical Trends",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Lower airway inflammation during rhinovirus colds in normal and asthmatic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraenkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "879--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Rhinovirus infection preferentially increases lower airway resposiveness in allergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The role of viral infections in the natural history of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "201--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Adhesion molecules a review of their clinical roles in allergic inflamation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Canonica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pronzato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciprandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagnasco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "ACI News",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "80--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Inter-cellular adhesion molecule-1 (ICAM-1) in the pathogenesis of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wegner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gundell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Haynes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Letts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothlein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Science",
            "volume": "247",
            "issn": "",
            "pages": "456--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Allergen specific challenge induces Intercellular adhesion molecule 1 (ICAM-1 or CD54) on nasal epithelial cells in allergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciprandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pronzato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ricca",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Passalacqua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagnasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Canonica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "1653--1662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "ICAM-1 on epithelial cells in allergic subjects: hallmark of allergic inflamation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Canonica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciprandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pesce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buscaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paolieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagnasco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "99--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "A cell adhesion molecule, ICAM-1, is the major surface receptor for rhinoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stauton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Merluzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Springer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Cell",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "849--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Molecular events in allergic inflammation: expresion of adhesion molecules and their modulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciprandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Passalacqua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Azzarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Banasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Canonica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Asthma and Allergic Diseases: Physiology, Immunopharmacology and Treatment",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Continuous antihistamine treatment controls allergic inflammation and reduces respiratory morbidity in children with mite allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciprandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tosca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Landi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Passalacqua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Canonica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "358--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Factores al\u00e9rgicos asociados con el desarrollo de asma y la influencia de la cetirizina en un ensayo doble ciego controlado con placebo y randomizado: primeros resultados del ETAC",
            "authors": [
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Estudio Del",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Etac",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "116--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The common cold and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mygind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Owen",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "146--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Chilhood asthma: prevention of attacks with short term corticosteroid treament of upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brunette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lands",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Thibodeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "81",
            "issn": "5",
            "pages": "624--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Treatment of acute episodic asthma in preschool children using intermitent high dose inhaled steroids at home",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "407--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Prevention of viral induced asthma attacks using inhaled budesonide",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Connet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "85--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Prophylactic intermittent treatment with inhaled coricosteroids of asthma exacerbations due to airway infections in toddlers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Svedmyr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thunqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Asbrink-Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "42--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Effect of inhaled corticosteroids on episodes of wheezing associated with viral infection in school age children: randomised double blind placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Freezer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Brit Med J",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "858--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Inhaled steroids for episodic viral wheeze of chilhood (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducharme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "The Cochrane Lybrary",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Increased production of IFN-gamma and cystenyl leukotrienes in virus induced wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Schaik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tristram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nagpal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Welliver Rc 2 Nd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "630--636",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "-Mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n e inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et Immunopathol 2001; 29(3): 126-151 135 MESA REDONDA: INFECCI\u00d3N Y ASMA Tabla I Factores de riesgo de sibilancias persistentes Dermatitis at\u00f3pica Rinitis sin s\u00edntomas de catarro Sexo masculino IgE elevada a los 9 meses de vida Tabaquismo en la madre Asma en la madre Figura 1.-Infecci\u00f3n v\u00edrica y asma: epidemiolog\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "mg 2 veces al d\u00eda) o placebo. A todos ellos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}