{
    "paper_id": "f832d0b62eb96e43bb77a88e3f18679d64890656",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Estudio descriptivo, prospectivo de las infecciones confirmadas por HBoV en ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os, hospitalizados por infecci\u00f3n respiratoria desde octubre de 2004 a junio de 2005. Para el diagn\u00f3stico virol\u00f3gico se realiz\u00f3 reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa-transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR) m\u00faltiple para virus respiratorio sincitial (VRS) A y B, influenza A, B y C, parainfluenza 1-4, adenovirus y rinovirus; PCR para metapneumovirus humano (hMPV) y PCR para HBoV en aspirado nasofar\u00edngeo. Se describen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "In 2005 a new respiratory virus, called human bocavirus (HBoV), was cloned from respiratory samples from Swedish infants and children with lower respiratory tract infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "To determine whether HBoV has circulated in Spain, estimate the frequency of HBoV infections in patients hospitalized for respiratory infection and describe the clinical and epidemiological characteristics of these patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objectives"
        },
        {
            "text": "We performed a descriptive prospective study of confirmed HBoV infections in patients aged < 14 years old, hospitalized for respiratory infections between October 2004 and June 2005. Virologic diagnosis was based on multiple RT-PCR for respiratory syncytial virus (RSV) A and B, influenza A,B, and C, parainfluenza 1-4, adenovirus and rhinovirus; PCR was used for human metapneumovirus (hMPV) and PCR in nasopharyngeal aspirates was used for HBoV. The clinical and epidemiological characteristics of patients were analyzed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients and methods"
        },
        {
            "text": "Fifty percent of the patients were aged less than 13.6 months and 75 % were aged less than 2 years. The most frequent diagnoses were recurrent wheezing (55.8 %), bronchiolitis (21.2 %) and pneumonia (15.4 %). Clinical sepsis with petechial exanthema was found in two patients. Fever > 38\u00b0C was found in 72.1 % and radiological infiltrate in 44 %. Hypoxia was present in 55.8 % of the patients. HBoV was isolated in distinct episodes in two patients. Coinfections were similar to simple infections except that hypoxia was more frequent in the former (p 0.038).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fifty-two cases of HBoV infection were detected, representing 17.1 % (95 % CI: 13 % a 21 %) of patients hospitalized for respiratory infections. HBoV was the third most frequent viral agent after RSV (30 %) and rhinovirus (25 %). In 39 patients (71.1 %) coinfection with another respiratory virus was detected."
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias virales tienen un enorme impacto en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y son responsables de una morbimortalidad considerables. Los virus son una causa frecuente de infecciones respiratorias de v\u00edas altas y bajas en los ni\u00f1os 1 . Sin embargo, el conocimiento etiol\u00f3gico de estas infecciones es limitado. Afortunadamente en los \u00faltimos a\u00f1os, la implantaci\u00f3n y perfeccionamiento de las t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), ha permitido ampliar nuestra visi\u00f3n en cuanto a la etiolog\u00eda de las infecciones respiratorias. Algunos virus como los rinovirus crecen con dificultad en los cultivos celulares por lo que se ha infraestimado su frecuencia hasta que gracias a la PCR, se ha conocido su importancia real como causante de infecciones de v\u00edas bajas en lactantes 2 , o como desencadenante de exacerbaciones de asma en escolares 3,4 , adultos 5, 6 , o en pacientes afectados de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) 7 . Las t\u00e9cnicas de PCR han permitido conocer tambi\u00e9n la existencia de otros virus respiratorios importantes en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, como el metapneumovirus humano (hMPV) descrito recientemente en Holanda 8 y posteriormente en distintos lugares del mundo 9-12 , entre ellos Espa\u00f1a 13, 14 . Sin embargo, el porcentaje de infecciones respiratorias sin detecci\u00f3n de ning\u00fan agente etiol\u00f3gico es a\u00fan significativo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 877,
                    "end": 879,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 881,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 960,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1244,
                    "end": 1247,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1248,
                    "end": 1250,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En el a\u00f1o 2005 se ha clonado un nuevo virus respiratorio, llamado bocavirus humano (HBoV) de muestras respiratorias procedentes de lactantes y ni\u00f1os suecos con infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas 15 . Los an\u00e1lisis filogen\u00e9ticos del genoma completo de HBoV mostraron que este virus est\u00e1 muy relacionado con el parvovirus bovino y un virus canino, y que es miembro del g\u00e9nero Bocavirus, subfamilia Parvovirinae, familia Parvoviridae. Hasta ahora, el \u00fanico Parvoviridae humano conocido pertenece al g\u00e9nero Erythrovirus, siendo el parvovirus B19 (genotipo 1) el mejor caracterizado y el responsable de la quinta enfermedad en ni\u00f1os 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La serie inicial de HBoV estaba compuesta por 17 ni\u00f1os ingresados (3,1 %), de los que 14 eran infecciones sencillas por HBoV y tres coinfecciones por HBoV, virus respiratorio sincitial (VRS) y adenovirus. La mayor\u00eda de los pacientes eran menores de 2 a\u00f1os. La fiebre y el distr\u00e9s respiratorio fueron frecuentes y la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n oscil\u00f3 entre 1 y 8 d\u00edas. Un mes despu\u00e9s se public\u00f3 otra serie de 18 ni\u00f1os australianos menores de 3 a\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria, de los que los autores no aportaron datos cl\u00ednicos detallados y en los que se detect\u00f3 HBoV 17 . La prevalencia de HBoV en esta serie fue del 5,6 % del total, siendo el segundo virus en frecuencia tras el VRS. Los autores australianos detectaron coinfecci\u00f3n con otro virus respiratorio en el 55,6 % de las infecciones por HBoV. A lo largo del a\u00f1o 2006 se han descrito nuevas series de casos de infecci\u00f3n por HBoV en diversos pa\u00edses como Jap\u00f3n 18 , Francia 19 , Canad\u00e1 20 , Sud\u00e1frica 21 , Estados Unidos 22 , Jordania 23 , Reino Unido 24 o Alemania 25 . En la mayor\u00eda de ellas HBoV aparece como un virus frecuente en pacientes de entre 6 meses y 4 a\u00f1os con infecciones respiratorias de v\u00edas altas o bajas, con un patr\u00f3n de circulaci\u00f3n a lo largo de todo el a\u00f1o, aunque con cierto predominio en los meses de invierno, y con una elevada tasa de coinfecciones con otros virus respiratorios. Sin embargo, a\u00fan quedan muchos aspectos por aclarar relativos al comportamiento de este nuevo virus. Por ello y dado el escaso conocimiento existente en la actualidad acerca de la frecuencia real y el comportamiento cl\u00ednico del HBoV, hemos planteado un estudio cuyos objetivos han sido determinar si HBoV ha circulado en Espa\u00f1a, estimar la frecuencia de infecciones por HBoV en los ni\u00f1os hospitalizados por infecci\u00f3n respiratoria y describir sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Este estudio se enmarca dentro de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n prospectiva acerca de las infecciones respiratorias virales en ni\u00f1os, llevada a cabo en el Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Severo Ochoa (Legan\u00e9s, Madrid), en colaboraci\u00f3n con el Laboratorio de Gripe y Virus Respiratorios del Instituto Carlos III, financiada por el Fondo de Investigaciones Sanitarias (FIS N. \u00ba 98/0310). Sucintamente, el dise\u00f1o de este estudio consiste en que una vez obtenido el consentimiento informado de los padres, todos los pacientes hospitalizados por infecci\u00f3n respiratoria son incluidos en el estudio, procedi\u00e9ndose a una recogida prospectiva de los datos cl\u00ednicos, seg\u00fan un cuestionario dise\u00f1ado al efecto. Adem\u00e1s, a todos los pacientes se les recoge una muestra respiratoria mediante aspirado nasofar\u00edngeo, remiti\u00e9ndose en medio de transporte viral al Laboratorio de Gripe y Virus Respiratorios del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III de Madrid, donde son procesadas en las 24 h siguientes a su recogida. Se separan 2 al\u00edcuotas de 200 l. Una de ellas es procesada inmediatamente, mientras que la segunda se almacena a -80\u00b0C para posteriores an\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PACIENTES Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Con objeto de estudiar la presencia de HBoV se incluyeron todos los ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os ingresados por infecci\u00f3n respiratoria en nuestro servicio, desde octubre de 2004 a octubre de 2005. Como ya se ha descrito, la recogida de los datos cl\u00ednicos se realiz\u00f3 de manera prospectiva. Igualmente prospectivo fue el estudio virol\u00f3gico para todos los virus respiratorios, excepto para HBoV, cuya presencia fue investigada en muestras que previamente hab\u00edan sido congeladas a -80\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PACIENTES Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se analizaron las variables epidemiol\u00f3gicas de edad, sexo y estacionalidad y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los pacientes entre las que se incluyeron la presencia de fiebre, la saturaci\u00f3n transcut\u00e1nea de ox\u00edgeno, la leucocitosis, la prote\u00edna C reactiva s\u00e9rica, el resultado de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y la duraci\u00f3n del ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los diagn\u00f3sticos finales fueron definidos como:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "1. Bronquiolitis: primer episodio de disnea espiratoria de comienzo agudo con signos previos de infecci\u00f3n respiratoria en ni\u00f1os menores de 24 meses (Criterios de Mc-Connochie 26 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "2. Episodio recurrente de sibilancias: infecci\u00f3n respiratoria con sibilancias habiendo presentado alg\u00fan episodio similar previo en ni\u00f1os menores de 24 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "3. Crisis asm\u00e1tica: episodio de dificultad respiratoria y sibilancias espiratorias en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os. 4. Neumon\u00eda: infiltrado focal con consolidaci\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en ausencia de sibilancias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "5. Infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas (IRVA): s\u00edntomas catarrales, sin broncoespasmo asociado, acompa\u00f1ados o no de fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "6. Laringitis aguda: obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior acompa\u00f1ada de estridor inspiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las variables cuantitativas se expresaron como media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar y las variables cualitativas como proporciones. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y las variables de laboratorio fueron comparadas mediante el test U Mann-Whitney, el test de la chi cuadrado y test exacto de Fisher. Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativo un valor de p < 0,05. Todo el an\u00e1lisis fue realizado empleando el Statistical Package of Social Science (SPSS), Versi\u00f3n 12.0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 RT-PCR para VRS-A y B, adenovirus, influenza A, B y C, parainfluenza 1, 2, 3 y 4 y rinovirus 27,28 seg\u00fan nuestro grupo ha descrito previamente, en todas las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo. Adem\u00e1s se ha estudiado la presencia de hMPV, mediante 2 ensayos independientes de RT-PCR seg\u00fan se detalla en una publicaci\u00f3n previa 29 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Las muestras cl\u00ednicas se han extra\u00eddo en un extractor autom\u00e1tico BioRobot M48 utilizando el kit de extracci\u00f3n correspondiente (Qiagen, Hilden, Germany). Se ha utilizado un total de 200 l de muestra cl\u00ednica a la que se ha a\u00f1adido la cantidad de 100 copias de control interno. Los \u00e1cidos nucleicos se diluyen en un total de 50 l de buffer de diluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PCR para bocavirus"
        },
        {
            "text": "Se han elegido bloques conservados de secuencias en el gen que codifica para la prote\u00edna NP-1 y la regi\u00f3n interg\u00e9nica VP1/VP2, utilizando las secuencias completas disponibles hasta la fecha en la base de datos GenBank (DQ000495 y DQ000496). En la primera amplificaci\u00f3n se obtiene un producto amplificado de 609 bp que se somete a una segunda amplificaci\u00f3n con primers internos generando un producto de amplificaci\u00f3n final de 243 bp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PCR para bocavirus"
        },
        {
            "text": "Se ha incluido un control interno de amplificaci\u00f3n para eliminar los falsos negativos debidos a que la muestra cl\u00ednica pueda contener inhibidores de la amplificaci\u00f3n o fallos en la extracci\u00f3n del material gen\u00e9tico. El tama\u00f1o de banda del control interno es 350 bp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PCR para bocavirus"
        },
        {
            "text": "Para estandarizar la nested-PCR espec\u00edfica de HBoV y conocer la sensibilidad y especificidad se ha clonado un producto de amplificaci\u00f3n (609 bp) en un pl\u00e1smido pCR4-TOPO (TOPO-TA Cloning Kit with One Shot TOP10 Chemically Competent E. coli, Invitrogen, Carlsbad, CA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PCR para bocavirus"
        },
        {
            "text": "La sensibilidad obtenida con este pl\u00e1smido equivale a 10 copias de genoma viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PCR para bocavirus"
        },
        {
            "text": "Se obtuvieron un total 304 muestras procedentes de 301 ni\u00f1os de 11 d\u00edas a 10 a\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los ni\u00f1os infectados por HBoV se muestran en la tabla 1. El rango de edad fue de 4,3-52 meses, pero la mayor\u00eda eran lactantes: el 50 % eran menores de 13,6 meses y el 75 % menores de 2 a\u00f1os. La mayor\u00eda no presentaba previamente enfermedades significativas, excepto un paciente con drepanocitosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "El pico de m\u00e1xima frecuencia de infecciones por HBoV se registr\u00f3 en diciembre y noviembre, seguido de marzo y abril ( fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 125,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuente fue sibilancias recurrentes/crisis asm\u00e1tica seguido por el de bronquiolitis. La duraci\u00f3n media de los ingresos fue de 4,7 d\u00edas (DE: 3,6; rango: 1-19 d\u00edas) con una mediana de 4 d\u00edas. Un lactante con asma grave del lactante fue hospitalizado en tres ocasio-nes (duraci\u00f3n de los ingresos: 5, 10 y 19 d\u00edas) y en los 3 ingresos se detect\u00f3 HBoV y al menos otro virus respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "Una ni\u00f1a de 2,5 a\u00f1os de edad con neumon\u00eda, present\u00f3 un derrame pleural severo bilateral, que requiri\u00f3 drenaje pleural. No se aisl\u00f3 ninguna bacteria ni en sangre ni en l\u00edquido pleural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "Otra ni\u00f1a de 3,5 a\u00f1os con antecedente de anemia de c\u00e9lulas falciformes, present\u00f3 dos infecciones por bocavirus. En la primera, en diciembre de 2004, el ingreso fue motivado por una crisis vasooclusiva, desarrollando durante el ingreso una neumon\u00eda nosocomial. HBoV fue el \u00fanico agente detectado. En mayo de 2005 la ni\u00f1a reingres\u00f3 con fiebre alta y rinorrea, detect\u00e1ndose en el aspirado nasofar\u00edngeo bocavirus y adenovirus. Dos lactantes de 12 y 14 meses de edad con infecci\u00f3n sencilla por bocavirus, presentaron fiebre sin foco (salvo m\u00ednima rinorrea), hipotensi\u00f3n, exantema petequial y afectaci\u00f3n del estado general. Ambos fueron diagnosticados de sepsis cl\u00ednica, precisando uno de ellos ingreso en la unidad de cuidados intensivos (UCI). En ambos casos no se detect\u00f3 ning\u00fan otro microorganismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "Un ni\u00f1o de 22 meses, infectado por HBoV y adenovirus, fue ingresado por celulitis facial, observ\u00e1ndose sinusitis en la tomograf\u00eda computarizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "La fiebre y la hipoxemia fueron frecuentes. Un total de 19 ni\u00f1os (36,5 %) recibieron tratamiento antibi\u00f3tico durante su ingreso: 13 de ellos presentaban infiltrado/atelectasia en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, dos presentaban un cuadro cl\u00ednico compatible con sepsis y otro paciente tuvo una crisis vasooclusiva con fiebre elevada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "Se identific\u00f3 coinfecci\u00f3n con otro virus respiratorio en 39 (75 %) de las 52 muestras positivas para bocavirus: adenovirus en nueve (23 %), VRS en ocho (20,5 %), rinovirus en siete (18 %), hMPV en tres (7,6 %), parainfluenza en uno (2,5 %) y enterovirus en uno (2,5 %). Las coinfecciones fueron m\u00faltiples en 10 casos (25,6 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "En la tabla 2 se describen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las 13 infecciones simples por HBoV, compar\u00e1ndolas con las de las infecciones dobles o m\u00faltiples. La fiebre fue muy frecuente, elevada y prolongada en ambos grupos. La temperatura media en los ni\u00f1os febriles con infecci\u00f3n sencilla por HBoV fue 39 \u00b1 1\u00b0C y se prolong\u00f3 durante 5,6 \u00b1 3,8 d\u00edas. La distribuci\u00f3n estacional fue similar en ambos, aunque las infecciones sencillas fueron algo m\u00e1s frecuentes en primavera ( fig. 3) . No se observaron diferencias significativas entre los grupos en el resto de las variables estudiadas. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 481,
                    "text": "fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas a infecci\u00f3n por HBoV"
        },
        {
            "text": "Se describe por primera vez una serie de pacientes infectados por HBoV en Espa\u00f1a. Seg\u00fan nuestros resultados, la frecuencia de las infecciones respiratorias asociadas a HBoV en ni\u00f1os ingresados es muy elevada: 22,4 % de todos los casos positivos y 17,1 % del total. Esta es una de las frecuencias m\u00e1s elevadas descritas hasta ahora. En la serie original, descrita por Allander et al 15 , la frecuencia de infecciones por HBoV era del 3,1 %. Poco despu\u00e9s, otros investigadores en Australia 17 , Jap\u00f3n 18 , Canad\u00e1 20 y Francia 19 , publicaron series en las que HBoV supon\u00eda el 5,6 , 5,7 , 1,5 y 4,4 % de las infecciones respiratorias, respectivamente. Estudios posteriores han arrojado cifras de frecuencia muy similares 22, 24 . En cambio, en dos estudios realizados en Alemania 25 y en Sud\u00e1frica 21 en ni\u00f1os hospitalizados, se encontr\u00f3 HBoV en el 10,3 y 11 % de los casos. Muy recientemente, se han descrito dos series, una en Jordania 23 , en la que se describieron 57 infecciones por HBoV en una muestra de 326 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, lo que supon\u00eda un 18,3 % del total y otra en Finlandia en la que la incidencia de HBoV fue de 19 % 30 . Estas cifras concuerdan con la observada por nuestro grupo. Existen varias posibles explicaciones para la mayor frecuencia de HBoV encontrada en nuestro estudio en comparaci\u00f3n con algunos de los previos. En primer lugar, es posible que existan diferencias regionales o estacionales en la incidencia de las infecciones por HBoV. Por otro lado, algunos estudios han investigado la frecuencia de HBoV s\u00f3lo en las muestras negativas para otros virus respiratorios 18, 20 . Dada la elevada proporci\u00f3n de coinfecciones encontrada en las series sueca (17,6 %) 15 , australiana (55 %) 17 y en nuestros propios pacientes (75 %), es muy probable que se pueda haber infravalorado la verdadera frecuencia de HBoV, al dejar sin diagnosticar las infecciones simult\u00e1neas de HBoV con otros virus respiratorios.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 724,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1601,
                    "end": 1604,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1605,
                    "end": 1607,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1694,
                    "end": 1696,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Con respecto a la frecuencia relativa de HBoV, en nuestra serie fue el tercero m\u00e1s frecuente, despu\u00e9s de VRS y rinovirus. En la serie australiana 17 , HBoV fue el segundo virus en frecuencia, pero hay que tener en cuenta que en ese estudio no se realiz\u00f3 PCR para rinovirus y publicaciones previas han demostrado que el rinovirus es uno de los agentes virales m\u00e1s frecuentes en las infecciones respiratorias de los ni\u00f1os, ocupando el segundo puesto tras VRS 31,32 . Nuestro estudio, en el que se ha investigado mediante RT-PCR m\u00faltiple descrita previamente por nuestro grupo, la presencia de VRS, adenovirus, influenza A, B y C, parainfluenza 1, 2, 3 y 4, y se ha realizado RT-PCR para hMPV, rinovirus y HBoV, puede suponer una aproximaci\u00f3n bastante real a la frecuencia relativa de HBoV en las infecciones respiratorias graves de los ni\u00f1os, demostrando que es uno de los virus m\u00e1s frecuentes. No obstante nuestra serie est\u00e1 referida a una sola temporada y es conocida la variabilidad anual de las infecciones virales por lo que esta frecuencia debe confirmarse en estudios a m\u00e1s largo plazo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las infecciones por HBoV difieren del resto de las infecciones respiratorias al menos en un aspecto: la elevad\u00edsima frecuencia con la que coinfectan con otros virus respiratorios. En el 75 % de las muestras positivas para HBoV, se detect\u00f3 simult\u00e1neamente otro virus respiratorio, por orden de frecuencia: adenovirus, VRS, rinovirus y hMPV. Esta es una de las tasas de coinfecciones m\u00e1s elevadas descritas hasta ahora junto con la de la serie jordana, con coinfecciones en el 72 % de los casos 23 . En la serie australiana las infecciones mixtas fueron tambi\u00e9n muy frecuentes: 56 % 17 , aunque el rinovirus no fue incluido en diagn\u00f3stico virol\u00f3gico. En otros estudios las tasas de coinfecci\u00f3n, aunque elevadas, son considerablemente inferiores a las descritas por nuestro grupo, probablemente porque la metodolog\u00eda empleada es diferente. En la serie japonesa y americana 22 s\u00f3lo se investig\u00f3 la presencia de HBoV en muestras negativas para otros virus, por lo que no se puede extraer ninguna conclusi\u00f3n acerca de las infecciones dobles o m\u00faltiples. Manning et al 24 , en Edimburgo, empleando una PCR m\u00faltiple para la detecci\u00f3n de VRS, influenza A y B, parainfluenza 1-3 y adenovirus encontraron coinfecciones en el 43 % de las muestras positivas a HBoV. Esta cifra, aunque elevada, probablemente es inferior a la real ya que no se investig\u00f3 la presencia de rinovirus ni de hMPV, con los que HBoV coinfecta frecuentemente. En los estudios llevados a cabo en en Sud\u00e1frica 21 , Alemania 33 y Francia 19 se encontraron infecciones simult\u00e1neas de HBoV con otros virus en el 37, 50 y 36 %, respectivamente. En los tres estudios la t\u00e9cnica empleada para la detecci\u00f3n de VRS, influenza A y B, parainfluenza 1-3 y adenovirus fue la inmunofluorescencia, bastante menos sensible que la PCR m\u00faltiple empleada por nuestro grupo y por los investigadores jordanos. En ninguno de ellos se tuvo en cuenta la presencia de rinovirus, que es uno de los virus que coinfecta con m\u00e1s frecuencia con HBoV y en el estudio alem\u00e1n tampoco se investig\u00f3 hMPV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 495,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Nuestros resultados indican una mayor incidencia de las infecciones por HBoV en los meses de invierno y primavera. La mayor\u00eda de los casos descritos inicialmente en Suecia 15 y Australia 17 ocurrieron tambi\u00e9n en invierno. Todos los casos de la serie japonesa fueron diagnosticados desde junio a mayo 18 . En cambio, en la serie canadiense no se encontr\u00f3 predominio estacional en la circulaci\u00f3n de HBoV. Estas discrepancias probablemente se explican porque el grupo de Canad\u00e1 s\u00f3lo investig\u00f3 la presencia de HBoV en las muestras negativas para otros virus respiratorios. Teniendo en cuenta la elevada frecuencia de coinfecci\u00f3n de HBoV con VRS y adenovirus, que circulan predominantemente en invierno, y rinovirus y hMPV que tienen un pico de incidencia en primavera 11, 34 , no es de extra\u00f1ar que las muestras positivas para HBoV se detectaran en el estudio canadiense, fuera de estos per\u00edodos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 302,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 770,
                    "text": "34",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Curiosamente, un paciente ingres\u00f3 en tres ocasiones distintas en misma temporada con sibilancias en el con-texto de infecci\u00f3n respiratoria y en los tres episodios se detect\u00f3 HBoV. Igualmente, otra ni\u00f1a fue hospitalizada en dos temporadas distintas por una infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas y en las dos se identific\u00f3 HBoV. Estos datos pueden reflejar la ausencia de inmunidad permanente tras las infecciones por HBoV, como ocurre con otros virus respiratorios, la dificultad en aclarar el virus de las v\u00edas respiratorias o bien la circulaci\u00f3n de distintos genotipos del virus en la misma temporada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La distribuci\u00f3n de la edad de los pacientes infectados por HBoV en nuestra serie fue similar a la descrita previamente 15, 17, 19 . La mayor\u00eda de las infecciones por HBoV ocurren entre los 6 meses y los 3 a\u00f1os de edad. Esta distribuci\u00f3n etaria es compatible con protecci\u00f3n frente a la infecci\u00f3n en los primeros meses de vida por la transferencia de anticuerpos maternos. A buen seguro en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se realizar\u00e1n estudios de seroprevalencia de anticuerpos frente a HBoV que aportar\u00e1n luz en este campo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 129,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas asociadas m\u00e1s frecuentemente a la infecci\u00f3n por HBoV fueron sibilancias recurrentes/exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica, bronquiolitis y neumon\u00eda tanto en las infecciones sencillas como en las coinfecciones. En la misma l\u00ednea apuntan los resultados de Allander et al 30 que en una serie de 259 ni\u00f1os hospitalizados por bronquiolitis o sibilancias recurrentes/exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica, detectaron al menos un virus en el 95 % de los casos, de los que el 19 % correspond\u00edan a HBoV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ni\u00f1os (71 %) present\u00f3 fiebre elevada, tal como tambi\u00e9n han comunicado varios estudios previos 15,17,18,20 y m\u00e1s de la mitad presentaron hipoxia. Tambi\u00e9n fue frecuente la presencia de infiltrado radiol\u00f3gico (44 % en los que se realiz\u00f3 radiograf\u00eda). Pr\u00e1cticamente la mitad de los ni\u00f1os con infecci\u00f3n simple por HBoV recibieron tratamiento antibi\u00f3tico. Esta elevada cifra contrasta con la tasa de antibioterapia comunicada en lactantes hospitalizados por infecci\u00f3n respiratoria en publicaciones previas de nuestro grupo: 19 % para ni\u00f1os con infecci\u00f3n por hMPV, 13,6 % para ni\u00f1os con infecci\u00f3n por VRS 34 o 21 % para infecciones por rinovirus 31 . Probablemente, la fiebre alta, la leucocitosis y la elevada frecuencia de infiltrado pulmonar, en ausencia de agente etiol\u00f3gico, motivaron que casi la mitad de los ni\u00f1os con infecci\u00f3n simple por HBoV fueran tratados con antibi\u00f3tico. Probablemente de haberse conocido en tiempo real la presencia de HBoV en el aspirado nasofar\u00edngeo, se hubiera modificado la actitud terap\u00e9utica en muchos de estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Esta es la primera vez que se describe afectaci\u00f3n sist\u00e9mica grave con exantema cut\u00e1neo asociada a la infecci\u00f3n por HBoV. Efectivamente 2 lactantes presentaron importante afectaci\u00f3n del estado general, exantema petequial y uno de ellos, hipotensi\u00f3n por lo que fue ingresado en la UCI, con la sospecha de sepsis. El reciente hallazgo de ADN viral en suero de ni\u00f1os con infecciones respirato-rias por HBoV 30 apoya la idea de que HBoV pueda asociarse con manifestaciones sist\u00e9micas extrapulmonares. En un estudio previo se han descrito 5 casos de infecci\u00f3n por HBoV con exantema maculopapular 35 , pero en el contexto de un cuadro cl\u00ednico m\u00e1s leve que el de nuestros pacientes. Dado que una t\u00edpica enfermedad exantem\u00e1tica, como la quinta enfermedad, est\u00e1 producida por el parvovirus B19 16 , muy pr\u00f3ximo gen\u00e9ticamente al HBoV, no es de extra\u00f1ar que este virus pueda tambi\u00e9n manifestarse con exantema cut\u00e1neo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 784,
                    "end": 786,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Es muy complicado demostrar causalidad en los casos en los que se detecta HBoV o cualquier nuevo pat\u00f3geno respiratorio. Los principios cl\u00e1sicos de Koch han quedado relegados debido a que muchos microorganismos que son claramente pat\u00f3genos no cumplen dichos principios y a que es muy dif\u00edcil disponer de modelos animales. Por otra parte, la inoculaci\u00f3n controlada del virus a voluntarios sanos es cada vez m\u00e1s complicada por problemas \u00e9ticos. Por tanto, la demostraci\u00f3n de causalidad suele venir dada no por un \u00fanico estudio, sino por la acumulaci\u00f3n progresiva de evidencia en ese sentido y por la asociaci\u00f3n consistente en el tiempo de un microorganismo con una enfermedad concreta o un grupo de enfermedades. La presencia en nuestro estudio de 15 pacientes con infecci\u00f3n \u00fanica por HBoV y con afectaci\u00f3n cl\u00ednica significativa, puede ser sugestiva del papel patog\u00e9nico de este virus. En la misma direcci\u00f3n apuntan los resultados de Kessebir et al 22 , que incluyeron en su serie 96 ni\u00f1os sanos sin que en ninguno de ellos se detectara HBoV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 946,
                    "end": 948,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, aunque son necesarios m\u00e1s estudios que confirmen el papel patog\u00e9nico del HBoV, nuestros resultados parecen confirmar el car\u00e1cter epid\u00e9mico de la infecci\u00f3n por HBoV y su importante papel como pat\u00f3geno en las infecciones respiratorias pedi\u00e1tricas, especialmente en los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os. En este grupo de edad, HBoV puede ser el tercer virus m\u00e1s frecuentemente asociado a infecciones respiratorias graves. Sus manifestaciones cl\u00ednicas son similares a la de otros virus respiratorios, aunque tambi\u00e9n puede asociarse a cuadros febriles con exantema y posiblemente a otras manifestaciones extrapulmonares a\u00fan no descritas. Dada la elevada frecuencia y el importante impacto cl\u00ednico de las infecciones por HBoV, parece necesario incorporar la detecci\u00f3n rutinaria de este virus en el diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias graves de los ni\u00f1os, ya que ello mejorar\u00eda considerablemente la atenci\u00f3n sanitaria de estos pacientes, evitando pruebas complementarias y tratamiento antibi\u00f3ticos en muchos casos innecesarios, as\u00ed como la transmisi\u00f3n nosocomial del virus. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Differential detection of rhinoviruses and enteroviruses RNA sequences associated with classical immunofluorescence assay detection of respiratory virus antigens in nasopharyngeal swabs from infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Asthma exacerbations in children associated with rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory viruses and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The incidente of respiratory tract infection in adults requiring hospitalization for asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Teichtahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Buckmaster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrinkovs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "591--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Respiratory viruses, symptoms, and inflammatory markers in acute exacerbations and stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1618--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A 1-year experience with human metapneumovirus in children aged < 5 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "1388--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Ruuskanen O. Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Human metapneumovirus associated with respiratory tract infections in a 3-year study of nasal swabs from infant in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatteroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fornai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tempestini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzilotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2987--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Human metapneumovirus and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cuevas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Nasser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurgel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Brasil. Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1626--1634",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human metapneumovirus and community-acquired respiratory illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "602--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Prevalence and clinical characteristics of human metapneumovirus infections in hospitalized infants in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "863--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract simples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ericsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Human parvovirus B19",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Heegaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "485--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Evidence of human coronavirus HKU1 and human bocavirus in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcerlean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Speicher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arden",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "9--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Detection of human bocavirus in Japanese children with lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Endo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microb",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1132--1136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human bocavirus in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Foulongne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodi\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Segondy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "862--865",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Human bocavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Canada. Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "848--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human bocavirus in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Smuts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "South Africa. Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1457--1465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Human bocavirus infection in young children in the United States: Molecular epidemiological profile and clinical characteristics of a newly emerging respiratory virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesebir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "1276--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Human bocavirus infection among children",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Abu-Zeid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shamoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abd-Eldayem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Jordan. Emerg Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Epidemiological profile and clinical associations of human bocavirus and other human parvoriruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Eastick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leadbetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Halam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "1283--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Frequent detection of bocavirus DNA in German children with respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissbrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Neske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tollmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blessing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "De las 304 muestras estudiadas, 232 (76,3 %) resultaron positivas para alg\u00fan agente viral. De ellos, 91 (30 %) correspondieron a VRS, 76 (25 %) a rinovirus y 52 (17,1 %) a HBoV. Otros virus detectados en orden de frecuencia fueron adenovirus, hMPV, e influenza (fig. 1). Se identific\u00f3 HBoV en 52 muestras (17,1 %; IC 95 %: 13 a 21) correspondientes a 49 pacientes. Un ni\u00f1o con el diagn\u00f3stico de crisis asm\u00e1tica ingres\u00f3 en octubre de 2004, noviembre de 2004 y diciembre de 2004. En las tres ocasiones se detect\u00f3 HBoV en el aspirado nasofar\u00edngeo. Otro paciente, con drepanocitosis fue hospitalizado en dos ocasiones (diciembre de 2004 y mayo de 2005) detect\u00e1ndose HBoV en ambas.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Figura 1. Frecuencia relativa de los aislamientos virales positivos. VRS: virus respiratorio sincitial; hMPV: metapneumovirus humano.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Chew FT, Doraisingham S, Ling AE, Kumarasinghe G, Lee BW. Seasonal trend of viral respiratory infections in the tropics. Epidemiol Infect. 1998;121:121-8.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Figura 3. Distribuci\u00f3n mensual de las infecciones sencillas por bocavirus humano en comparaci\u00f3n con las coinfecciones de bocavirus con otros virus respiratorios.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}