{
    "paper_id": "fa01c29dbfecae6c944aa503f98b30db9b7dea79",
    "metadata": {
        "title": "Estudio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico de la infecci\u00f3n por",
        "authors": [
            {
                "first": "Laura",
                "middle": [],
                "last": "Iglesias",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antonio",
                "middle": [],
                "last": "Casabella Pernas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Melisa",
                "middle": [
                    "Hern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Febles",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elena",
                "middle": [
                    "Colino"
                ],
                "last": "Gil",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Complejo Hospitalario Universitario Insular-Materno Infantil",
                    "location": {
                        "settlement": "Las Palmas de Gran Canaria",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alicia",
                "middle": [
                    "Eisman"
                ],
                "last": "Maraver",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Pena L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La tosferina es una enfermedad infecciosa producida por Bordetella pertussis (B. pertussis) prevenible por vacunaci\u00f3n. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha documentado un aumento de incidencia en muchos pa\u00edses con amplias coberturas vacunales 1,2 . Las tasas de incidencia pueden variar como consecuencia de los diferentes sistemas de declaraci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y por el diferente acceso a las pruebas diagn\u00f3sticas [2] [3] [4] , pero las mayores tasas se declaran siempre en menores de un a\u00f1o, grupo de edad en el que, adem\u00e1s, se produce el mayor n\u00famero de complicaciones y mortalidad. Canarias es una de las comunidades aut\u00f3nomas en donde se registran las tasas m\u00e1s elevadas de Espa\u00f1a 5 . En el per\u00edodo 2003-2007 realizamos un estudio, en el que observamos un alto porcentaje de complicaciones y mortalidad en este grupo de edad 6 . Por esto, desde el a\u00f1o 2015, en nuestra comunidad, se ha incorporado la vacunaci\u00f3n a las mujeres embarazadas. Con el objetivo de conocer la evoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n, hemos realizado un estudio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico de todos los casos diagnosticados en menores de un a\u00f1o que acudieron al Servicio de Urgencias del \u00fanico hospital pedi\u00e1trico p\u00fablico de la isla de Gran Canaria entre los a\u00f1os 2008 y 2016.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 415,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 820,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron en el estudio los 1.040 pacientes menores de un a\u00f1o que acudieron al Servicio de Urgencias del hospital Materno Infantil de Gran Canaria (que cubre una poblaci\u00f3n media de 6.770 menores de un a\u00f1o) con un cuadro cl\u00ednico por el cual se solicit\u00f3 descartar la infecci\u00f3n por B. pertussis, de enero de 2008 a diciembre de 2016.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos Pacientes"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes se investig\u00f3 la presencia de B. pertussis por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) (LightMix Kit Bordetella pertussis/parapertussis o Diagenode Bordetella pertussis/parapertussis) en muestras de exudado nasofar\u00edngeo obtenidas con escobill\u00f3n flexible. En 581 pacientes (55,9%), adem\u00e1s, se investig\u00f3 la presencia de virus en muestras de lavado nasofar\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se revisaron retrospectivamente las historias cl\u00ednicas de los pacientes con un resultado positivo para B. pertussis, analizando las variables demogr\u00e1ficas, antecedentes de vacunaci\u00f3n, fuente probable de infecci\u00f3n (persona con cuadro cl\u00ednico compatible con tosferina en contacto con el ni\u00f1o), sintomatolog\u00eda, datos de laboratorio y tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico de los resultados se utiliz\u00f3 la prueba de Mann-Whitney para comparar variables cuantitativas y la de chi cuadrado para comparar proporciones. Se consider\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica un valor de p < 0,05. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 Local de Bio\u00e9tica e Investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "En 110 pacientes (10,6%) se detect\u00f3 infecci\u00f3n por B. pertussis. En otros 269 pacientes (25,7%) se detect\u00f3 otro pat\u00f3geno De los 110 ni\u00f1os con infecci\u00f3n por B. pertussis, 65 eran varones (59,1%), la edad media fue de 83,3 d\u00edas (rango 14-287) y 105 (95,4%) eran menores de 6 meses. Once ni\u00f1os nacieron prematuros (10,0%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En la figura 1 se muestra la incidencia anual de casos de tosferina por 100.000 ni\u00f1os menores de un a\u00f1o que acudieron al hospital. La tasa de incidencia anual oscil\u00f3 entre 13,7 casos en el a\u00f1o 2009 y 425,0 casos en el a\u00f1o 2015, con 2 picos en los a\u00f1os 2011 y 2015. Desde el a\u00f1o 2010, el a\u00f1o con menor incidencia de casos fue 2016. Por estaciones, el 33,6% de los casos se produjeron en verano, el 29,1% en primavera, el 19,1% en invierno y el 18,2% en oto\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Con relaci\u00f3n al estado vacunal, 56 ni\u00f1os (50,9%) no hab\u00edan iniciado el calendario de vacunaci\u00f3n, 47 (42,7%) hab\u00edan recibido una dosis, 5 (4,5%) 2 dosis y 2 (1,8%) 3 dosis. Solo uno de los ni\u00f1os no estaba correctamente vacunado para su edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En 45 pacientes (40,9%) se document\u00f3 la posible fuente de infecci\u00f3n, que fue en 44 casos (97,8%) la transmisi\u00f3n familiar y en un caso fue nosocomial. Diecisiete ni\u00f1os con tosferina nacieron despu\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en la gestante; de estos, en 5 (29,4%) la madre hab\u00eda recibido la vacuna en el tercer trimestre de embarazo (una en la semana 28, una en la semana 31 y en las otras 3 no consta la semana de gestaci\u00f3n). La edad media de los 5 ni\u00f1os fue de 2,8 meses (rango 0-5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se recogen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y las alteraciones anal\u00edticas de los 110 pacientes. El cuadro cl\u00ednico t\u00edpico se caracteriz\u00f3 por la presencia de tos pertusoide, con signos catarrales, cianosis y linfocitosis. La \u00fanica diferencia con relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas entre los ni\u00f1os mayores y menores de 3 meses fue la neumon\u00eda, que se present\u00f3 solo en menores de 3 meses (p < 0,01). El tiempo medio desde el inicio de los s\u00edntomas hasta que acudieron al Servicio de Urgencias fue de 9,0 \u00b1 5,9 d\u00edas (rango: 1-28). Ingresaron 107 pacientes (97,3%), con un tiempo medio de ingreso de 10,7 \u00b1 7,3 d\u00edas (rango: 0-45).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Presentaron complicaciones 17 pacientes (15,4%): 10 casos de neumon\u00eda y 7 de apnea. En la tabla 2 se muestran las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os que presentaron complicaciones: el 82,3% de los ni\u00f1os no hab\u00edan iniciado la vacunaci\u00f3n y el resto solo hab\u00edan recibido una dosis. Nueve ni\u00f1os con neumon\u00eda ingresaron en la Unidad de Cuidados Intensivos. Una ni\u00f1a de 42 d\u00edas (caso 1) que ingres\u00f3 en dicha unidad present\u00f3 inicialmente un recuento de leucocitos de 27.200/l, pero a los 13 d\u00edas del cuadro lleg\u00f3 a presentar una hiperleucocitosis (103.000 leucocitos/l) por lo que se le practic\u00f3 una exsanguineotransfusi\u00f3n de doble volemia. En la tabla 3 se muestran las diferencias entre los ni\u00f1os que presentaron complicaciones y los que no. En ella se observa que los ni\u00f1os que presentaron complicaciones ten\u00edan una edad menor y, en un alto porcentaje, no hab\u00eda iniciado el calendario vacunal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Todos los pacientes recibieron tratamiento desde el momento del ingreso con azitromicina (10 mg/kg al d\u00eda) durante 5 d\u00edas (salvo uno que lo recibi\u00f3 10 d\u00edas) y la evoluci\u00f3n fue buena.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En 57 pacientes (51,8%) con infecci\u00f3n por B. pertussis se investig\u00f3 la presencia de virus y en 18 (31,6%) se detect\u00f3 coinfecci\u00f3n: 9 con rinovirus, 3 parainfluenza 3, 2 virus respiratorio sincitial, uno adenovirus, uno virus influenza C, uno citomegalovirus y uno con virus Coxsackie B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecciones con otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "A pesar de la amplia cobertura vacunal en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, la tosferina sigue siendo un problema de salud p\u00fablica, por lo que, recientemente, se introdujo la vacunaci\u00f3n en el embarazo en nuestra comunidad, con el objetivo de proteger a los lactantes m\u00e1s vulnerables 7---9 . La tosferina es una enfermedad que mantiene un patr\u00f3n epid\u00e9mico c\u00edclico, aunque en Espa\u00f1a a partir de 2010 se est\u00e1 observando que la enfermedad se encuentra en una situaci\u00f3n de epidemia sostenida 5 , hecho que se refleja en nuestro estudio. Esta situaci\u00f3n coincide con la reemergencia de la tosferina observada tanto en EE. UU. como en otros pa\u00edses de Europa debido a causas que a\u00fan se desconocen, entre las que se postulan la p\u00e9rdida de inmunidad por el paso del tiempo, los cambios gen\u00e9ticos en las cepas circulantes respecto a aquellas utilizadas para crear la vacuna y la falta de vacunaci\u00f3n en determinados grupos de poblaci\u00f3n 9-13 . En nuestra \u00e1rea, entre los a\u00f1os 2003 y 2010, la incidencia en menores de un a\u00f1o que requirieron hospitalizaci\u00f3n solo super\u00f3 los 100 casos en los a\u00f1os 2003 y 2006, con incidencias de 103,9 y 204,5 casos, respectivamente 6 . Desde el a\u00f1o 2010 la incidencia anual de hospitalizaciones fue mayor de 130 casos por 100.000, con picos de incidencia de 365,0 y 425,0 casos en 2011 y 2015, respectivamente. No obstante, en el 2016, se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n de la incidencia que coincidi\u00f3 con la incorporaci\u00f3n de la vacuna en la mujer embarazada. Este hecho deber\u00eda analizarse a largo plazo, para ver si esta tendencia se mantiene, ya que tambi\u00e9n podr\u00eda ser debida a que nos encontremos en un per\u00edodo interepid\u00e9mico. Los datos de incidencia entre pa\u00edses son dif\u00edcilmente comparables, debido a las diferencias en cuanto a la definici\u00f3n de caso, a las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas empleadas y a los sistemas de notificaci\u00f3n 2, 14 . Seg\u00fan datos del ECDC, en 2014 la mayor tasa de notificaci\u00f3n se produjo en menores de un a\u00f1o, con una incidencia de 51,6 casos por 100.000 a nivel global en Europa. Espa\u00f1a, Lituania, Pa\u00edses Bajos, Eslovenia y Suecia son los pa\u00edses que tienen las tasas m\u00e1s elevadas, con m\u00e1s de 100 casos por 100.000 habitantes en este grupo de edad 15 . Seg\u00fan algunos estudios, la tosferina podr\u00eda estar siendo infradiagnosticada, por lo que la incidencia ser\u00eda mayor. La definici\u00f3n de caso basado en los datos cl\u00ednicos podr\u00eda ser una causa de infradiagn\u00f3stico, ya que esta definici\u00f3n est\u00e1 limitada porque los signos y s\u00edntomas difieren con la edad, con la vacunaci\u00f3n previa y porque, adem\u00e1s, a\u00fan existe un bajo nivel de sospecha cl\u00ednica en los m\u00e9dicos, sobre todo en adolescentes y adultos. Recientemente se ha propuesto un algoritmo diagn\u00f3stico basado en signos y s\u00edntomas seg\u00fan la edad 16 . Seg\u00fan este algoritmo, se debe sospechar la tosferina en menores de 3 meses cuando presenten tos y coriza, sobre todo cuando la tos aumente en frecuencia y gravedad, independientemente de la duraci\u00f3n y de si es o no parox\u00edstica, y cuando se presenten con leucocitosis y linfocitosis. En nuestro trabajo, la mayor\u00eda de los pacientes presentaron tos, con signos catarrales en 2/3 partes de los casos, y la mayor\u00eda presentaron linfocitosis. Hay que destacar que los cuadros de neumon\u00eda y apnea se produjeron principalmente en menores de 3 meses, como se describe en otros estudios 17 , pero no se observaron diferencias en otros signos y s\u00edntomas entre los 2 grupos de edad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1141,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1828,
                    "end": 1830,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1831,
                    "end": 1833,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2167,
                    "end": 2169,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2707,
                    "end": 2709,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La poblaci\u00f3n menor de un a\u00f1o es la que presenta un mayor riesgo de complicaciones. Observamos una tasa de complicaciones del 15,4%, en su mayor\u00eda, neumon\u00eda. La menor edad y la no vacunaci\u00f3n fueron los factores de riesgo m\u00e1s importantes asociados al desarrollo de complicaciones, aunque ning\u00fan paciente falleci\u00f3. Con respecto al periodo anterior, se observa una menor tasa de complicaciones (23,4% en el per\u00edodo 2003-2007), as\u00ed como de fallecidos (6,5% en el per\u00edodo 2003-2007) . En otros trabajos, la tasa de complicaciones en este grupo de edad fue superior 17 . Varios estudios han analizado distintas variables y han observado un mayor riesgo de muerte o enfermedad m\u00e1s grave en ni\u00f1os menores de 4 meses con bajo peso al nacer, hiperleucocitosis (\u2265100.000 leucocitos/L), desarrollo de hipertensi\u00f3n pulmonar o convulsiones, y en no vacunados, entre otros [18] [19] [20] , y probablemente el tener un alto \u00edndice de sospecha mejore el pron\u00f3stico cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 476,
                    "text": "(6,5% en el per\u00edodo 2003-2007)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 561,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 861,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 866,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un alto porcentaje de los pacientes en los que se descart\u00f3 infecci\u00f3n por B. pertussis se detect\u00f3 un virus. El m\u00e1s frecuentemente detectado fue el virus respiratorio sincitial, lo que indica un solapamiento de los signos y s\u00edntomas en este grupo de poblaci\u00f3n, hecho ya descrito por otros autores 21, 22 . Adem\u00e1s, en un peque\u00f1o porcentaje de pacientes se diagnostic\u00f3 coinfecci\u00f3n con virus (los rinovirus son los m\u00e1s frecuentes), de forma similar a otros estudios, en los que los rinovirus y los coronavirus son los m\u00e1s frecuentemente detectados en coinfecci\u00f3n 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 304,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 563,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha observado un aumento de la incidencia de tosferina en nuestro medio en menores de un a\u00f1o, unido a una menor tasa de complicaciones y de mortalidad si comparamos con el periodo anterior. La menor edad y la no vacunaci\u00f3n fueron los principales factores de riesgo asociados al desarrollo de complicaciones. La incidencia y las complicaciones deber\u00edan disminuir con la vacunaci\u00f3n de la mujer gestante, por lo que es importante realizar estudios a largo plazo para ver la efectividad de esta medida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Increase of pertussis incidence in 2010 to 2012 after 12 years of low circulation in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido-Estepa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Masa-Calles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Arag\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Pertussis across the globe: Recent epidemiologic trends from",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halperin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hozbor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "222--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Underdetection and underreporting of pertussis in children attended in primary health care centers: Do surveillance systems requiere improvement?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Solano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Valero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "251--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Trends in pertussis diagnostic testing in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Faulkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tondella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "39--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Epidemiology and clinical study of Bordetella pertussis in Gran Canaria Island, Spain, in the period",
            "authors": [
                {
                    "first": "Horcajada",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hernandez",
                    "middle": [],
                    "last": "Febles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Jorge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Colino",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bordes",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben\u00edtez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pena",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "200--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "American College of Obstetricians and Gynecologists. Update on immunization and pregnancy: Tetanus, diphtheria, and pertussis vaccination",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1411--1415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effectiveness of vaccination during pregnancy to prevent infant pertussis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y estrategias de prevenci\u00f3n y control. Recomendaciones del Grupo de Trabajo de Tosferina",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil-De",
                    "middle": [],
                    "last": "Miguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Romo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moraga-Llop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ar\u00edstegui-Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "240--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Licensed pertussis vaccines in the United States. History and current state",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Hum Vaccin Immunother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "2684--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Epidemic pertussis in 2012: The resurgence of a vaccine-preventable disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "785--792",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Effectiveness of pertussis vaccination and duration of immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kwong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Campitelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchand-Austin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "399--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Analysis of Bordetella pertussis clinical isolates circulating in European countries during the period 1998-2012",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heuvelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Der Heide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hallander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Advani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guiso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "821--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "High heterogeneity in methods used for the laboratory confirmation of pertussis diagnosis among European countries, 2010: Integration of epidemiological and laboratory surveillance must include standardisation of methodologies and quality assurance",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barkoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Glismann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "Annual Epidemiological Report",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical definitions of pertussis: Summary of a Global Pertussis Initiative roundtable meeting",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wirsing Von K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Forsyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Thisyakorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1756--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Detection of Bordetella pertussis using a PCR test in infants younger than one year old hospitalized with whooping cough in five Peruvian hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Aguila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrozzi-Helasvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Casabaona-Ore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "36--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Risk factors associated with infant deaths from pertussis: A case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zipprich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harriman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gornbein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1099--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Infant and maternal risk factors for pertussis-related infant mortality in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Haberling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Paddock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "194--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Characteristics of severe Bordetella pertussis infection among infants <90 days of age admitted to pediatric intensive care units-Southern California",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "High prevalence of Bordetella pertussis in children under 5 years old hospitalized with acute respiratory infections in Lima",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavic-Espinoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendez\u00fa-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera-Alzamora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weilg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aguilar-Luis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Peru. BMC Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Comparison of molecular detection methods for pertussis in children during a state-wide outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Qin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kronman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Adler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ann Clin Microbiol Antimicrob",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Incidencia anual de casos de tosferina por 100.000 ni\u00f1os menores de un a\u00f1o confirmados por laboratorio (2008-2016). (en 175 virus respiratorio sincitial, en 33 rinovirus, en 32 parainfluenza 3, en 7 metapneumovirus, en 5 citomegalovirus, en 5 influenza A, en 4 influenza B, en 3 enterovirus, en 2 parainfluenza 1, en 2 parainfluenza 2 y en uno virus Coxsackie B).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Manifestaciones cl\u00ednicas y datos anal\u00edticos de los 110 pacientes con infecci\u00f3n por B. pertussis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tabla 2 Caracter\u00edsticas de los pacientes que presentaron complicaciones Caso Edad (d\u00edas)/ sexo AZM: azitromicina; inh: inhalada; iv: intravenosa; M: mujer; MID: miembro inferior derecho; NP: nutrici\u00f3n parenteral; V: var\u00f3n; VM: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; VRS: virus respiratorio sincitial. a Nivel m\u00e1ximo de leucocitos durante la monitorizaci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}