{
    "paper_id": "fb00116632644c137a9652b27ba9989d3e3349ed",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La miositis aguda benigna infantil es un proceso poco frecuente, transitorio y autolimitado que afecta a ni\u00f1os en edad escolar (predominantemente chicos) tras una infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas. Se caracteriza por el inicio s\u00fabito de dolor intenso en las extremidades inferiores y dificultad o imposibilidad para caminar con elevaci\u00f3n s\u00e9rica de niveles de creatinquinasa. Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 8 a\u00f1os afecta de miositis aguda benigna infantil. Describimos el cuadro cl\u00ednico, las claves para el diagn\u00f3stico diferencial con otros procesos m\u00e1s graves que asocian incapacidad para caminar y evaluamos los beneficios del tratamiento rehabilitador en los casos at\u00edpicos o complicados para facilitar la resoluci\u00f3n del proceso y evitar las complicaciones. & 2009 Elsevier Espa\u00f1a, S.L. y SERMEF. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Rehabilitation treatment in benign acute childhood myositis Abstract Benign acute childhood myositis (BACM) is a rare, temporary and self-limited condition, affecting school-age children (generally boys) after upper respiratory infection. It is characterized by sudden onset of severe pain in the legs and difficulty or inability to walk, with increase in serum creatine kinase (CK) levels. We present the case of an 8-year-old girl with BACM and describe the clinical picture, keys for the differential diagnosis with other more serious disorders that associate inability to walk. We evaluate the benefits of rehabilitation treatment in the atypical or complicated cases in order to provide the solution to the condition and avoid complications. & 2009 Elsevier Espa\u00f1a, S.L. and SERMEF. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Benign acute childhood myositis; Treatment; Rehabilitation"
        },
        {
            "text": "La miositis aguda benigna infantil (MABI) es un proceso poco frecuente, transitorio y autolimitado que afecta a ni\u00f1os en edad escolar tras una infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas. Se caracteriza por el inicio s\u00fabito de dolor intenso en las extremidades inferiores y dificultad o imposibilidad para caminar con elevaci\u00f3n s\u00e9rica de los niveles de creatinquinasa (CK). La etiolog\u00eda es desconocida y se atribuye a un proceso inflamatorio muscular que sigue a la invasi\u00f3n viral directa o inducida por un mecanismo inmunol\u00f3gico 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de soporte se basa en reposo, hidrataci\u00f3n y antiinflamatorios no esteroideos y en la mayor parte de los casos las manifestaciones cl\u00ednicas se resuelven entre 3-7 d\u00edas y la alteraci\u00f3n anal\u00edtica se normaliza en aproximadamente un mes; \u00fanicamente menos del 5% de los casos presenta episodios recurrentes o formas at\u00edpicas prolongadas 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 347,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es describir un caso cl\u00ednico de MABI, realizar una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre el tema y evaluar los beneficios del tratamiento rehabilitador en el caso que presentamos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 8 a\u00f1os que tras una infecci\u00f3n respiratoria leve desarroll\u00f3 a las 72 h un cuadro s\u00fabito de dolor intenso en las extremidades inferiores asociado a imposibilidad para mantener bipedestaci\u00f3n y deambulaci\u00f3n. En los antecedentes personales no hab\u00eda historia reciente de vacunaci\u00f3n, tampoco traumatismo o ejercicio intenso ni exist\u00eda historia familiar de enfermedades neuromusculares. En la exploraci\u00f3n inicial presentaba temperatura de 37,8 1C, buen estado general, rinorrea, hipersensibilidad a la movilizaci\u00f3n de las extremidades inferiores, sin alteraciones sensitivas, sin aumento de temperatura local ni signos inflamatorios en la exploraci\u00f3n, rehusando cualquier intento de mantener bipedestaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "La anal\u00edtica realizada en urgencias revelaba CK de 7.600 UI (30-140), resto de hemograma y electrolitos normales, urea y creatinina normales y anal\u00edtica de orina sin alteraciones. Se diagnostic\u00f3 de posible MABI y se prescribi\u00f3 hidrataci\u00f3n oral, reposo e ibuprofeno (200 mg/8 h), permaneciendo 48 h en observaci\u00f3n. En la 2. a anal\u00edtica, los niveles de CK aumentaron hasta 12.441 UI, permaneciendo el resto de la anal\u00edtica dentro de los valores normales y sin experimentar ning\u00fan cambio en su estado general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Tras 15 d\u00edas sin cambios en su estado general, su pediatra decidi\u00f3 remitirla al servicio de medicina f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n por persistir la incapacidad para la marcha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "En la exploraci\u00f3n presentaba imposibilidad para deambulaci\u00f3n, actitud en flexo de las caderas-rodillas y equino de los tobillos, balance articular pasivo libre con dolor exacerbado con la dorsiflexi\u00f3n de los tobillos, hipersensibilidad a la palpaci\u00f3n muscular de los cu\u00e1driceps, los gemelos y los s\u00f3leos, signo de Homans negativo, reflejos osteotendinosos presentes y sim\u00e9tricos con ausencia de alteraciones sensitivas. El balance muscular no era valorable por el dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Dada la persistencia de los s\u00edntomas (22 d\u00edas) y la imposibilidad de la paciente para realizar marcha se decidi\u00f3 iniciar tratamiento rehabilitador que consisti\u00f3 en estiramientos musculares, ejercicios activoasistidos y resistidos con banda el\u00e1stica, correcci\u00f3n de postura an\u00f3mala, reeducaci\u00f3n de marcha con cargas parciales progresivas y aplicaci\u00f3n de fr\u00edo local para aliviar las mialgias. No fue necesario utilizar ortesis correctoras para iniciar la marcha. El tratamiento se prolong\u00f3 durante 3 semanas con resoluci\u00f3n completa del proceso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "En 1957, Lundberg 1 describi\u00f3 los primeros casos de MABI a los que denomin\u00f3 )myalgia cruris epidemica*, detallando las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del s\u00edndrome durante una epidemia de gripe y diferenciando el cuadro cl\u00ednico de las mialgias caracter\u00edsticas que preceden o coinciden con la infecci\u00f3n gripal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La incidencia en la poblaci\u00f3n general se desconoce y aunque se manifiesta en ambos sexos, el n\u00famero de casos es ligeramente superior en varones y presenta un claro predominio estacional en los meses invernales (eneromarzo) [2] [3] [4] . El virus influenza tipo B aparece como el m\u00e1s frecuentemente asociado al desarrollo de MABI, aunque se han descrito otros virus implicados en este proceso 5 (tabla 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es fundamentalmente cl\u00ednico apoyado por los hallazgos de laboratorio: elevaci\u00f3n importante de los niveles de CK y alteraci\u00f3n ocasional de otros par\u00e1metros (aumento de transaminasas y velocidad de sedimentaci\u00f3n, trombopenia y neutropenia) 2,6,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial debe realizarse con procesos m\u00e1s graves, tales como dermatomiositis y polimiositis infantil, rabdomiolisis, polineuropat\u00edas y s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9; la mayor\u00eda pueden descartarse con una exploraci\u00f3n f\u00edsica minuciosa y por los hallazgos de laboratorio 6,7 (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algunos autores recomiendan la utilizaci\u00f3n de la resonancia magn\u00e9tica para el diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n de otras causas m\u00e1s graves de miositis, aunque en el caso que describimos no se realizaron pruebas de imagen 8,9 . En la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica efectuada no hemos encontrado ninguna pauta de tratamiento rehabilitador espec\u00edfica para este proceso, lo que es comprensible dado el car\u00e1cter autolimitado del cuadro, pero en algunas series se describen casos en los que la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas se puede prolongar m\u00e1s de 1 mes 2,8 . Por ello, consideramos que en los casos de mayor duraci\u00f3n los ni\u00f1os se pueden beneficiar de actuaciones generales para mantener el recorrido articular y Tabla 1 Virus implicados en el desarrollo de la miositis aguda benigna infantil ordenados de mayor a menor frecuencia Influenza B y A Parainfluenza Paramixovirus (sarampi\u00f3n-parotiditis) Coxsackie Enterovirus Adenovirus Virus respiratorio sincitial Coronavirus el trofismo muscular con buenos resultados en el caso de la MABI descrita 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1023,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, la MABI es un proceso poco frecuente, agudo, con s\u00edntomas alarmantes, aunque benigno y autolimitado, que generalmente tiende a la resoluci\u00f3n en poco tiempo, que debe conocerse y tenerse en cuenta para evitar exploraciones invasivas e ingresos innecesarios y que en los casos at\u00edpicos o complicados puede beneficiarse del tratamiento rehabilitador para facilitar la resoluci\u00f3n del proceso y evitar las posibles complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Myalgia cruris epidemica",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1957,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "18--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Benign acute childhood myositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sonmez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "-Akir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yayla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Princ Pract",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "227--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Benign acute myositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barasz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "735--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednico epidemiol\u00f3gicas de la miositis aguda de la infancia en un servicio de urgencias pedi\u00e1tricas",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "371--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Viral studies in benign acute childhood myositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ruff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Secrist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "261--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Benign acute childhood myositis: Laboratory and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kornberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "2127--2158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Benign acute childhood myositis in an accident and emergency setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rennie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hallam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Beattie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "686--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Benign acute childhood myositis: An unusual cause of calf pain",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Panghaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz-Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "703--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Magnetic resonance imaging of biceps femoris muscles in benign acute childhood myositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawarai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taniguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Saji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tadano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1200--1201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rehabilitation in myositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkill\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Viitanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kautiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajamaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantyvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Harju",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Physiotherapy",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "301--310",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "en la miositis aguda benigna infantil M.B. Zaldibar-Barinaga a,\u00c3 , M.I. Hern\u00e1ndez-Sendin b , C. M\u00fagica-Samperio c y A. San Sebasti\u00e1n-Herrero d a Servicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, Hospital de Gorliz, Gorliz, Bizkaia, Espa\u00f1a b Servicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, Hospital de Mendaro, Mendaro, Gipuzkoa, Espa\u00f1a c Servicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, Hospital de Cruces, Barakaldo, Bizkaia, Espa\u00f1a d Servicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, Hospital de Santiago, Vitoria-Gasteiz, Araba, Espa\u00f1a Recibido el 30 de noviembre de 2009; aceptado el 29 de abril de 2010 Disponible en Internet el 8 de julio de 2010",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}