{
    "paper_id": "fbf7b36a98caf3fa41ff9f011dbc9eec0d02609d",
    "metadata": {
        "title": "REVISTA PERUANA DE INVESTIGACI\u00d3N EN SALUD",
        "authors": [
            {
                "first": "Franz",
                "middle": [],
                "last": "Kovy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira",
                    "location": {
                        "addrLine": "Facultad de Ciencias de la Salud",
                        "settlement": "Pereira",
                        "region": "Risaralda",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Arteaga",
                "middle": [],
                "last": "Livias",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira",
                    "location": {
                        "addrLine": "Facultad de Ciencias de la Salud",
                        "settlement": "Pereira",
                        "region": "Risaralda",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alfonso",
                "middle": [
                    "J Rodriguez"
                ],
                "last": "Morales",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira",
                    "location": {
                        "addrLine": "Facultad de Ciencias de la Salud",
                        "settlement": "Pereira",
                        "region": "Risaralda",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Referencias",
                "middle": [],
                "last": "Bibliogr\u00e1ficas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira",
                    "location": {
                        "addrLine": "Facultad de Ciencias de la Salud",
                        "settlement": "Pereira",
                        "region": "Risaralda",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "EDITORIAL 07 La comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y el acceso abierto en la contenci\u00f3n de enfermedades:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El caso del Coronavirus novel 2019 (2019-nCoV)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La comunicaci\u00f3n cient\u00edfica es un aspecto fundamental en el proceso de investigaci\u00f3n, tanto que, algunos cient\u00edficos indican que la investigaci\u00f3n que no se publica simplemente no existe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Con gran asombro hemos visto en las \u00faltimas semanas (Diciembre 31, 2019-Enero 28, 2020) la aparici\u00f3n de una nueva enfermedad causada por un novel coronavirus (2019-nCoV) originado en Wuhan, China. Con el pasar de los d\u00edas la extensi\u00f3n de la enfermedad ha superado las fronteras geogr\u00e1ficas y se empiezan a notificar casos en distintas regiones del mundo, Am\u00e9rica, Europa, Ocean\u00eda y \u00c1frica (1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sin embargo, gracias a la comunicaci\u00f3n, podemos asegurar que los cient\u00edficos de todo el mundo est\u00e1n cada vez m\u00e1s preparados para hacer frente a esta nueva enfermedad. Las capacidades de las redes globales han permitido conocer la cantidad de casos, casi apenas son confirmadas, la aparici\u00f3n de casos probables en regiones distintas a China y Asia, permitiendo tambi\u00e9n la preparaci\u00f3n de las unidades de migraci\u00f3n de los distintos pa\u00edses (2, 3) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 442,
                    "text": "3)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "No solo eso, tambi\u00e9n el secuenciamiento gen\u00e9tico del virus est\u00e1 disponible en acceso abierto, lo cual posibilita la adaptaci\u00f3n de pruebas moleculares para confirmar o descartar la enfermedad en todos los sospechosos en diferentes regiones, sin necesidad de importar las pruebas de los laboratorios m\u00e1s sofisticados del mundo, contando ya, con un protocolo diagn\u00f3stico desarrollado en Alemania y recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS); adem\u00e1s de posibilitar la creaci\u00f3n de vacunas al mismo tiempo (4, 5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "(4,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 521,
                    "text": "5)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Al iniciar esta nueva d\u00e9cada, no podemos dejar de sorprendernos ante la capacidad que la globalizaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica efectiva y el acceso abierto han permitido para el pronto reconocimiento y control de las enfermedades que pueden llegar a ser incluso pand\u00e9micas, y aunque sabemos que el control total de una enfermedad es sumamente dif\u00edcil, vemos con esperanza que podemos estar preparados ante esta y futuras enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mientras la situaci\u00f3n progresa es importante adem\u00e1s tener presente que la evidencia cient\u00edfica y la investigaci\u00f3n son aliados claves para la toma de decisiones en salud p\u00fablica y global, y que debemos prepararnos cada d\u00eda m\u00e1s para enfrentar los retos de un mundo cambiante, donde las zoonosis virales, como el SARS-CoV, el MERS-CoV y ahora el 2019n-CoV, entre otros, nos plantean importantes retos, especialmente para el personal de salud, pero donde a su vez la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y el acceso abierto dan importante soporte en la contenci\u00f3n de enfermedades emergentes como estas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical features of patients infected with",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The Lancet",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Outbreak of Pneumonia of Unknown Etiology in Wuhan China: the Mystery and the Miracle",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stratton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Med Virol. el",
            "volume": "16",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Wuhan seafood market pneumonia virus isolate Wuhan-Hu-1, complete genome",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genomic characterization of the 2019 novel human-pathogenic coronavirus isolated from a patient with atypical pneumonia after visiting Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jf-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kk-W",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Emerg Microbes Infect. el",
            "volume": "1",
            "issn": "2020",
            "pages": "221--257",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}