{
    "paper_id": "fcb71277a18026610b923cc9c48b5889af3839b0",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pratique m\u00e9dicale et chirurgicale de l'animal de compagnie (2013) 48, 99-103",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La diarrh\u00e9e et le t\u00e9nesme, associ\u00e9s \u00e0 de l'h\u00e9matoch\u00e9zie, oriente vers une atteinte colique d'origine infectieuse, inflammatoire, obstructive ou fonctionnelle. Les agents infectieux, notamment parasitaires et bact\u00e9riens, sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9crits dans l'esp\u00e8ce f\u00e9line comme \u00e9tant \u00e0 l'origine de colite mais nombreux de ces agents (bact\u00e9riens surtout) restent des agents \u00e9tiologiques \u00ab suspects \u00bb souvent par analogie et extension de la m\u00e9decine humaine : leur r\u00f4le pathog\u00e8ne n'est pas clairement \u00e9lucid\u00e9. Le diagnostic est donc parfois d\u00e9licat, n\u00e9cessite d'associer plusieurs techniques d'examens compl\u00e9mentaires et demande au clinicien de porter un regard critique sur les r\u00e9sultats obtenus. Le suivi de l'animal reste primordial dans ces pathologies \u00e0 \u00e9tiologie douteuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une chatte Exotic Shorthair de quatre ans est pr\u00e9sent\u00e9e en consultation pour une diarrh\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 de l'h\u00e9matoch\u00e9zie et du t\u00e9nesme, \u00e9voluant depuis deux ans, ne r\u00e9troc\u00e9dant que temporairement au traitement symptomatique (sulfaguanidine, smectite, atropine, kaolin) et s'aggravant depuis un mois. L'animal est \u00e0 jour de ses vaccinations (typhus, coryza, leucose) et vermifug\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement (milb\u00e9mycinepraziquantel). L'animal est rest\u00e9 en France m\u00e9tropolitaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observations Comm\u00e9moratifs, anamn\u00e8se"
        },
        {
            "text": "L'animal est alerte, en bon \u00e9tat d'entretien (2,9 kg) et normotherme (38,3 \u2022 C). Les constantes vitales cardiovasculaires et respiratoires ne montrent aucune anomalie. Les noeuds lymphatiques p\u00e9riph\u00e9riques sont de taille normale. L'examen de la cavit\u00e9 buccale et de la sph\u00e8re oto-rhino-laryng\u00e9e ne montre pas d'anomalie. La palpation abdominale permet de mettre en \u00e9vidence un \u00e9paississement et une induration du c\u00f4lon. Du sang est visualis\u00e9 aux berges de l'anus. Une atteinte digestive colique est suspect\u00e9e \u00e0 ce stade.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen clinique"
        },
        {
            "text": "Un bilan h\u00e9matologique, biochimique et endocrinien (T4) sanguin et une analyse urinaire ne montre aucune anomalie. Les recherches de r\u00e9trovirus (virus de l'immunod\u00e9ficience f\u00e9line et virus leuc\u00e9mog\u00e8ne f\u00e9lin) par immunochromatographie rapide sont n\u00e9gatives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9marche diagnostique et examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Des examens coproscopiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur selles fra\u00eeches, apr\u00e8s enrichissement par flottaison (solution au nitrate de sodium 29,5 %) ne permettent pas d'isoler de parasite et une analyse polymerase chain reaction (PCR) de l'\u00e9couvillon rectal se r\u00e9v\u00e8le n\u00e9gatif pour la recherche de Giardia, Tritrichomonas, Cryptosporidium, parvovirus et coronavirus. Un traitement anti-parasitaire (fenbendazole : 50 mg/kg par jour pendant cinq jours) a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 mis en place sans entra\u00eener de r\u00e9elle am\u00e9lioration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9marche diagnostique et examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9chographie abdominale confirme les remaniements coliques suspect\u00e9s \u00e0 l'examen clinique : il est not\u00e9 un \u00e9paississement de la paroi colique mais avec une stratification conserv\u00e9e, ainsi que des ganglions de drainage r\u00e9actionnels. \u00c0 l'examen endoscopique colique, la paroi colique montre un aspect tr\u00e8s remani\u00e9, oed\u00e9mateux, congestif et ulc\u00e9r\u00e9 de la muqueuse ( Fig. 1a et b) . Aucune masse, ni bride, ni diverticule n'est mis en \u00e9vidence. La dilatation de la paroi colique par insufflation d'air se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s difficile, rendant la lumi\u00e8re colique quasiment virtuelle \u00e0 la jonction c\u00f4lon descendant/c\u00f4lon transverse (Fig. 2 ). Des biopsies de la paroi colique sont r\u00e9alis\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 377,
                    "text": "Fig. 1a et b)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 627,
                    "text": "(Fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "D\u00e9marche diagnostique et examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "L'examen histologique des biopsies coliques permet de conclure \u00e0 une colite \u00e9rosive, pyogranulomateuse, multifocale, d'intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e avec colonisation intral\u00e9sionnelle (parfois au sein des lumi\u00e8res glandulaires coliques) par des bacilles spiral\u00e9s color\u00e9s au Warthin Starry \u00e9vocateur d'une infection \u00e0 Anaerobiospirillum spp. ou d'une campylobact\u00e9riose (ou Campylobacter likeorganisms) ( Fig. 3-6 ). Aucun \u00e9l\u00e9ment parasitaire n'est objectiv\u00e9 y compris apr\u00e8s un examen au Periodic Acid Shiff (PAS). Une coloration par le Fite Facaro (recherche de mycobact\u00e9ries) est rest\u00e9e n\u00e9gative. Une culture de selles, sur milieu s\u00e9lectif, se r\u00e9v\u00e8le n\u00e9gatif pour la recherche de Campylobacter spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 399,
                    "text": "Fig. 3-6",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Un diagnostic de colite \u00e0 Anaerobiospirillum spp. est suspect\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Une antibioth\u00e9rapie est mise en place (m\u00e9tronidazole : 20 mg/kg par 12 heures pendant deux mois) : la diarrh\u00e9e h\u00e9morragique dispara\u00eet en trois jours et le t\u00e9nesme s'estompe progressivement en deux semaines. Un contr\u00f4le endoscopique est r\u00e9alis\u00e9 au bout de dix semaines ( Fig. 7a  et b) . Les l\u00e9sions macroscopiques et histologiques se sont am\u00e9lior\u00e9es : il persiste encore de rares amas bacillaires au sein d'une population de lymphocytes, plasmocytes et rares macrophages : une corticoth\u00e9rapie est rajout\u00e9e (2 mg/kg par jour avec diminution progressive par palier de deux semaines) \u00e0 l'administration de m\u00e9tronidazole. Au bout de trois mois, le traitement est arr\u00eat\u00e9 : l'animal ne pr\u00e9sente plus de sympt\u00f4mes. Aucune rechute n'est not\u00e9e apr\u00e8s un an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 284,
                    "text": "Fig. 7a  et b)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Traitement -\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Anaerobiospirillum est un genre de petites bact\u00e9ries mobiles, spiral\u00e9es, gram-n\u00e9gatives et ana\u00e9robies [1] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 105,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "A. thomasii, A. succiniciproducens et autres \u00ab anaerobiospirillum-like organisms \u00bb sont rapport\u00e9s comme \u00e9tant des agents \u00e9tiologiques de diarrh\u00e9e, de vomissements et de bact\u00e9ri\u00e9mie chez l'homme [2] . Ces bact\u00e9ries ne sont pas isol\u00e9es dans les selles d'hommes sains [1] [4] . Les l\u00e9sions histologiques d\u00e9crites sont semblables au cas pr\u00e9sent\u00e9 : les amas bacillaires sont retrouv\u00e9s \u00e9galement au sein du chorion et surtout au sein de la lumi\u00e8re des glandes coliques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 268,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Parmi ces chats, cinq pr\u00e9sentent un \u00e9tat d'immunod\u00e9pression pr\u00e9sum\u00e9, probablement secondaire \u00e0 des pathologies concomitantes. En m\u00e9decine humaine, l'immunod\u00e9pression est d\u00e9montr\u00e9e comme \u00e9tant un facteur de risque pour le d\u00e9veloppement d'une septic\u00e9mie \u00e0 Anaerobiospirillum spp. [5] . Dans le cas pr\u00e9sent\u00e9 ici, aucune pathologie associ\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Misawa et al. ont \u00e9galement suspect\u00e9 le r\u00f4le pathog\u00e8ne de cette bact\u00e9rie chez un chiot de deux mois pr\u00e9sentant une diarrh\u00e9e h\u00e9morragique, et chez lequel une population importante d'Anaerobiospirillum (deux esp\u00e8ces), associ\u00e9e \u00e0 des souches de Campylobacter et Helicobacter, a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Bien que l'implication d'Anaerobiospirillum dans les diarrh\u00e9es chez le chien et le chat n'a pas \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9montr\u00e9e, plusieurs \u00e9l\u00e9ments sugg\u00e8rent son r\u00f4le pathologique, notamment dans le cas pr\u00e9sent\u00e9 : \u2022 Anaerobiospirillum n'est pas une population majeure de la flore intestinale normale du chien et du chat sain [6] ; l'isoler chez un chat diarrh\u00e9ique sugg\u00e8re un lien de cause \u00e0 effet ; \u2022 la coexistence, chez un chat malade, d'une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 de bacilles au sein des cellules glandulaires coliques et de l\u00e9sions histologiques inflammatoires, conforte ce lien ; tout comme l'am\u00e9lioration de ces m\u00eames l\u00e9sions, qui semble associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la charge bact\u00e9rienne tissulaire ; \u2022 l'am\u00e9lioration clinique et histologique not\u00e9e apr\u00e8s l'utilisation d'une antibioth\u00e9rapie seule initiale \u00e9voque un contexte infectieux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution clinique du cas pr\u00e9sent\u00e9 est satisfaisante avec une gu\u00e9rison clinique, sans rechute apr\u00e8s un an. Cette observation est \u00e0 confronter aux six cas pr\u00e9sent\u00e9s par De Cock et al. qui ont tous connus une \u00e9volution fatale : cela pourrait s'expliquer par une \u00e9tat clinique initial moins grave, une absence de pathologies concomitantes, une sensibilit\u00e9 des bact\u00e9ries intra-pari\u00e9tales \u00e0 l'antibiotique utilis\u00e9 ou encore une quantit\u00e9 de bact\u00e9ries plus faible au sein du tube digestif. Une autre hypoth\u00e8se pourrait \u00eatre que certaines esp\u00e8ces d'Anaerobiospirillum spp. soient responsables uniquement de diarrh\u00e9e, comme dans notre cas, et que d'autres, plus pathog\u00e8nes, puissent compliquer le tableau clinique en \u00e9tant \u00e0 l'origine de bact\u00e9ri\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La sensibilit\u00e9 des Anaerobiospirillum spp. aux antibiotiques n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire : il est d\u00e9crit des th\u00e9rapies anti-microbiennes traditionnelles (sulfasalzine, chloramph\u00e9nicol, m\u00e9tronidazole, tylosine, enrofloxacine, amoxicilline/acide clavulanique, spiramycine) [7] . En m\u00e9decine humaine, lors de bact\u00e9ri\u00e9mie, il est d\u00e9crit de nombreuses r\u00e9sistances \u00e0 la clindamycine et au m\u00e9tronidazole : les c\u00e9phalosporines, l'amoxicilline/acide clavulanique et les quinolones semblent \u00eatre efficaces [8] . Dans notre cas, le m\u00e9tronidazole a permis d'obtenir une r\u00e9ponse clinique, probablement \u00e0 cause de son spectre sur les germes ana\u00e9robies et aussi de son r\u00f4le immunomodulateur. L'emploi d'imidazol\u00e9s peut se faire en premi\u00e8re intention chez le chat pr\u00e9sentant des colites ulc\u00e9ratives : des r\u00e9ponses favorables sont souvent obtenues en pratique. L'ajout d'une corticoth\u00e9rapie peut \u00eatre discut\u00e9 : l'infiltration inflammatoire de la muqueuse colique pourrait \u00eatre un facteur favorisant de l'infection bact\u00e9rienne (maladie inflammatoire chronique de l'intestin avec complication bact\u00e9rienne) ou une cons\u00e9quence de l'infection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de certitude reste une difficult\u00e9, d'autant plus qu'il n'existe pas en France, en routine, de moyen diagnostique pour isoler Anaerobiospirillum spp. Les techniques d\u00e9crites dans la litt\u00e9rature restent r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 la recherche ou aux milieux hospitaliers : il peut s'agir de kit de r\u00e9actions enzymatiques [2] ou de techniques d'amplifications mol\u00e9culaires par polym\u00e9risation en cha\u00eenes de l'acide ribonucl\u00e9ique ribosomique 16S des bact\u00e9ries [3] [4] [5] [6] . L'observation microscopique de bact\u00e9ries spiral\u00e9es au sein des biopsies manque clairement de sp\u00e9cificit\u00e9 rendant la confirmation du diagnostic d\u00e9licate. L'implication d'Anaerobiospirillum spp. peut donc \u00eatre \u00e0 ce jour uniquement \u00e9voqu\u00e9e et suspect\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 457,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 465,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 469,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "\u00c9tant donn\u00e9 cette difficult\u00e9, le diagnostic diff\u00e9rentiel doit se faire avec les autres maladies bact\u00e9riennes du tube digestif et notamment avec la Campylobact\u00e9riose, par mise en culture sur milieu s\u00e9lectif ou par PCR sur selles [4, 6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'auteur d\u00e9clare ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Anaerobiospirillum infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Greene CE, editor. Infectious diseases of the dog and cat",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "354--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Description of a medium for isolating Anaerobiospirillum spp., a possible cause of zoonotic disease, from diarrheal feces and blood of humans and use of the medium in a survey of human, canine and feline feces",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Malnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Phil-Ebosie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1380--1384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Occurrence and species level diagnostics of Campylobacter spp., enteric Helicobacter spp. and Anaerobiospirillum spp. in healthy and diarrheic dogs and cats",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hanninen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Revez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zanoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Vet Microbiol",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "353--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ileocolitis associated with Anaerobiospirillum in cats",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hev",
                    "middle": [],
                    "last": "De Cock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stacy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zabka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burkitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "2752--2760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Anaerobiospirillum succiniciproducens bacteremia in a young child",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudensky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Watchel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yinnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raveh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlesinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "575--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Isolation and characterization of Campylobacter, Helicobacter, and Anaerobiospirillum strains from a puppy with bloody diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Misawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawashima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandamme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vet Microbiol",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "353--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Gastrointestinal and intraabdominal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "883--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "First report of treatment of Anaerobiospirillum succiniciproducens bloodstream infection with levofloxacin",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelesidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lewinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Uslan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1970--93",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "a et b : aspect macroscopique de la muqueuse colique \u00e0 l'examen endoscopique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Lumi\u00e8re digestive tr\u00e8s petite \u00e0 la jonction colon descendant/transverse malgr\u00e9 l'insufflation d'air. Noter les saignements.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Histologie conventionnelle des biopsies coliques (H\u00e9malun-Eosine, \u00d7 100) : aspect \u00e9rod\u00e9 et ulc\u00e9r\u00e9 du rev\u00eatement colique superficiel, soutenu par un chorion inflammatoire, infiltr\u00e9 de plasmocytes, neutrophiles, lymphocytes et de nombreux macrophages (laboratoire VET-HISTO).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Histologie conventionnelle des biopsies coliques (H\u00e9malun-Eosine, \u00d7 600) : territoire d'inflammation pyogranulomateuse contenant de volumineuses colonies (fl\u00e8che) de bacilles de grande taille (laboratoire VET-HISTO).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Coloration au Warthin Starry des biopsies coliques (\u00d7 600) : volumineuses colonies bacillaires (fl\u00e8ches) au sein du chorion (laboratoire VET-HISTO).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Coloration au Warthin Starry des biopsies coliques (\u00d7 800) : prolif\u00e9ration bacillaire et colonisation des lumi\u00e8res glandulaires coliques (laboratoire VET-HISTO).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "a et b : aspect macroscopique de la muqueuse colique \u00e0 l'examen endoscopique dix semaines post-traitement.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "mais ont \u00e9t\u00e9 mises en culture \u00e0 partir de selles de chiens et chats asymptomatiques ou diarrh\u00e9iques. Chez le chat et le chien sain, la pr\u00e9valence respective du portage varie de 0 \u00e0 70 % (\u00e9tudes \u00e0 partir de 21 et dix chats en bonne sant\u00e9) et de 8 \u00e0 30 % (\u00e9tudes \u00e0 partir de 52 et dix chiens en bonne sant\u00e9) [2,3]. La pr\u00e9valence est respectivement d'environ 3 et 7 % chez le chat et le chien diarrh\u00e9ique [3]. Peu d'\u00e9tudes ont essay\u00e9 d'\u00e9tablir un lien entre l'isolement d'Anaerobiospirillum dans les selles et l'existence de diarrh\u00e9es chez le chat. Rossi et al., \u00e0 partir d'une \u00e9tude sur 84 chats, sains et diarrh\u00e9iques, rapportent qu'il n'existe pas de corr\u00e9lation statistiquement significative entre l'isolement bact\u00e9rien et les signes cliniques [3]. N\u00e9anmoins, De Cock et al. d\u00e9crivent six chats pr\u00e9sentant des l\u00e9sions histologiques d'il\u00e9ite et/ou colite associ\u00e9es \u00e0 une visualisation microscopique de bact\u00e9ries spiral\u00e9es au sein du tissu intestinal et \u00e0 un isolement d'Anaerobiospirillum spp. \u00e0 partir des biopsies digestives gr\u00e2ce \u00e0 des techniques mol\u00e9culaires d'amplification g\u00e9n\u00e9tique",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Nous remercions le laboratoire VET-HISTO pour son aide au diagnostic et le Dr Villafranca pour sa participation \u00e0 ce cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}