{
    "paper_id": "fd5cb975c746ac1f4b98d9f4b3b03eaabb997dc7",
    "metadata": {
        "title": "Pediatric Asthma and Viral Infection",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Luz Garcia-Garcia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [
                    "Calvo"
                ],
                "last": "Rey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Severo Ochoa",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Teresa",
                "middle": [],
                "last": "Del",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rosal",
                "middle": [],
                "last": "Rabes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario La Paz",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Arch Bronconeumol. 2016;52(5):269-273 w w w . a r c h b r o n c o n e u m o l . o r g Revisi\u00f3n Asma y virus en el ni\u00f1o informaci\u00f3n del art\u00edculo Historia del art\u00edculo: Recibido el 9 de octubre de 2014 Aceptado el 9 de noviembre de 2015 On-line el 4 de enero de 2016",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Bronquiolitis Asma Virus respiratorios Virus respiratorio sincitial Rinovirus Bocavirus humano Metapneumovirus humano",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "r e s u m e n Las infecciones por virus respiratorios, especialmente virus respiratorio sincitial (VRS) y rinovirus, suponen el mayor factor de riesgo para la aparici\u00f3n de episodios de sibilancias en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os. La bronquiolitis es la infecci\u00f3n respiratoria aguda de v\u00edas respiratorias inferiores m\u00e1s com\u00fan en menores de un a\u00f1o y constituye la causa m\u00e1s frecuente de hospitalizaci\u00f3n en este grupo de edad. El VRS causa aproximadamente el 70% de todas ellas, seguido por rinovirus, adenovirus, metapneumovirus o bocavirus. La asociaci\u00f3n entre bronquiolitis por VRS y desarrollo de sibilancias recurrentes y/o asma ha sido descrita hace m\u00e1s de 4 d\u00e9cadas, aunque en la actualidad se desconoce con exactitud si la bronquiolitis es la causa de los s\u00edntomas respiratorios cr\u00f3nicos o si, m\u00e1s bien, es un marcador que se\u00f1ala a los ni\u00f1os con predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a desarrollar asma a medio o largo plazo. En cualquier caso, existe evidencia suficiente como para afirmar que esta asociaci\u00f3n existe y que es especialmente intensa si el agente asociado a la bronquiolitis es el rinovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El papel patog\u00e9nico de los virus respiratorios como desencadenantes de exacerbaciones en el paciente asm\u00e1tico no est\u00e1 totalmente aclarado, pero sin duda los virus respiratorios, y en especial el rinovirus, son el desencadenante m\u00e1s frecuente de exacerbaciones asm\u00e1ticas en los ni\u00f1os, llegando a identificarse alg\u00fan virus respiratorio hasta en el 90% de los ni\u00f1os hospitalizados por un episodio de sibilancias. Muy probablemente, las alteraciones en la respuesta inmune frente a las infecciones virales en sujetos gen\u00e9ticamente predispuestos sean los principales implicados en la asociaci\u00f3n virus-asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Respiratory viral infections, particularly respiratory syncytial virus (RSV) and rhinovirus, are the most importance risk factors for the onset of wheezing in infants and small children. Bronchiolitis is the most common acute respiratory infection in children under 1 year of age, and the most common cause of hospitalization in this age group. RSV accounts for approximately 70% of all these cases, followed by rhinovirus, adenovirus, metapneumovirus and bocavirus. The association between bronchiolitis caused by RSV and the development of recurrent wheezing and/or asthma was first described more than 40 years ago, but it is still unclear whether bronchiolitis causes chronic respiratory symptoms, or if it is a marker for children with a genetic predisposition for developing asthma in the medium or long term. In any case, sufficient evidence is available to corroborate the existence of this association, which is particularly strong when the causative agent of bronchiolitis is rhinovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "The pathogenic role of respiratory viruses as triggers for exacerbations in asthmatic patients has not been fully characterized. However, it is clear that respiratory viruses, and in particular rhinovirus, are the most common causes of exacerbation in children, and some type of respiratory virus has been identified in over 90% of children hospitalized for an episode of wheezing. Changes in the immune response to viral infections in genetically predisposed individuals are very likely to be the main factors involved in the association between viral infection and asthma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2016 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "El asma es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de la v\u00eda a\u00e9rea caracterizada por hiperrespuesta bronquial frente a una amplia variedad de est\u00edmulos, episodios recurrentes de sibilancias, dificultad respiratoria y tos, que se asocia con una obstrucci\u00f3n reversible al flujo a\u00e9reo. La enorme repercusi\u00f3n de esta patolog\u00eda se debe a que es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes, afectando a m\u00e1s de 155 millones de personas en todo el mundo, con una incidencia en aumento, especialmente en los pa\u00edses desarrollados 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios son una de las causas m\u00e1s frecuentes de exacerbaciones asm\u00e1ticas tanto en el adulto como en el ni\u00f1o 3-6 , pero adem\u00e1s cada vez hay m\u00e1s evidencia de que las infecciones respiratorias virales en etapas precoces de la vida est\u00e1n relacionadas con el desarrollo de asma a medio y a largo plazo 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 317,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A lo largo de este art\u00edculo se expondr\u00e1 en primer lugar una revisi\u00f3n del papel de los virus como inductores de asma, y a continuaci\u00f3n se har\u00e1 un resumen del estado actual del conocimiento acerca del papel de los virus en las exacerbaciones asm\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis v\u00edrica es un antecedente frecuente en los ni\u00f1os que posteriormente desarrollan sibilancias y asma durante la infancia. El t\u00e9rmino bronquiolitis ha sido utilizado desde 1940 pero tiene distintas acepciones, ya que no existe un consenso un\u00e1nime sobre su definici\u00f3n. En esta revisi\u00f3n se seguir\u00e1 el criterio cl\u00e1sico de McConnochie, que define como bronquiolitis el primer episodio agudo de sibilancias, precedido por un cuadro respiratorio con rinorrea, tos, taquipnea, con o sin fiebre, que afecta a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como inductores de asma"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis es la infecci\u00f3n respiratoria aguda de v\u00edas respiratorias inferiores m\u00e1s frecuente en menores de un a\u00f1o y supone el 18% de todas las hospitalizaciones pedi\u00e1tricas 10 . El virus respiratorio sincitial (VRS) causa aproximadamente el 70-80% de todas ellas, seguido por rinovirus, adenovirus, metapneumovirus (HMPV) y bocavirus (HBoV) 11, 12 . En la tabla 1 se resume la clasificaci\u00f3n de los virus respiratorios m\u00e1s comunes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 181,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 353,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como inductores de asma"
        },
        {
            "text": "En los estudios en los que se han analizado de forma global todos los pacientes con antecedente de bronquiolitis independientemente del virus causal, la prevalencia de sibilancias recurrentes es del 75% en los primeros 2 a\u00f1os de vida, del 47-59% a los 2-4 a\u00f1os y del 25-43% a los 4-6 a\u00f1os 13-16 , mostrando una clara disminuci\u00f3n de la frecuencia de sibilancias con la edad. Sin embargo, los 2 \u00fanicos estudios de seguimiento prospectivo a largo plazo de ni\u00f1os hospitalizados por bronquiolitis sin considerar el virus causal han mostrado una prevalencia de asma a los 17-20 a\u00f1os del 41-43% en los pacientes con antecedente de bronquiolitis comparado con el 11-15% de los controles, y del 35% a los 25-30 a\u00f1os, con un impacto significativo en la calidad de vida relacionada con la salud 17, 18 . Estos datos indican que no solo es frecuente la aparici\u00f3n de sibilancias recurrentes en los ni\u00f1os tras un episodio de bronquiolitis, sino que adem\u00e1s es frecuente la reaparici\u00f3n de s\u00edntomas respiratorios en adultos j\u00f3venes despu\u00e9s de un largo periodo asintom\u00e1ticos durante la edad escolar y la adolescencia. Ello cambia el concepto previo del relativo buen pron\u00f3stico de las sibilancias infantiles tempranas, demostrando que el riesgo de asma y las alteraciones de la funci\u00f3n pulmonar pueden persistir hasta la edad adulta 19, 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 784,
                    "end": 787,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 790,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1315,
                    "end": 1318,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1321,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como inductores de asma"
        },
        {
            "text": "El VRS fue el primero en ser relacionado con el desarrollo de asma en los ni\u00f1os, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os otros virus, como rinovirus o los recientemente descritos HMPV y HBoV, est\u00e1n siendo tambi\u00e9n motivo de estudio en este sentido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como inductores de asma"
        },
        {
            "text": "El VRS es un virus ARN perteneciente a la familia Paramyxoviridae que con frecuencia causa infecciones respiratorias de v\u00edas a\u00e9reas inferiores en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 175,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Ya en 1959, Wittig y Glaser 22 describieron la existencia de una asociaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica entre la bronquiolitis v\u00edrica en la infancia y el desarrollo posterior de sibilancias recurrentes y/o asma. Desde entonces se han publicado numerosos estudios que han evaluado esta relaci\u00f3n, aunque la diferente metodolog\u00eda empleada ha dificultado la obtenci\u00f3n de conclusiones que inequ\u00edvocamente demostraran esta asociaci\u00f3n No obstante, en los \u00faltimos a\u00f1os varios estudios prospectivos ya cl\u00e1sicos [23] [24] [25] [26] [27] han mostrado que el antecedente de bronquiolitis por VRS es un factor de riesgo independiente para el desarrollo de sibilancias recurrentes y de asma diagnosticado por un m\u00e9dico. De ellos, el estudio de Sigurs et al. 27 es el que ha realizado hasta ahora un seguimiento m\u00e1s prolongado, llegando en el \u00faltimo corte a los 18 a\u00f1os de edad. En \u00e9l se incluyeron 47 lactantes menores de un a\u00f1o con bronquiolitis grave (hospitalizados) por VRS y 93 controles emparejados por edad y sexo. Los ni\u00f1os ingresados por bronquiolitis tuvieron una mayor prevalencia de asma/sibilancias recurrentes y de sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica a los 3, 7 y 13 a\u00f1os comparados con el grupo control. A los 18 a\u00f1os el grupo de bronquiolitis manten\u00eda una prevalencia significativamente m\u00e1s elevada de asma (39% vs 9%), de rinoconjuntivitis al\u00e9rgica (43% vs 17%) y de sensibilizaci\u00f3n a al\u00e9rgenos perennes (41% vs 14%). Adem\u00e1s, los pacientes con antecedente de bronquiolitis ten\u00edan a los 18 a\u00f1os peor funci\u00f3n pulmonar (FEV 1 , FEV 1 /FVC) que el grupo control, independientemente de si presentaban o no asma actual. Tambi\u00e9n fue m\u00e1s frecuente en ellos el hallazgo de hiperrespuesta bronquial y de respuesta broncodilatadora. Por \u00faltimo, los 2 \u00fanicos factores de riesgo relacionados en este estudio de forma independiente con el diagn\u00f3stico de asma a los 18 a\u00f1os fueron la bronquiolitis grave por VRS y la presencia de rinoconjuntivitis al\u00e9rgica. Estos resultados muestran que la bronquiolitis grave por VRS en los primeros meses de vida se asocia con el desarrollo de asma, hiperrespuesta bronquial y sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica, y sugieren que esta asociaci\u00f3n se mantiene hasta la edad adulta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 733,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, los resultados de otro estudio de seguimiento cl\u00e1sico (Tucson Children's Respiratory Study) muestran que la bronquiolitis por VRS es un factor de riesgo independiente para el desarrollo de asma hasta los 11 a\u00f1os de edad, pero deja de serlo a la edad de 13 a\u00f1os 24 . Esta diferencia en el pron\u00f3stico a largo plazo puede estar relacionada con la diferente gravedad del episodio agudo, ya que mientras que en el estudio de Sigurs todos los pacientes hab\u00edan requerido ingreso, en la cohorte de Tucson se incluyeron pacientes mayoritariamente ambulatorios. En este sentido, otros autores han observado tambi\u00e9n un mayor riesgo de asma en los ni\u00f1os con mayor utilizaci\u00f3n de recursos sanitarios durante el episodio agudo de bronquiolitis 28 . En el estudio RSV Bronchiolitis in Early Life (RBEL), en el que se incluyeron 206 lactantes ingresados por bronquiolitis por VRS, se observ\u00f3 que aproximadamente el 50% de ellos hab\u00edan sido diagnosticados de asma a los 7 a\u00f1os, apoyando tambi\u00e9n la asociaci\u00f3n entre bronquiolitis grave por VRS y desarrollo posterior de asma 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 743,
                    "end": 745,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1072,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Aunque el VRS es indiscutiblemente el virus m\u00e1s frecuente en la etiolog\u00eda de la bronquiolitis aguda del lactante, el desarrollo de t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico molecular -fundamentalmente la reacci\u00f3n de la polimerasa en cadena (PCR)-ha permitido conocer que otros virus respiratorios, como rinovirus, tambi\u00e9n se asocian con bronquiolitis y probablemente con el desarrollo de asma 30, 31 . De hecho, varios estudios recientes han mostrado que el riesgo de presentar asma a los 6 y 11 a\u00f1os, entre los ni\u00f1os hospitalizados por bronquiolitis, es mayor en los ni\u00f1os VRS-negativo en comparaci\u00f3n con los VRS-positivo 32, 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 381,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 611,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "El rinovirus es un virus ARN de la familia Picornaviridae aislado por primera vez en 1950. Incluye a una gran familia de virus ARN con m\u00e1s de 100 serotipos, previamente clasificados en 2 especies, A y B, a las que se ha a\u00f1adido recientemente la tipo C 34 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "Los resultados de los estudios publicados en los \u00faltimos a\u00f1os sugieren que las infecciones por rinovirus suponen un riesgo mayor para el desarrollo de asma que las asociadas a VRS. En el estudio Childhood Origins of Asthma (COAST), en el que se ha seguido a una cohorte de 289 reci\u00e9n nacidos con alto riesgo de desarrollar asma, se ha observado que la infecci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas inferiores asociada a rinovirus es el principal factor de riesgo para presentar sibilancias recurrentes a los 3 y 6 a\u00f1os de vida, con una odds ratio de 10 para la bronquiolitis por rinovirus frente a 2,6 para la bronquiolitis por VRS 35, 36 . Adem\u00e1s, los ni\u00f1os que presentaron sibilancias asociadas a rinovirus en los primeros 3 a\u00f1os de vida ten\u00edan peores valores de funci\u00f3n pulmonar (FEV 1 , FEV 0,5 , FEF 25-75 ) en comparaci\u00f3n con otros virus o con los que nunca presentaron sibilancias 37 . El estudio de Midulla et al. 38 ha confirmado el papel de la bronquiolitis por rinovirus como uno de los principales factores de riesgo para el desarrollo de asma a los 6 a\u00f1os de vida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 617,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 903,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "El estudio COAST muestra tambi\u00e9n que, en el caso del rinovirus, no solo las infecciones graves se asocian con mayor riesgo de desarrollar asma. De hecho, solo el 1% de los ni\u00f1os con bronquiolitis por rinovirus incluidos en el estudio precisaron ingreso hospitalario, mostrando as\u00ed que incluso las infecciones leves por rinovirus se asocian con mayor riesgo de asma a largo plazo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, otro estudio de cohorte con seguimiento hasta los 15-18 a\u00f1os ha mostrado que el riesgo de presentar asma en la adolescencia es mayor en los ni\u00f1os hospitalizados por bronquiolitis asociada a rinovirus en comparaci\u00f3n con la asociada a VRS. Los resultados de este estudio muestran tambi\u00e9n que el riesgo de asma es mayor en los ni\u00f1os que presentan su primer episodio de bronquiolitis fuera de los meses de invierno, cuando el virus predominante no es el VRS 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 468,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "El HMPV es un paramyxovirus descubierto en el a\u00f1o 2001 e identificado en todo el mundo como una causa frecuente de infecci\u00f3n respiratoria aguda, sobre todo en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os 40 . Las infecciones agudas por HMPV son cl\u00ednicamente similares a las producidas por VRS, pudiendo manifestarse como infecciones leves de v\u00edas altas, neumon\u00eda o bronquiolitis grave con necesidad de ingreso hospitalario. Dada la similitud cl\u00ednica con VRS, se ha especulado que las infecciones por HMPV tambi\u00e9n podr\u00edan asociarse con el desarrollo de asma a largo plazo. Hasta la fecha solo un estudio ha evaluado la evoluci\u00f3n a medio plazo de los ni\u00f1os ingresados por bronquiolitis por HMPV, encontrando una frecuencia de sibilancias recurrentes similar a la de los ni\u00f1os ingresados por bronquiolitis por VRS, siendo en ambos casos 5 veces superior a la del grupo control 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 858,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Metapneumovirus humano"
        },
        {
            "text": "El HBoV es un virus ADN, perteneciente a la familia Parvoviridae, que fue identificado por primera vez en 2005 en muestras respiratorias de ni\u00f1os con infecciones respiratorias de v\u00edas inferiores 42 . Desde entonces numerosos estudios han investigado su prevalencia y su papel en las infecciones respiratorias, pero hasta la fecha solo uno de ellos ha evaluado su posible papel en el desarrollo de asma, observando que el 50% de los ni\u00f1os ingresados por bronquiolitis por HBoV presentaban asma a los 5-7 a\u00f1os 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 510,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bocavirus humano"
        },
        {
            "text": "La elevada frecuencia de coinfecciones de HBoV con otros virus respiratorios y su tendencia a infectar a ni\u00f1os de mayor edad dificulta la investigaci\u00f3n del verdadero papel de las infecciones precoces por HBoV en el desarrollo de asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bocavirus humano"
        },
        {
            "text": "Como se ha descrito previamente, son muchas las evidencias que relacionan las infecciones respiratorias virales precoces con el desarrollo posterior de asma, pero a\u00fan no est\u00e1 suficientemente aclarado si la bronquiolitis grave es realmente una causa de asma o si es un marcador de susceptibilidad que se\u00f1ala a los ni\u00f1os con mayor predisposici\u00f3n para desarrollar asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n bronquiolitis-asma: \u00bfcausalidad o casualidad?"
        },
        {
            "text": "Un reciente estudio prospectivo, multic\u00e9ntrico, realizado en Europa, Estados Unidos y Canad\u00e1 44 parece apoyar el papel causal de VRS al observar una reducci\u00f3n de las sibilancias recurrentes del 80% a medio plazo, en ni\u00f1os prematuros con historia familiar de asma y/o atopia, que hab\u00edan recibido profilaxis con palivizumab, un anticuerpo monoclonal empleado para la profilaxis de la infecci\u00f3n por VRS. Curiosamente, este efecto protector no se observ\u00f3 en los ni\u00f1os sin antecedente de atopia, sugiriendo que el VRS puede tener un papel causal en la patogenia de las sibilancias recurrentes, solo en ausencia de predisposici\u00f3n gen\u00e9tica para la atopia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n bronquiolitis-asma: \u00bfcausalidad o casualidad?"
        },
        {
            "text": "En contra de este posible papel causal de la bronquiolitis v\u00edrica, un estudio epidemiol\u00f3gico realizado en gemelos monocigotos, discordantes para el antecedente de bronquiolitis grave por VRS, no encontr\u00f3 diferencias en la frecuencia de asma, en la funci\u00f3n pulmonar o en los niveles de \u00f3xido n\u00edtrico a los 7 a\u00f1os entre los hermanos con y sin antecedente de ingreso por bronquiolitis 45 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 384,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n bronquiolitis-asma: \u00bfcausalidad o casualidad?"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, otros 2 estudios recientes apoyan la hip\u00f3tesis de que las infecciones virales precoces son un marcador de predisposici\u00f3n at\u00f3pica y no la causa del desarrollo de asma. Uno de ellos es el estudio dan\u00e9s Copenhagen Prospective Study of Asthma in Childhood, en el que se ha seguido a una cohorte de reci\u00e9n nacidos hijos de madres asm\u00e1ticas. Los investigadores midieron la funci\u00f3n pulmonar y la respuesta a metacolina al mes de vida, antes de presentar ning\u00fan s\u00edntoma respiratorio, observando que los ni\u00f1os que posteriormente desarrollaron bronquiolitis grave ten\u00edan ya a la edad de un mes hiperrespuesta bronquial, que preced\u00eda a la bronquiolitis 46 . En la misma l\u00ednea apuntan los resultados de una publicaci\u00f3n reciente del estudio COAST, en la que los autores observaron que la sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica en el primer a\u00f1o de vida es un factor de riesgo significativo para presentar sibilancias asociadas a virus, mientras que el hecho de presentar sibilancias con las infecciones respiratorias no aumenta el riesgo de desarrollar sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 654,
                    "end": 656,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1064,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n bronquiolitis-asma: \u00bfcausalidad o casualidad?"
        },
        {
            "text": "Es probable que ambas hip\u00f3tesis -bronquiolitis como causa o bien como marcador de asma-no sean mutuamente excluyentes y que las infecciones por rinovirus y VRS tengan mecanismos patog\u00e9nicos diferentes. El VRS se caracteriza por producir un efecto citop\u00e1tico en la v\u00eda a\u00e9rea, por afectar fundamentalmente a ni\u00f1os menores de 3 meses, con frecuente necesidad de ingreso hospitalario, en brotes epid\u00e9micos durante los meses de invierno 48 . En cambio, las infecciones por rinovirus ocurren a lo largo de todo el a\u00f1o, afectan a ni\u00f1os de mayor edad, habitualmente atendidos de forma ambulatoria, que con frecuencia tienen antecedentes familiares de asma o atopia 7, 49 . Debido a estas diferencias, se especula que pueden existir 2 mecanismos distintos: las bronquiolitis asociadas a rinovirus podr\u00edan ser m\u00e1s un marcador de predisposici\u00f3n para el asma y la atopia, mientras que las bronquiolitis por VRS podr\u00edan tener un mayor papel causal, especialmente en los casos graves con necesidad de ingreso hospitalario 50, 51 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 434,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 659,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 662,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1011,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1014,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n bronquiolitis-asma: \u00bfcausalidad o casualidad?"
        },
        {
            "text": "El papel de los virus respiratorios como desencadenantes de crisis asm\u00e1ticas en adultos y ni\u00f1os se conoce desde hace m\u00e1s de 3 d\u00e9cadas. En los estudios iniciales, en los que el diagn\u00f3stico viral no estaba basado en m\u00e9todos moleculares, se detectaba alg\u00fan virus respiratorio entre el 10 y el 25% de las crisis de asma 52 . En cambio, en los \u00faltimos a\u00f1os el empleo de t\u00e9cnicas basadas en la PCR ha permitido conocer que la proporci\u00f3n de exacerbaciones asm\u00e1ticas asociadas a virus es mucho mayor, llegando al 63% en la serie de Khetsuriani et al. 53 , al 80% en la serie de Johnston et al. 3 o incluso al 95% en el estudio de Allander et al. 54 . En ni\u00f1os espa\u00f1oles hospitalizados por una exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica se identific\u00f3 al menos un virus respiratorio en el 71% de los pacientes incluidos 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 545,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 587,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 640,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 790,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como desencadenantes de exacerbaciones asm\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "Aunque pr\u00e1cticamente todos los virus respiratorios, incluyendo los nuevos HMPV y HBoV, se han asociado con crisis asm\u00e1ticas, los m\u00e1s frecuentemente detectados en lactantes y escolares con asma son rinovirus y VRS 5, 55 . De hecho, los resultados de un reciente estudio de cohorte realizado en 263 lactantes sugieren que el rinovirus es el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente en el primer a\u00f1o de vida y el m\u00e1s importante desencadenante de sibilancias en el lactante 56 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 218,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 454,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como desencadenantes de exacerbaciones asm\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "Con respecto a los ni\u00f1os en edad escolar, Johnston et al. 3 , en un estudio realizado en ni\u00f1os de 9 a 11 a\u00f1os con asma, observ\u00f3 que en el 80% de las exacerbaciones asm\u00e1ticas se detectaba una infecci\u00f3n respiratoria viral, de las que dos tercios se correspond\u00edan con rinovirus. Por otro lado, las exacerbaciones de asma en los ni\u00f1os preescolares y escolares suelen seguir un patr\u00f3n estacional, y en los climas templados se producen picos de m\u00e1xima incidencia en el mes de septiembre, coincidiendo con el comienzo del curso escolar, y en primavera 57 . Este patr\u00f3n coincide casi exactamente con los picos de m\u00e1xima circulaci\u00f3n de rinovirus en la comunidad, sugiriendo una relaci\u00f3n causal de este virus en las crisis asm\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 59,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como desencadenantes de exacerbaciones asm\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "En adultos con crisis asm\u00e1ticas la frecuencia de detecci\u00f3n de alg\u00fan virus respiratorio oscila, seg\u00fan los resultados de un reciente metaan\u00e1lisis, entre el 41 y el 78% 58 . Aunque rinovirus es tambi\u00e9n el m\u00e1s frecuente en este grupo de edad 59 , otros virus, como VRS, HMPV o el virus de la gripe parecen jugar un papel importante en las exacerbaciones asm\u00e1ticas en adultos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 396,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como desencadenantes de exacerbaciones asm\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, las infecciones virales pueden actuar sin\u00e9rgicamente con otros est\u00edmulos, como la exposici\u00f3n a al\u00e9rgenos en sujetos al\u00e9rgicos 61,62 o la exposici\u00f3n a niveles elevados de contaminantes ambientales 63 , aumentando el riesgo de exacerbaciones asm\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorios como desencadenantes de exacerbaciones asm\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias virales ejercen m\u00faltiples efectos en el pulm\u00f3n, actuando sobre las c\u00e9lulas epiteliales y las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgeno. Tras el reconocimiento de la infecci\u00f3n viral por el sistema inmune, se estimula la producci\u00f3n de citoquinas como las interleucinas (IL) IL-25, IL-33 y thymic stromal lymphopoietin (TSLP) por parte de las c\u00e9lulas epiteliales de la v\u00eda a\u00e9rea. Estas citoquinas favorecen la respuesta inmune de tipo TH2 frente a los aeroal\u00e9rgenos que se encuentran en el pulm\u00f3n. A su vez, la producci\u00f3n de determinadas citoquinas, como IL4, IL5 e IL13, por parte de las c\u00e9lulas TH2 aumenta el reclutamiento de eosin\u00f3filos y mastocitos e induce inflamaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, metaplasia celular y broncoconstricci\u00f3n 64 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 751,
                    "end": 753,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismo patog\u00e9nico de la asociaci\u00f3n infecci\u00f3n respiratoria viral-exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, como no todos los sujetos que padecen una infecci\u00f3n por virus respiratorios presentan una exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica, se ha propuesto que deben existir determinados factores de riesgo que aumentan la susceptibilidad de presentar sibilancias tras una infecci\u00f3n viral. Los estudios llevados a cabo por Wark et al. 65 y Contoli et al. 66 sugieren que la ausencia de una respuesta inmune innata eficiente, evidenciada por menores niveles de interfer\u00f3n en las c\u00e9lulas epiteliales de los pacientes asm\u00e1ticos, puede favorecer la replicaci\u00f3n viral, dando lugar a una respuesta asm\u00e1tica exagerada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 342,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismo patog\u00e9nico de la asociaci\u00f3n infecci\u00f3n respiratoria viral-exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "Muy probablemente, las alteraciones en la respuesta inmune frente a las infecciones virales en sujetos gen\u00e9ticamente predispuestos sean los principales factores implicados en la asociaci\u00f3n virus-asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismo patog\u00e9nico de la asociaci\u00f3n infecci\u00f3n respiratoria viral-exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Asthma in the United States: Burden and current theories",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "557--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology of asthma: Prevalence and burden of disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Croisant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Adv Exp Med Biol",
            "volume": "795",
            "issn": "",
            "pages": "17--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Frequent detection of human rhinoviruses, paramyxoviruses, coronaviruses, and bocavirus during acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcerlean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1232--1272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Role of emerging respiratory viruses in children with severe acute wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Cea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "585--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Hospitalizations and outpatient visits for rhinovirus-associated acute respiratory illness in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Saville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jaci.2015.06.017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The role of respiratory virus infections in childhood asthma inception",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Immunol Allergy Clin North Am",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "513--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Asthma as a chronic disease of the innate and adaptive immune systems responding to viruses and allergens",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holtzman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "2741--2749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconochie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Admission to hospital for bronchiolitis in England: Trends over five decades, geographical variation and association with perinatal characteristics and subsequent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldacre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Parslow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcshane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/archdischild-2015-308723"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus: The virus, the disease and the immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "119--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Prevalence and clinical characteristics of human metapneumovirus infections in hospitalized infants in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Cea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatric Pulmonol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "863--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A 2-to 3-year outcome after bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00f6ys\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Juntunen-Backman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "628--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Predictors of asthma three years after hospital admission for wheezing in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "1406--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Respiratory status and allergy after bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;callaghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Swarbrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "482--489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Characteristics and prognosis of hospital-treated obstructive bronchitis in children aged less than two years",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Engstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Jodal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Amark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brolin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "40--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Increased asthma risk and impaired quality of life after bronchiolitis or pneumonia in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Backman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo-Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ollikainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "318--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "High risk of adult asthma following severe wheeze in early life",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goks\u00f6r",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c5mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekerljung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundb\u00e4ck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "789--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Asthma symptoms in early childhood -what happens then?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goks\u00f6r",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Amark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "471--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Early predictors for adult asthma and lung function abnormalities in infants hospitalized for bronchiolitis: A prospective 18-to 20-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo-Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kannisto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "341--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The burden of respiratory syncytial virus infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "588--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The relationship between bronchiolitis and childhood asthma: A follow-up study of 100 cases of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wittig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1959,
            "venue": "J Allergy",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "19--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Asthma and wheezing in the first six years of life. The Group Health Medical Associates",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma and allergy at age 7",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1501--1508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurgergsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Asthma and allergy patterns over 18 years after severe RSV bronchiolitis in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aljassim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1045--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The severity dependent relationship of infant bronchiolitis on the risk and morbidity of early childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebretsadik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mitchel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Cin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1055--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Determinants of asthma after severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bacharier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yin-Declue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Christie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "91--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Role of rhinovirus in hospitalized infants with respiratory tract infections in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fr\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "904--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Lower respiratory tract infections associated with rhinovirus during infancy and increased risk of wheezing during childhood. A cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;callaghan-Gordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edez-Padrisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Morais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Machevo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nhampossa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Preschool asthma after bronchiolitis in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Koponen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Helminen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paassilta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Luukkaala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "76--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The outcome after severe bronchiolitis is related to gender and virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mikalsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Halvorsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oymar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "391--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "A novel group of rhinoviruses is associated with asthma hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in highrisk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Decreased lung function after preschool wheezing rhinovirus illnesses in children at risk to develop asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Danov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "532--540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Rhinovirus bronchiolitis and recurrent wheezing: 1-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cangiano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvadei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "396--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Adolescent asthma after rhinovirus and respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruotsalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hyv\u00e4rinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo-Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "633--642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Human metapneumovirus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma at age 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bracamonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rell\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gozalo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "458--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Recurrent wheezing and asthma after bocavirus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gozalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Allergol Immunopathol (Madr)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.aller.2015.07.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "The effect of respiratory syncytial virus on subsequent recurrent wheezing in atopic and nonatopic children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fredrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Groothuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "256--62",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.aller.2015.07.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Causal direction between respiratory syncytial virus bronchiolitis and asthma studied in monozygotic twins",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poorisrisak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Halkjaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Thomsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stensballe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Kyvik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Skytthe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "338--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Neonatal bronchial hyperresponsiveness precedes acute severe viral bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chawes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poorisrisak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "354--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Evidence for a causal relationship between allergic sensitization and rhinovirus wheezing in early life",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tisler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "281--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Detection of new respiratory viruses in hospitalized infants with bronchiolitis: A three-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Valero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "883--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Influence of maternal asthma on the cause and severity of infant acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebretsadik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1236--1278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The role of early life viral bronchiolitis in the inception of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beigelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bacharier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "211--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Viral infections and the development of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saglani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ther Adv Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "139--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Viruses as precipitants of asthma symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Epidemiology Clin Exp Allergy",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "325--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Prevalence of viral respiratory tract infections in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khetsuriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kazerouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "314--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Human bocavirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hgm",
                    "middle": [],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6sterback",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "904--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Human metapneumovirus infection plays etiologic role in acute asthma exacerbations requiring hospitalization in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Crowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Enriquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peebles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1149--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Role of respiratory viruses in acute upper and lower respiratory tract illness in the first year of life: A birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kusel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "680--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "The September epidemic of asthma hospitalization: School children as disease vectors",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "557--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Viruses and bacteria in acute asthma exacerbations-a GA2 LEN-DARE systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Christodoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Agache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Almqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "458--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Lower airway rhinovirus burden and the seasonal risk of asthma exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Denlinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mathur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "1007--1021",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "The importance of bacterial and viral infections associated with adult asthma exacerbations in clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iikura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Koketsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "High titers of IgE antibody to dust mite allergen and risk for wheezing among asthmatic children infected with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto-Quiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Avila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Carper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Study of modifiable risk factors for asthma exacerbations: Virus infection and allergen exposure increase the risk of asthma hospital admissions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Synergism between rhinovirus infection and oxidant pollutant exposure enhances airway epithelial cell cytokine production",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Spannhake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jacoby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Saatian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "665--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Viral respiratory tract infections and asthma in early life: Cause and effect?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "9--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Asthmatic bronchial epithelial cells have a deficient innate immune response to infection with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucchieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puddicombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J. Exp Med",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "937--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Role of deficient type III interferon-lambda production in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Laza-Stanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1029",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Clasificaci\u00f3n de los virus respiratorios",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}